J. R. R. TOLKIEN King Edward’s School'da egitim görmeye başlayan John Ronald Reuel Tolkien’in dil üzerine büyük bir yeteneği ve merakı vardı. Eski Gal ve Fin dilleri üzerine egitim görürken, zamanla kendi Elf dillerini de yaratmaya başladı.

1914’te I. Dünya Savaşı patlak verdiginde Oxford’da üniversite son sınıftaydı ve ertesi yıl Ingiliz Dili ve Edebiyatı’nı birincilikle bitirip tegmen olarak orduya katıldı. 1916 Haziran’ında Fransa’ya gemiyle gönderilmelerinden önce, çocukluk aşkı Edith Bratt ile evlendi ve dört çocuk sahibi oldular. En yakın üç arkadaşından ikisinin öldügü Somme Savaşı’na katıldı. Yılın sonlarına dogru hastalandı ve Ingiltere’ye geri gönderildi.

Savaşın ardından Oxford’da Anglo-Sakson Profesörlüğü yaparak çalışmalarını akademisyen olarak sürdürdü. Anglo-Sakson (1925-45), Ingiliz (1945-59) dili ve edebiyatı dersleri verdi. Zamanla dünyanın en önemli dilbilimcilerinden biri haline gelecekti. Ana ilgisi Ingiltere’nin Ortabatı topraklarının yazın ve dilbilgisi geleneği üzerineydi. Edebiyat tarihiyle ilgili araştırmaları arasında, E. V. Gordon ile birlikte yazdığı Sir Gawain and the Green Knight (1925) ve Beowulj: The Monsters and the Critics (1936) sayılabilir. Tolkien, Yüzüklerin Efendisi'ni (1954-55) üniversitede öğrenciyken yazmaya başlamıştı. Bu yapıt üzerinde çalışırken çocukları için yazdığı Hobbit ( 1937), Yüzüklerin Efendisi'ne bir giriş niteliğindedir.

Emekliye ayrılıp Edith ile birlikte Bournemouth’a yerleşti, ama karısının 197l’deki ölümünün ardından Oxford’a döndü. Tolkien geçirdiği bir hastalık sonrasında 1973’te öldü. Yarım kalmış eserleri, notlan ve defterleri oglu Chris-topher Tolkien tarafından yayıma hazırlanarak basıldı.

CHRISTOPHER TOLKIEN 21 Kasım l924’te, J. R. R. Tolkien’in üçüncü oglu olarak dünyaya geldi. Bizzat Tolkien tarafından edebi varis tayin edilen C. Tolkien, 1973’ten itibaren, babasının yayımlanmamış yazılarının edisyonu ve yayımı üzerinde çalıştı. 1975’ten beri, eşi Baillie ile birlikte Fransa’da yaşamaktadır.

John Ronald Reuel TOLKIEN

Nümenor ve Orta-Dünya Üzerine BİTMEMİŞ ÖYKÜLER (Derleyen ve Yayna Hazırlayan: CHRISTOPHER TOLKIEN)

Çeviren: Kemal Baran Özbek

Nümenor ve Orta-Dünya Üzerine BİTMEMİŞ ÖYKÜLER John Ronald Reuel TOLKIEN

Orijinal Adı: Unfinished Tales (Derleyen ve Yayna Hazırlayan:

CHRISTOPHER TOLKIEN)

lthaki Yayınlan - 812

Yayma Hazırlayan: Yankı Enki Düzelti: Hazal Çamur Kapak Uygulama: Şükrü Karakoç Sayfa Düzeni ve Baskıya Hazırlık: Özge Kılıç

l. Baskı, Kasım 2012, İstanbul

ISBN: 978-605-375-234-9

Sertifika No: 25001

Türkçe Çeviri © Kemal Baran Özbek, 2012 © lthaki, 2012

© The J. R. R Tolkien Copyright Trust ve C. R. Tolkien 1980 © Büyük Britanya’da ilk olarak 1980’de George Alien ve Unwin Ltd. tarafından

yayımlanmıştır.

Bu eserin tüm hakları Akçalı Telif Hakları Ajansı aracılığıyla satın alınmıştır. Yayıncının yazılı izni olmaksızın alıntı yapılamaz.

®© Bu monogramın hakları TheJ. R. R. Tolkien Estate Limited'e aittir.

lthaki™ Penguen Kitap-Kaset Bas. Yay. Paz. Tic. Ltd. Şti.'nin yan kuruluşudur. Bahariye Cad. Dr. İhsan Ünlüer Sok. Ersoy Apt. A Blok No: 16/15 Kadıköy - İstanbul Tel: (0216) 348 36 97 Faks: (0216) 449 98 34 ithaki@ithaki.com.tr - ^^w.ithaki.com.tr - ^^w.ilknokta.com

Kapak, İç Baskı: Deniz Ofset Matbaacılık Gümüşsuyu Cad. Topkapı Center, Odin İş Merkezi No: 403/2 Topkapı-İstanbul Tel: (0212) 613 30 06 - Faks: (0212) 613 51 97

Nümenorve Orta-Dünya üzerine Bitmemiş Öyküler; Orta-Dünya’nın Birinci Çağı ile Yüzük Savaşı’nın sona erişi arasındaki süreçten çeşitli kesitler sunan öykülerin bir derlemesi olup; Gandalf’ın Cüceleri Çıkın Çıkmazı’ndaki toplantıya gönderişinin heyecan dolu anlatımından Beleriand kıyılarında deniz tanrısı Ulmo’nun Tuor’un gözleri önünde ortaya çıkışına ve Rohan Atlıları’nın askeri örgütlenme yapısının eksiksiz bir anlatımına dek çeşitli olaylar ile unsurları kapsamaktadır. Aynı zamanda bu eser, çöküşü öncesindeki uzun çağlardan Nümenor hakkında günümüze kalabilen tek öykünün yanı sıra, Beş Büyücü, Palantıri ve Amroth Efsanesi gibi olaylar hakkında bilinen her şeyi içerir.

1955 yılında Yüzüklerin Efendisinin Ekler kısmındaki metinleri hazırladığı sıradaJ.R.R. Tolkien şöyle demişti: “Kitabımı sadece bir ‘kahramanlık ve macera’ romanı olarak algılayacak ve içerdiği ‘açıklığa kavuşmamış kimi olay dizilerini’ edebi akışın doğal bir parçası olarak görecek çoğu okurumun bu Eklerin üzerinde durmayıp onları es geçeceği şüphe götürmez.” Bitmemiş Öyküler’in ise, bunun tam aksine, Orta-Dünya’yı ve onu meydana getiren dilleri, efsaneleri, politik unsurları ve de kralları henüz gerektiği gibi incelememiş okurlara yönelik olduğu açıkça söylenebilir.

Elinizdeki eser Christopher Tolkien tarafından derlenmiş ve yayma hazırlanmıştır. Kendisi, Yüzüklerin Efendisi dönemini yansıtan haritaya bu eserinde daha kapsamlı olarak tekrardan yer verdiği gibi, J.R.R. Tolkien tarafından Nümenor üzerine çizilmiş yegane haritayı da yayma sunuyor.

İÇİNDEKİLER

NOT

Anlatının seyri boyunca pek çok yorum ve açıklamaya yer verildiğinden, kitabın farklı bölümlerinde farklı bakımlardan yazara ve editöre ait olan kısımları ayrıştırma gereği ortaya çıkmıştır. Yazarın kaleme aldığı kısımlar daha büyük puntoyla yazılırken, editörün araya girdiği açıklama bölümleri daha küçük puntoyla kâğıda dökülmüştür. Ne var ki, editörün elinden çıkan bölümlerin metne hakim olduğu Galadriel ve Celeborn’un Öyküsü’nde yukarıda bahsedilen uygulamanın tam tersi görülmektedir. Ekler kısmında (ve aynı zamanda ‘Aldarion ve Erendis’ Öyküsünün Geri Kalanı bölümünde) ise, hem yazarın hem de editörün kaleme aldığı kısımlar küçük puntoyla yazılmış, yazarın alıntılarına kesme işareti (apost-roD içinde yer verilmiştir.

Ekler kısmına serpiştirilmiş olan notlara numara verilerek bunların Kaynakça kısmında açıklanması yerine, dipnot şeklinde irdelenmeleri tercih edilmiş olup; yazarın metnin herhangi bir noktasında yer verdiği kendi notları ‘[Yazarın Notu]’ biçiminde belirtilmiştir.

GİRİŞ

Ölmüş bir yazarın ardından onun geride bıraktığı eserleri yayma hazırlama sorumluluğunu üstlenen kişinin işi çok zordur. Kendisini böyle bir durumda bulan kimileri, belki yazar öldüğü sırada kayda değer ölçüde bitme aşamasına gelmiş olan eserler hariç, eldeki malzemenin hiçbirini yayımlarnamayı seçebilir. J.R.R. Tolkien’in henüz yayımlanmamış eserleri göz önüne alındığında da izlenmesi gereken yol ilk bakışta buymuş gibi görünüyordu; kendi yazdığı şeyleri alışılmışın dışında bir tavır ortaya koyarak yine kendisi eleştirmekten kaçınmayan ve de zor beğenen biri olduğu için, diğerlerine oranla tamamlanmaya daha yakın olanlar da dahil olmak üzere, bu kitapta yer alan öykülerin herhangi birinin çok daha ciddi ve dikkatli bir düzeltme evresi geçirmeksizin okuyucuya sunulacağı fikrini aklına bile getirmezdi.

Diğer yandan, yarattığı dünya ve bu dünya ile ilgili yazıların doğası ve kapsamı, onun yarım bıraktığı eserleri bile kendiliğinden özel bir yere koymaktadır bana göre. İçeriğinin düzensiz yapısına ve babamın onun metninde pek çok değişiklik yapmak isteyip de bir türlü yapmaya fırsat bulamadığının bilinmesine karşın, Silmarillion'un yayın dünyasından uzak kalmaya devam etmesi bana göre olasılıkdışıydı; bunun üzerine ben, ciddi tereddütler yaşadıktan sonra, söz konusu eseri, ancak yorum ve açıklamalar ile birbirine bağlanabilen kopuk metinlerden kurulu tarihsel bir çalışma şeklinde değil, eksiksiz ve u^mlu bir yapı halinde yayına sundum. Elinizde tuttuğunuz bu kitapta yer alan hikâyeler ise tamamen farklı bir temele sahip: Birlikte ele alındıklarında hiçbir bütünlük ifade etmiyorlar. Gerçekten de bu kitap, öyle veya böyle hepsi Nümenor ve Orta-Dünya ile ilgili olsa da, gerek şekil gerekse yazılma amacı, bitiş ve kaleme alınma (ve de benim redaksiyonumdan geçme) tarihleri bakımından birbirine uzak hikâyelerden kurulu. Yine de yayımlanmaları konusunda ısrar etmemin ardında yatan gerekçe, her ne kadar onun kadar güçlü bir eser meydana getirememiş olsalar da, Silmarillion’un yayınlanma-smda dayanak aldığım gerekçeden farklı değil. Melkor’un yanında Ungoliant ile beraber Hyarmentir’in zirvesinden “tanrıların uzun buğday başakları altında altın renkli bir çayır gibi uzanan Yavan-na düzlükleri"m seyredişini; Fingolfin’in ordusunun Batı’dan yükselen ilk ayışığı ile yere vuran gölgesini; Morgoth’un tahtının eteklerinde kurt kılığına bürünmüş şekilde pusuya yatan Beren’i veya Neldoreth Ormanı’nın karanlıkları içinde aniden beliren Sil-maril ışığını unutamayan ve daha fazlasını isteyen sayısız okur bulunuyor... Gandalf’m gerek Saruman'ın kibrini 2851 yılında yapılan Ak Divan toplantısında muzipçe alaya alan gerekse Yüzük Savaşı’nın sona ermesinin ardından Minas Tirith’te vaktiyle Cüceleri Çıkın Çıkmazı’ndaki toplantıya katılmaya nasıl ikna ettiğini anlatan (ve bu defa son kez duyulacak olan) sesi; Suların Efendisi Ulmo’nun Vinyamar Denizi’nden yükselişi; Doriathlı Mablung’un Nargothrond’daki köprü harabelerinin altmda “sefil bir kemirgen gibi" saklanışı veya Anduin bataklığından kurtulmak için çabaladıkça daha çok dibe gömülen Isildur’un ölümü, bu öykülerin şekil itibariyle taşıdığı kusurları yukarıda bahsedilen tipteki okurun gözünde fazlasıyla bastıracaktır kanısındayım.

Bu koleksiyonda karşınıza çıkacak öykülerin pek çoğu başka metinlerin içinde daha kısaca değinilmiş veya en azından atıfta bulunulmuş olan konuların bir nebze de olsa irdelenmesidir; şunu hemen belirtelim ki, bu kitapta Orta-Dünya’nın tarihsel yapısının bir amaç değil araç olarak kullanıldığı ve anlatının kendi yapısı bakımından konuları derinlemesine inceleme yoluna girmekten kaçındığı hesaba katılırsa, Yüzüklerin Efendisi tutkunları bu kitabın içeriğini büyük ölçüde tatmin edici bulmayacak ve ne Rohan Hanedan Arması altında at süren savaşçıların askeri organizasyon yapısını inceleme isteği duyacak ne de Drüadan Ormanı Vahşileri’ni oldukları yerden alıp tanıma zahmetine katlanacaktır. Babam sağ olsa bu yaklaşımlarından dolayı onları kesinlikle haksız bulmazdı. Yüzüklerin Efendisi'nin üçüncü cildinin yayımlanmasının hemen öncesinde, Mart 1955’te yazdığı bir mektupta bakın ne diyor:

“Geldiğimiz şu noktada, keşke herhangi bir ek metin yazacağıma dair vaatte bulunmasaydım diyorum! Çünkü söz konusu metinlerin başı ve sonu kesilmiş, içeriği kısıtlandırılmış o halleriyle kimseyi memnun etmeyeceğini düşünüyorum: En azından beni ve de aldığım mektuplardan -ki bunların sayısı şaşırtıcı derecede fazla- anlaşıldığı üzere, bu tip metinleri seven ve gerekli gören sayısı insanı hayrete düşürecek kadar kabarık okuyucu kitlesini memnun etmeyeceği kesin; Yüzüklerin Efendis i’ni sadece bir ‘kahramanlık ve macera’ romanı olarak algılayacak ve içerdiği ‘açıklığa kavuşmamış kimi olay dizilerini’ edebi akışın doğal bir parçası olarak görecek çoğu okurumun bu Eklerin üzerinde durmayıp onları es geçeceği şüphe götürmez.

Yazdıklarımın bütününe kocaman bir oyunun parçasıymışlar gibi yaklaşmanın iyi bir fikir olduğundan artık pek de emin değilim, en azından böylesi bir olgunun fazlaca çekici ve bağımlılık yaratıcı olduğunu düşünen benim gibi biri için söylenebilir bu. Sözünü ettiğim Ekler daha çok, sırf hikayelerin dayandığı efsanelerdeki boşluklar doldurulsun ve bilgi eksiklikleri giderilsin diye bunu destekleyecek olan okurların beklentisini karşılamak ve de öykünün kendi doğasında yatan o merak uyandırıcı özelliğe ithafta bulunmak için coğrafi, kronolojik ve dilsel ayrıntılar üzerinde yapılmış özenli bir çaba olarak nitelenebilir.”

Ertesi yıl yazdığı bir mektupta ise şunları belirtiyor:

“ ... Sizin gibi pek çokları daha fazla ve çeşitli harita talep ederken, bazı diğerleri ise yer isimlerinden ziyade jeolojik işaret ve belirteçler görmeyi tercih ediyor; bazıları Elflerin diline özgü gramer ve ses özellikleri ile bunların örneklerini görmeyi diliyor, diğerleri kullanılan ölçülerden örnekler istiyor. .. Müzisyenler o dünyada kullanılan ezgileri ve notalan öğrenmek, arkeologlar seramik ve madenbilim numuneleri görmek, botanikçiler mallorn, elanor, niphredil, alfirin, mallos ve symbelmyne gibi bitki ve çiçeklerin daha eksiksiz betimlemelerini okumak, tarihçiler Gondor’un sosyo-politik yapısı hakkında daha detaylı bilgi edinmek, genel okuyucu kitlesi ise Arabasürücüleri, Harad, Cücelerin kökenleri, Dunharrow’un Ölü Adamları, Beorningler ve beş büyücü içinden kaybolan ikisi hakkında daha fazla şey okumak istiyor.”

Yine de, bu soruya cevap olarak hangi görüş benimsenirse benimsensin, bazıları için -ki bu gruba ben de dahilim- Nümenörlu Veantur’un isminin karşılığı ‘Dönüş’ olan gemisi Entulesse’yi İkinci Çağ’ın altı yüzüncü yılında bahar rüzgarlarıyla beraber Gri Limanlar’a getirişini, Uzun Elendil’in naaşının oğlu Isildur tarafından tepesinde işaret ateşi yanan Halifirien’in zirvesine yerleştirilişini, Hobbitlerin Erşehir Salı’yla nehre açıldıkları sırada geriye dönüp baktıklarında sisli karanlığın içinde kıyıda durmuş kendilerini seyrederken gördükleri Kara Atlı’nın Dol Guldur Yüzüktayfları’nın lideri Cadı-Kral’ın sağkolu Khamül olduğunu ... ve hattâ Gondor’un on ikinci kralı Tarannon’un bir türlü çocuk sahibi olamayışından (Yüzüklerin Efendisi romanının Ekler kısmında da kayda geçirilmiş bir durumdur bu) dolayı Kraliçe Berüthiel’in o ana dek tamamen esrarengiz kalmayı başarmış kedileriyle haşır neşir oluşunu öğrenmenin ardında, o zamana dek günyüzüne çıkmamış bazı detayların açıklığa kavuşturulmasından çok daha büyük bir itki yatmaktadır.

Bu kitabın meydana gelme süreci oldukça zorlu geçti, sonuçta ortaya çıkan eserin ise çoğu bakımdan karmaşık olduğu söylenebilir. Kitabın içinde yer verilen öykülerin hepsi, farklı bakış açılarına göre, az çok ‘bitmemiş’ niteliktedir ve her birini değişik açılardan ele alıp değişik bir yöntemle şekillendirme gereği doğmuştur. İzleyen bölümde kitabın her bir parçası üzerinde ayrı ayrı duracak ve bazı genel özelliklere dikkatinizi çekeceğim.

Karşıma çıkan en önemli sorun, en fazla ‘Galadriel ve Celeborn’un Öyküsü' adlı bölümde kendisini gösteren ‘tutarlılık’ sorunuydu. Söz konusu öykü, diğerlerine oranla çok daha geniş anlamda bir ‘Bitmemiş Öykü’: ‘Tuor ve Onun Gondolin’e Gelişi Hakkında’ gibi sonunu belirsiz bırakacak şekilde aniden yarıda kesilen veya ‘Cirion ile Eorl’ gibi kopuk parçaların bir araya toplanmasıyla kurulmaya çalışılmış bir hikâye değil; bırakın kaleme alınmış nihai bir formatı, Orta-Dünya tarihinin şu ana dek belirgin bir tanımı dahi ortaya konmamış başlıca evrelerinden birini anlatan bir öyküdür. Daha önce yayımlanmamış öykülerin ve taslak metinlerin bu kitaba dahil edilmesi, elinizdeki eseri yazarının -kendi kişiliğinde bir araya getirdiği hem çevirmen hem redaktör sıfatıyla- okuyucuya ‘rapor ettiği’ sabit ve diğer tüm etkenlerden bağımsız bir tarih olarak değil, yazarın zihninde giderek gelişip yayılan ve yön değiştiren bir kavram olarak algılamamıza yol açmaktadır. Yazarın çalışmalarını son derece detaylı bir öz eleştiriden geçirip çeşitli kıyaslamalara tabi tuttuktan sonra yayımlamaktan vazgeçmesiyle beraber, henüz yayımlanmamış eserlerinde Orta-Dünya üzerine bulunacak veriler, ‘bildik’ eserlerindekilerle çoğu zaman çelişecektir; sonuç olarak da, mevcut yapıya sonradan eklenecek yeni unsurların önceden yaratılmış olan dünyaya olan katkısı, o dünyanın yaratılma sürecine olan katkısının gölgesinde kalacaktır. Bu kitapta benim baştan beri benimsediğim yaklaşım da işte buydu; terminolojide yaptığım ufak değişiklikler -ki kitabın en belirgin özelliğini teşkil eden taslak-derlernesi formatının terk edilememesi durumunda ortaya çıkacak olan uyumsuzluğun yaratacağı açıklama zorlukları ve kavram kargaşasının önüne geçebilmek için bu kaçınılmazdı- ve benzeri diğer küçük ayrıntılar dışında, önceden yayın yüzü görmüş mevcut eserlerle arasında tutarlı bir bağ kurabilmek için, bu kitabı oluşturan öykülerin içeriğinde herhangi bir değişiklik yapmadım, onun yerine kitap boyunca tespit ettiğim konu çatışmalarına ve anlatılan olayların birbiriyle çelişen varyasyonlarına dikkat çekmeyi tercih ettim. Metin kurgusunun her ne kadar kendine özgü sayılamayacaksa da yine de öncelikli hedeflerinden birinin hem eserin kendi içinde hem de konu bakımından kendisiyle bağlantılı diğer eserlerle uyumunun sağlanması olduğu Sümarülion ile ‘Bitmemiş Öyküler’ bu bakımdan belirgin ölçüde farklılık göstermektedir ve yukarıda bahsettiğim bazı noktalar haricinde, kitabın içerdiği birbiriyle çelişen konu varyasyonları arasında yaptığım ‘izinsiz’ tercihler de bir kenara bırakılırsa, Silmarillion’un yayımlanmış haline baba-

mm sağlığında bizzat yayımladığı diğer eserleri ile aynı ölçüde değişmez bir referans olarak başvurdum.

İçeriği bakımından bu kitap tamamen anlatım üzerine (diğer bir deyişle; betimleme ve tanımlamalar üzerine) kuruludur: Orta-Dünya ve Aman hakkında felsefi ve kurgusal sayılabilecek tüm yazıları bu kitabın dışında tuttuğum gibi, zaman zaman onlara başvurma gereği doğduğunda bile böyle bir yolu tercih etmedim. Dünyanın Hk Üç Çağı ile paralellik gösterecek şekilde metni Bölümler’e ayırmak gibi basit bir model yoluyla uyumlu bir konu akışı temin etmeye çalıştım; fakat bunu yaparken, Amroth efsanesi ve onun ‘Galadriel ve Celebom’un Öyküsü’ adlı bölümde geçen anlatımında da görüleceği üzere, kaçınılmaz olarak bazı zaman kesitlerini atladım. Dördüncü Bölüm aslında bir eklentiden öteye geçmiyor ve içeriğinde ‘öykü’ özelliği yok denecek kadar az olan birbiriyle tutarsız bazı makaleler ve genelleştirilmiş denemeler barındırdığından, ‘Bitmemiş Öyküler’ konseptine ters düşüyor. Drüedain hakkındaki bölüm ise, kendisinin de küçük bir kısmını oluşturan ‘Sadakat Taşı’ hikâyesi sayesinde bu eserde yer edinebilmiştir; aynı zamanda bu öykü beni Istari ve Palantıri ile ilgili bölümü de kitaba katmaya yöneltmiştir; çünkü bu iki başlık (özellikle de ikincisi) pek çok okurun merakla yaklaştığı ve hakkında daha çok şey öğrenmek istediği bir konuyu irdelemekteydi ve beklenenleri açıklamak için bu kitaptan daha uygun bir yer görünmüyordu.

Kitabın bazı yerlerinde notlar göze aşırı derecede fazla görünse de, en çok not yığılması olan noktalara (örneğin, ‘Ferah Çayırlar Felaketi’) dikkat edildiğinde, bunların editörden ziyade, kariyerinin sonraki evresinde yazdığı eserlerde ağ gibi örülü notlar yoluyla farklı konuları birbiriyle bağlantılı olarak betimleme tekniğine yönelmiş olan yazardan kaynaklandığı anlaşılır. Kitap boyunca hangi kısımların editörün hangilerinin ise yazarın elinden çıkma olduğuna açıklık getirmek için çaba gösterdim. Gerek notlarda gerekse ek metinlerde yer alan orijinal bilgilerin kabarıklığı yüzünden, Dizin bölümündeki sayfa referanslarını Giriş kısmı hariç kitabın tamamına yaymayı uygun buldum.

Kitabın geneli boyunca, (en başta Yüzüklerin Efendisi olmak üzere) babamın daha önce yayımlanmış eserleri hakkında oku-lO run iyi düzeyde bilgi sahibi olduğunu varsayarak hareket ettim, çünkü aksini kabul etmek editörün kitaba olan müdahalesinin artırılması anlamına gelirdi ki bu zaten fazlasıyla yapılmıştı. Bununla beraber, okuru her defasında başka bir yerde referans arama zorluğundan kurtarma ümidiyle, Dizin’de yer alan başlıkların hemen hepsi için kısa tanımlamalara yer verdim. Eğer herhangi bir unsuru açıklamakta yetersiz kalırsam veya istemeyerek de olsa anlaşılması güç bir dil kullanmışsam, Bay Robert Foster’in benim de devamlı olarak başvurarak etkinliğine tanık olduğum Tam Tekmil Orta-Dünya Rehberi adlı eseri hayranlık verici bir kaynaktır.

Sayfa bazlı referanslardan Silmarillion’a yapılmış olanlar söz konusu eserin kalın ciltli sürümü için, Yüzüklerin Efendisi’ne yapılanlar ise cilt adı, kitap ve bölüm esasında geçerlidir. [1] 2

İzleyen kısımda, kitabımızı oluşturan her bir bölüm için kaynakça niteliğinde belli başlı notlara yer verilmiştir.

BÖLÜM BİR I

Tuor ve Onun Gondolin’e Gt;lişi Hakkında

Babam birden çok defa ‘Gondolin’in Düşüşü’nün Birinci Çağ’ın ilk öyküsü olduğunu vurgulamış ve gerçekten de onun bu tespitine aykırı hiçbir veriye rastlanmamıştır. 1964 tarihli bir mektubunda, bu öyküyü 1917 senesi içinde ‘hasta izni’ alarak ordudan ayrıldığı dönemde, ‘aklı pek de başında değilken’ yazdığına değinmiş, bunun dışında çeşitli seferlerde ise sözü edilen tarihi 1916 ve 1916-17 şeklinde belirtmiştir. 1944 yılında bana yazmış olduğu bir mektupta ise “Silmarillion’u ilkin gramofon sesleri ve tıklım

tıklım insanla dolu askeri barakaların ortasında yazmaya başlamıştım" der ki Gondolin'in Yedi Ismi’nin de aralarında bulunduğu bazı taslak çalışmaların, arka yüzünde askeri bir taburda geçerli olan kıdem zincirinin yazılı olduğu bir kâğıt parçasına karalandığı görülür. Bu öyküyle ilgili elimize geçen ve halen varlığını sürdüren ilk taslak, iki küçük okul defterini dolduracak uzunlukta olup, bunların ilk etapta kurşun kalemle hızla yazıldığı, sonradan ise çoğu noktası değiştirilmek suretiyle mürekkepli kalemle üzerinden geçildiği gözlemlenmektedir. Annem bu metni temel alarak büyük olasılıkla 1917 yılında düzgün bir kopya çıkardıysa da, tam olarak saptayamamakla beraber babamın Oxford’da o tarihte henüz tamamlanmamış olan ünlü Oxford Sözlüğü’nün oluşturulması için bir araya gelmiş kadroda yer aldığı 1919-20 süreci olarak tahmin ettiğim bir tarih aralığında bu kopya üzerinde de yoğun değişiklikler yapılmıştır. 1920 ilkbaharında, bir makalesini paylaşmak üzere mezun olduğu üniversite olan Exeter’in Yazı Kulübü’ne davet edilmiş ve orada ‘Gondolin’in Düşüşü’nü okumuştur. ‘Ma-kale’sini dinleyicilere sunarken yapmak istediği konuşma için hazırlamış olduğu notlar bugün hâlâ elimizde. Bunlara bakıldığında, öncelikle dinleyicilerin karşısına eleştirel nitelikli bir makaleyle çıkmamış olduğu için özür diliyor ve şöyle devam ediyor: “Bu durumda, elimin altında hazır bulunan bir çalışmamı okuma ihtiyacı duydum ve uygun bir metin bulmak üzere umutsuzca çırpınarak nihayet bu öykümde karar kıldım. Daha önce günyüzüne çıkmamış bir öykü bu pek tabii... Hayal gücümün ürünü olan ve bir süreden beri zihnimin derinliklerinde büyüttüğüm (daha doğru ifade etmek gerekirse, yapılandırdığım) bir Elf aleminde geçen, tam bir hayat döngüsüne sahip olayları konu alıyor. Bu dünyayı anlatan öykülerin bazısı kargacık burgacık yazılmış notlardan ibaret... Bugün size sunmak üzere seçmiş olduğum öykü, içlerinde en iyisi değil belki, ama her ne kadar onu yüksek sesle okumaya çekinmeme sebep olacak kadar üstünkörü bir şekilde gözden geçirmişsem de, şu ana dek bütünüyle gözden geçirilmiş olan yegane öykü."

Tuor ve Gondolin Sürgünleri (sonraki adıyla ‘Gondolin'in Düşüşü’) şeklinde anılan bu öykü, babam muhtemelen 1926 ile 1930 yılları arasında Silmarillion’un (bu arada bu isim de, tesadüf eseri ilk defa The Obsener gazetesine yazdığı 20 Şubat 1938 tarihli mektubunda geçmiştir) bir parçasını meydana getirmek üzere kısa ve konusu sadeleştirilmiş bir versiyonunu yazmışsa da, ta ki bu kitabın diğer bölümlerinde yer alan değiştirilmiş kısımlarla uyum sağlaması gereği ortaya çıkana kadar, yıllarca gözden uzak kalmıştır. Çok sonraları, aynı konu üzerine ‘Tuor ve Gondolin’in Düşüşü Hakkında’ başlığı altında şekli tamamen değiştirilmiş bir metin üzerinde çalışmaya başlamıştır. Bu öykünün Yüzüklerin E/endisi’nin tamamlandığı fakat yayına sürülmesinin halen şüpheli olduğu 1951 yılı içinde yazılmış olması kuvvetle muhtemel. Gençliğinde yazmış olduğu öykü ile tarz ve içerik bakımından fazlaca farklılık göstermesine rağmen onun pek çok belirgin özelliğini nüvesinde bulundurmayı sürdüren ‘Tuor ve Gondolin’in Düşüşü Hakkında’ adlı öykü, o tarihte çoktan basılmış olan Silmarillion'un o çok kısa 23. bölümünü oluşturan efsaneyi bütünüyle anlatabilecekse de, üzücü bir şekilde, Tuor ile Voronwe’nin son kapının önüne geldiği ve Tuor’un Tumladen adı verilen düzlüğün ötesindeki Gondolin’i gördüğü sahneden sonrasına geçmemekledir. Yazarın böyle yapmasının ardında yatan sebep hakkında bugün bile hiçbir ipucu bulunamıyor.

Elinizde tutmakta olduğunuz kitabın kapsamına alınan, bu son sözü edilen metindir işte. İsim karışıklığının önüne geçmek amacıyla bu öyküyü ‘Tuor ve Onun Gondolin’e Gelişi’ şeklinde tekrar adlandırdım; kaldı ki öykü şehrin düşüşüyle ilgili hiçbir bilgi içermiyor. Babamın çalışmalarında her daim gözlemlendiği üzere, bu öyküde de farklı anlatım tarzları kullanıldığı ve ayrıca öykünün kısa bir kesitinde (Tuor ve Voronwe’nin Sirion Nehri’ne varışı ve onu geçişleri) birbiriyle çelişen yazı formatları bulunduğundan, birtakım kurgusal müdahale ve düzenlemelere ihtiyaç doğmuştur.

Tuor’un Gondolin’de geçici bir süre kalışı, Idril Celebrindal’la bir araya gelişi, Earendil’in doğuşu, Maeglin’in ihaneti, şehrin yağmalanması ve mültecilerin şehirden kaçışı gibi Birinci Çağ’ın çekirdek olayları hakkında zihninde canlanan tüm bu unsurlar hakkında babamın yazmış olduğu eksiksiz nitelikteki tek öykünün, gençlik yıllarının bir eseri oluşu gerçekten hayret verici. Yine de bu ‘hayret verici’ öykünün bu kitaba dahil edilmesinin uygunsuz kaçacağı tartışma götürmezdi. Ne de olsa bu öykü, kaleme alındığı dönemde babamın yazın tarzına hakim olan çok eski bir stil taşıyor ve o tarihte çoktan yayımlanmış bulunan Yüzüklerin Efendisi ve Silmarillion'a kavramsal açıdan uyum gösterme çabasını yansıtıyordu. Bu öykü, babamın yarattığı mitolojinin en eski evrelerini yansıtan “Kayıp Öyküler Kitabı" ile aynı kategoride yer almaktadır ki söz konusu derleme, Orta-Dünya’nın kökenleriyle ilgilenen herkes için başlı başına bir kaynak teşkil etmekle beraber, okura sunulması öncesinde son derece ciddi, uzun ve kapsamlı bir çalışma gerektirir.

II

Hurin'in Çocuklarına Dair Öykü

Türin Turambar ve onu çevreleyen efsanenin meydana getirilmesi pek çok bakımdan Birinci Çağ ile ilgili en zorlayıcı ve karmaşık edebi unsurları içinde barındırmaktadır. Tıpkı Tuor ve Gondolin’in Düşüşü öyküsü gibi bu öykü de genel hikâyenin köklerine inmekte ve “Kayıp Öyküler"in bir parçası olmasından ötürü o dönemde halen etkisini yitirmemiş olan o sıkıcı yazın tarzını taşımakta; okurlarda devamlı ses tekrarlarına sahne olan ve hiç tamamlanmayan uzun bir şiir etkisi uyandırmaktadır. Tuor'un sonradan yazılan ‘uzun versiyonu’ için böyle bir çaba sarf etmemişken, babam Türin’in sonradan yazılan ‘uzun versiyonu’nu tamamlanmaya çok daha yakın hale getirmiştir. İşte bu son bahsettiğimiz öykü Narn i Hln Hurin adını taşımakta olup, bu kitabımızda kendine yer bulmuştur.

Şu da var ki, Narn’ın uzun versiyonunun kendi metin akışı içinde anlatının mükemmel ve kesin bir formata yaklaştırıl-ması bakımından son derece büyük farklılıklar göze çarpıyor. Hikâyenin sonuç bölümü (Türin’in Dor-Lömin’e Dönüşü’nden Türin’in Ölümü’ne kadar olan kısım) sadece kaçınılmaz olan noktalarda editörün düzeltmesine uğramışken, ilk bölüm (yani Turin’in Doriath’ta geçirdiği sürenin sonuna kadarki kısım) oldukça yoğun bir düzenleme ve ayıklama, hattâ orijinal metnin bölük pörçük ve bağlantısız olduğu bazı yerlerde hafif bir kısaltma dahi gerektirmiştir. Oysa öykünün orta kısmı (Türin Haydutlar Arasında, Bodur Cüce Mîm, Dor-Cüarthol diyarı, Beleg’in Türin’in ellerinde son nefesini vermesi ve Türin’in Nargothrond’da geçirdiği zamanlar) editör açısından çok daha büyük sorunlar ortaya koymuştur. Nam’ın bu bölümü tamamlanmaya en uzak olan kısmıdır, öyle ki bazı noktalarda öykü farklı bir seyre yönelecek sanırsınız. Bunun üzerinde çalışmayı kestiğinde babam tam da bu kısmı geliştirmekle meşguldü; Silmarillion için tasarlanmış olan daha kısaca versiyon ise Nam’ın nihai şeklini almasını bekleyecekti. Silmarillion'un metnini yayma hazırladığım sırada Türin’i anlatan öykünün büyük bölümünü, çeşitlilik ve birbiriyle olan bağlantı bakımından sıradışı bir kargaşa arz eden bu malzeme içinden çekip alma gereği duydum.

Yukarıda bahsi geçen orta kısmın Turin’in Cüce Mîm’in Amon Rûdh’taki sığınağında geçirdiği sürgün döneminin başlangıcına dek geçmişe uzanan giriş bölümleri için, mevcut malzeme içinden (sayfa 162, not 12’de görülebilecek olan tek bir boşluk dışında) uzunluk bakımından Nam’ın diğer kısımlarma eşit sayılacak bir hikâye türettim; fakat o noktadan (bkz: sayfa 1 77) Nargothrond’un düşüşü sonrası Türin’in Ivrin’e gelişine kadarki bölümde bu yönteme başvurmayı uygun görmedim. Nam’ın bu bölümündeki boşluklar o kadar genişti ki, ancak Silmarillion'un yayımlanmış olan metninden ayıklanarak tamamlanabilirdi; yine de ben bir Ek (sayfa 255’ten başlayarak) yardımıyla, oluşturulacak olan daha büyük metne rehberlik etmesi açısından, birbirinden kopuk pek çok konu parçacığından alıntılar yaptım.

Nam’ın üçüncü bölümünde (Türin’in Dor-Lömin’e dönüşüyle başlayan kısım) Silmarillion (sayfa 417) ile yapılacak bir kıyaslama, iki metin arasında birbiriyle uyuşan pek çok unsur ve hattâ üslup benzerliği olduğunu ortaya koyacaktır. Nitekim başlangıç bölümünde, başka yerlerde de karşılaşılabilecek bazı diğer pasajlarla büyük ölçüde benzeşmesi, üstelik Silmarillion’un baskıya girmiş metni içinde yer alması dolayısıyla bu kitabın tamamen dışında tutulan sonradan uzatılmış iki adet pasaj bulunuyor (bkz: sayfa 97 ve not l ile sayfa llO ve not 2). Bu atlamaları ve iki ayrı çalışma arasındaki ilişkileri farklı şekillerde açıklamak, konuya farklı bakış açılarıyla yaklaşmak tabii ki mümkün. Babam aynı konuya değişik boyutlarda ve değişik metinler içinde tekrar tekrar değinmeyi severdi; fakat daha geniş bir versiyon için bile olsa ne bazı kısımları uzatmaya ne de farklı bir dille tekrardan ifade etmeye gerek var. Burada bir kez daha, henüz hiçbir şey yerli yerine oturmamış, metin akıcılık kazanmamış ve başlıca öykülerin alacağı şekle yönelik nihai bir plan uygulamaya konmamışken, bu pasaj deneme babında herhangi bir öyküye pekala dahil edilebilirdi. Bu konuya değişik bir boyuttan da açıklama getirilebilir. Türin Türambar’ınkine benzeyen efsanelere belli bir şairane tarz -ki elimizdeki örnekte bu, şair Dırhavel’in Nam i Hin Hürin’i olarak karşımıza çıkıyor- aşılanalı uzun zaman oluyor ve bazı cümle parçaları ve hattâ tüm birer paragraf (özellikle de tıpkı Türin'in ölümünden önce kendi kılıcına seslendiği sahne gibi duygu yoğunluğu içeren etkileyici kısımlarda), sonraki süreçte Kadim Zamanlar tarihi üzerine yoğun incelemelerde bulunacak kişilerce bütün halinde korunacaktır ki Silmarillion’un da bunlardan biri olduğu kabul görür.

BÖLÜM İKİ I

Nümenor Adası üzerine Genel Bir Bilgi

Öykü anlatımından ziyade tanıtım yazısı niteliği taşısalar da, babamın Nümenor hakkında yazdığı metinden bazı kesitleri bu kitaba dahil etme kararı aldım; ne de olsa bu adanın fiziksel yapısını konu alıyor ve dolayısıyla Aldarion ve Erendis öyküsüne eşlik edip onun pek çok yönüne açıklık getiriyorlar. Söz konusu öykü 1965 yılına gelindiğinde hiç şüphesiz gündemdeydi ve muhtemelen o tarihten kısa bir süre önce tamamlanmıştı.

Görünürde babamın Nümenor üzerine çizdiği tek harita olan, hızla ve bir o kadar kargacık burgacık şekilde kâğıda dökülmüş küçük bir taslağa bakarak bu öyküye sahne olan haritayı silbaştan çizdim. Yeni şekillenen bu haritada, sadece orijinal çizimde bulunan isimler ve özelliklere yer verilmiştir. Buna ek olarak, orijinal haritada Andünie Koyu’nda Andünie’nin biraz batısında ve ona çok da uzak olmayan bir noktada bir diğer liman görülmekteydi; zar zor okunmasına rağmen bu limanın isminin Almaida olduğuna kesin gözüyle bakılabilir. Bildiğim kadarıyla böylesi bir veriye başka hiçbir öyküde rastlanmıyor.

II

Aldarion ve Erendis

Bu öykü, elinizdeki derlemeyi oluşturan hikâyeler içinde üzerinde en az çalışılmış, konu bakımından en az geliştirilmiş olanıydı ve bazı noktalarında, onu kitaba dahil etme hususunda beni şüpheye sevk edecek kadar çok yazınsal müdahale gerektiriyordu. Ne var ki, Nümenor'un yok oluşuna -ki bu da Akallabeth adlı öykünün konusunu teşkil eder- kadar geçen o uzun çağlar boyu süregelmiş tarihine ilişkin -kayıtlar ve yıllıkların aksine- tek öykü olması ve de sırf bu özelliğiyle babamın çalışmaları içinde benzersiz ve ilgi çekici bir yer edinmesinden dolayı, onu ‘Bitmemiş Öyküler' koleksiyonunun dışında tutmanın yanlış olacağı sonucuna vardım.

Editör sıfatıyla yapılan bu tip müdahalelerin gerekliliğini vurgulamak için, eserlerini ve işlediği konuların ‘genel hatlarını’ oluştururken babamın olayların zaman çizgisi üzerindeki yerlerine hatasız oturtulmasına gösterdiği özene ve bu sayede adeta kronik bir tarih kaydının yıllık konu başlıklarını elde edişine bakmak ye-terlidir. Bu öyküde de, tamamlanmaya farklı ölçülerde yaklaşmış ve gerek genelde gerekse detaylarda birbiriyle çelişmediği nadiren gözlenen, yukarıda sözü edilen tipte en az beş taslağa rastlarız. Ancak bu taslaklarda, özellikle doğrudan hitap tekniğinin kullanıldığı kısa pasajlarda kendini gösteren ortak bir tekdüze anlatım eğilimi göze çarpıyor ve Aldarion ve Erendis öyküsünü oluşturan beşinci ve aynı zamanda sonuncu pasajda anlatımdaki durağanlık öyle baskınlaşıyor ki, öykünün sırf bu kısmı altmış sayfalık müsveddeyi dolduruyor.

Şimdiki zamanın hakim olduğu kesik ve kuvvetli anlatım tarzından koparak tekdüze anlatıma doğru yapılan bu geçiş yine de, konunun ana hatlarının belirginleşmesiyle paralel olarak, aşama aşama gerçekleşmiştir; öykünün başlangıç kısmında hikâyenin izlediği seyir boyunca bir nebze de olsa homojenlik sağlama çabasıyla eldeki malzemenin büyük çoğunluğunu kendim yeniden yazdım. Bu tekrardan yazma girişimim, tamamen sözcüklerin kullanımıyla ilgili olup, hiçbir anlam değişikliğine yol açmadığı gibi, metne yapay unsurlar da sokmaz.

Metnin takip ettiği ana ve aynı zamanda sonuncu ‘taslak' şu adı taşıyor: Gölgenin Gölgesi: Denizcinin Karısının Öyküsü ve Çoban Kraliçenin Öyküsü. Bu el yazısı öykü henüz sonuna varmamışken aniden kesiliyor ve babamın onu yarım bırakışına herhangi bir açıklama getiremiyorum. Kesildiği noktaya kadar öykünün daktilo ile yazılarak müsvedde haline getirilmesi Ocak l965’te sonuçlandı. Tüm bu malzemenin en sonuncusu oldukları kanısını taşıdığım, daktiloyla yazılmış iki sayfa daha var; öyle anlaşılıyor ki, hikâyenin bu defa belirgin bir sona kavuşması beklenen versiyonunun girişinde yer alıyorlar ve aynı zamanda kitabımızın (olaylar dizisinin ana hatlar bakımında en eksik olduğu kısmı olan) 289-291 numaralı sayfalarını teşkil ediyorlar. Söz konusu bölüme ise şu isim verildi: indis i-Kiryamo ‘Denizcinin Kansı’: Gölge’ye ilişkin İlk Söylentileri Konu Alan, Eski Nümenöre’ye Ait Bir Öykü.

Bu anlatının sonunda (sayfa 345) hikâyenin izleyeceği seyre ilişkin elde ne kadar bölük pörçük veri varsa toparlayıp anlamlandırmaya çalıştım.

III

Elros Soyu: Nümenor Krallan

Şeklen, kendisine adını veren hanedanla ilgili bir kayıttan ibaret olmasına rağmen, İkinci Çağ'ın tarihçesine dair önemli bir belge özelliği taşıması ve o çağa ait eldeki belgelerin hemen hepsinin bu kitapta yer bulmasından ötürü, bu hikâyeyi de kitabımın içeriğine katmayı uygun gördüm. Nümenor kralları ile kraliçeleri ve onların hükümranlık dönemleriyle ilgili tarihlerin bolca ve bazen de benim müdahale edip sonuca bağlamamı gerektirecek ölçüde anlaşılması zor bilgiler eşliğinde sunulduğu bir öyküdür bu. Bu metin kronolojik bazı küçük bilmeceler arz etmekte, öte yandan Yüzüklerin Efendisi’nin Ekler bölümünde karşımıza çıkan bariz birtakım hataları da aydınlığa kavuşturmaktadır.

Elros Soyu’nun geçmiş nesillerine ait soyağacı, aynı döneme işaret eden ve içlerinde Nümenor hanedanlık soyunun hangi esaslara göre devredileceğine dair tartışmaların (sayfa 354) da yer aldığı, birbiriyle yakından ilintili birçok tablodan yola çıkılarak çizilmiştir. Bazı önemsiz isimler üzerinde silik varyasyonlara rastlanır: Örneğin; Vardilme metnin farklı yerlerinde Vardilye, Yavien ve de Yavie olarak okurun karşısına çıkar. Benim sunmakta olduğum tabloda yer alan isimler kanımca nihai olanlardır.

IV

Galadriel ve Celebom’un Öyküsü ve Lörien Kralı Amroth’un Öyküsü

Kitabın bu bölümü, tek bir metinden değil de makale halinde bir araya getirilmiş çeşitli alıntılardan oluşması bakımından, Dördüncü Bölüm’dekiler hariç geri kalan öykülerle farklılık gösterir. Eldeki malzemenin niteliği belki de bu tarzı kaçınılmaz kılmıştı. Öykünün akışından da anlaşılacağı üzere, Galadriel’in tarihi olsa olsa babamın değişen fikirlerinin bir tarihçesi olabilir; öyle ki, ‘bitmemiş’ olma özelliği bile bir öykününkini çağrıştırmıyor. Bu öyküye ilişkin hedefimi babamın söz konusu öykü üzerine henüz yayımlanmamış çalışmalarını okura kazandırmaya indirgedim ve bu doğrultuda öykünün meydana gelişinin temelinde yatan daha büyük soruları yanıtlamaktan kaçındım; çünkü aksi yönde bir girişim, ilk verilen karardan, yani Eldar’ın Valinor’a çağrılışından -ki bu Silmarillion’da etraflıca anlatılmıştır- başlayarak babamın kaleme aldığı fakat bu kitabın kapsamı dışında kalan pek çok diğer çalışmaya kadar, Valar ve Elfler arasındaki ilişkinin baştan sona gözden geçirilmesini gerektirecekti.

Galadriel ve Celeborn’un Öyküsü başka efsane ve tarihçelerle -Lothlörien ve Silvan Elfleri, Amroth ve Nimrodel, Celebrim-bor ve Güç Yüzüklerinin Yaratılışı, Sauron’a karşı verilen savaş ve Nümenor’un buna müdahalesi ile- öyle içli dışlıdır ki onlardan bağımsız olarak ele alınmasına imkân yoktur; bu yüzdendir ki, kitabın bu bölümünün, sayıları beşe ulaşan ekiyle beraber, bazı yerlerindeki anlatıların ve tartışmaların kaçınılmaz olarak Üçüncü Çağ’a sıçraması bir yana bırakılırsa, Orta-Dünya tarihinin İkinci Çağı hakkında henüz yayımlanmamış olan tüm malzemeyi bir araya getirdiği söylenebilir. Yüzüklerin Efendisi’nin Ek B bölümünde yer alan Yılların Öyküsü’nde şöyle denir: “Bunlar Orta-Dünya halkları için karanlık, Nümenor içinse görkem dolu yıllardı. Bu dönemde Orta-Dünya’da meydana gelen olaylarla ilgili kayıtlar kısa ve az sayıda, bu kayıtların tarihleri ise belirsizdir." Ne var ki, babamın konuyla ilgili beklentileri büyüyüp değiştikçe, ‘karanlık yıllar’dan elimize kalan bu küçük kesit de buna paralel olarak değişti; bense metin üzerinde kararsız bir düzleştirmeye yeltenmek-tense onu olduğu gibi sunarak okuyucunun dikkatini çekmeye çalıştım.

Bir öykünün değişik versiyonlarının her zaman sırf kompozisyon bütünlüğü sağlamak açısından öncelik sırasına dizilmesi gerektiği söylenemez; bu bağlamda babamın da hem ‘yazar’ hem de ‘efsaneyi türeten kişi’ olması bakımından uzun çağlar boyu pek çok farklı halk arasında yerleşerek nesilden nesle aktarılan eski gelenekler bütününü (düşünün ki, Frodo Lörien’de Galadriel’le buluştuğunda Galadriel’in Beleriand harabelerini terk edip Mavi Dağlar’ı aşarak doğuya gelişinin üzerinden altı yüzyıl geçmişti) ‘kayda geçiren kişi’den pek bir farkı yok. “Bu iki şey hakkında, hangisinin doğru olduğunu çoktan göçüp gitmiş Arifler dışında kimsenin bilemeyeceği söylenir.”

Yaşamının son yıllarında babam Orta-Dünya’da geçerli olan kökenbilim üzerine pek çok çalışma kaleme aldı. Birbiriyle fazlaca tutarsızlık gösteren bu çalışmalar incelendiğinde, efsane ile tarihin yoğun olarak iç içe geçtiği görülür; ancak güdülen ana filolojik amaca destek olmak açısından bunların ayrıştırılması gerekti. Bu sebepledir ki, kitabın bu bölümü genel olarak, her biri hakkında daha fazla bilginin Ekler’de bulunabileceği kısa alıntılardan oluşur.

BÖLUM UÇ

I

Ferah Çayırlar Felaketi

Bu ‘sonraki süreci’ yansıtan bir öyküdür... Böyle derken, söz konusu öykünün, Yüzüklerin Efendisi’nin yayınlanışı ve onu izleyen yıllara değil; Cirion ile Eorl, Isen Sığlıkları Muharebeleri, Drüedain ve nihayet Galadriel ve Celeborn’un Öyküsü’nde almalarına rastlanan filolojik yazılarla beraber, babamın Orta-Dünya üzerine yazdığı eserlerin senaryo bakımından son dönemine denk geldiğinin altını çizmek istedim. Bu öykünün iki versiyonu var: Kabaca kaleme alınmış bütün bir versiyon -ki bu açıkça kompozisyonun giriş kısmını teşkil ediyor- ve Elendur’un Isildur’u kaçmaya teşvik ettiği sahneye (sayfa 451) gelip de orada kesilene dek pek çok değişiklik içeren daha temizce bir kopya. Bu öyküde editörün müdahalesini gerektirecek çok bir nokta bulunamadı.

II

Cirion ile Eorl ve Gondor ile Rohan Arasındaki Dostluğun Temelleri

Bu taslak parçaların babamın Gondor ile Rohan'ın geçmiş tarihiyle yoğun olarak ilgilendiği ve Ferah Çayırlar Felaketi adlı öyküyü kaleme aldığıyla aynı dönemde yazdığı kanısındayım; hiç şüphesiz bu öyküler, Yüzüklerin Efendisi'nin Ek A bölümünde özetle verilmiş olan bilgileri detaylı şekilde incelemeye alarak, önemli bir tarih kesitinin birer parçasını oluşturmaları amacıyla yazılmıştı. Burada okurun karşısına çıkacak olan; şekillenme evresinin henüz başlarında, oldukça dağınık, çeşitli farklı varyasyonlar içeren ve kimi yerlerde kısmen okunaksız hale gelen bazı karalamalardan ibaret olan bir öyküden toparlayabildiğimdir.

III

Erebor Seferi

1964 tarihinde yazdığı bir mektupta babam şöyle diyor:

“Pek tabii ki Hobbit ile Yüzüklerin Efendisi arasında halen açıklığa kavuşmamış birçok bağlantı var. Bunların büyük kısmı çoktan kaleme alındı veya kabataslak da olsa hazırlandı; ne var ki, ana metinlere gölge düşürmemek için şimdilik yayımlanmadı. Bunlar arasında Gandalf'ın keşif gezileri, onun Aragorn ve Gondor ile olan ilişkileri ve bunların yanı sıra Gollum'un Moria Madenleri'ne sığınıncaya kadarki süreçte yaptığı her şey sayılabilir. Aslında ben, Gandalf'ın Bilbo'yu ziyareti ve hepimizin bildiği şu ‘Beklenmedik Buluşma' öncesinde yaşananlar üzerine Gandalf'ın gözüyle eksiksiz bir yazı kaleme almıştım. Minas Tirith'te geçmiş üzerine yapılacak bir sohbet sırasında bunu devreye sokmayı planlıyordum; ama söz konusu öyküyü kitabın dışında bırakmak durumunda kaldım ve ona sadece, Gandalf'ın Thorin ile yaşadığı güçlükleri dışarıda bırakacak biçimde, Ek A kısmında sayfa 358-360 arasında kısaca yer verdim.”

İşte babamın sözünü ettiği, Gandalf'ı merkeze alarak yazılmış bu öykü kitabımızın bu bölümünde karşımıza çıkıyor. Ortaya koyduğu karmaşık metinsel özelliklere, önceki bir diğer versiyondan önemli alıntılar yaparak Ekler kısmında açıklık getirmeye çalıştım.

IV

Yüzük’ün İzinde

Üçüncü Çağ’ın 3018. yılında yaşanan olaylar hakkında pek çok yazı mevcut, ki bunlar var olmasaydı bile/işin aslı gerek Yılların Öyküsü gerekse Gandalf ve diğerlerinin Elrond’un Divanı’nda ortaya sürdüğü anlatılardan da öğrenilebilirdi; kaldı ki bu yazıların az önce sizlere sunmuş olduğumuz mektupta bahsedilen şu ‘kabataslak da olsa hazırlanmış’ çalışmalar olduğu şüphe götürmez. Ben bunların bütününe ‘Yüzük’ün izinde’ ismini uygun gördüm. Söz konusu yazılar büyük ama bir o kadar da alışılageldik bir kargaşa arz etse de, sayfa 557’de yeterince açıklığa kavuşturuluyor; fakat tarihlerine ilişkin soru işareti varlığını sürdürüyor. (Bense bunların hepsinin ve de bu bölümde üçüncü bir unsur olarak ortaya sürülen Gandalf, Saruman ve Shire ile ilgili olanların aynı zaman diliminde kaleme alındığını sanıyorum.) Bu bölümdeki parçaların Yüzüklerin Efendisi’nin yayımlanmasından sonra yazıldığı anlaşılıyor çünkü bu eserin kimi sayfa numaralarına yapılmış referanslara rastlıyoruz; yine de, konu edilen olayların bazısına ilişkin Ek B’de Yılların Öyküsü’nde verilen tarihler ile bunlar arasında farklılık göze çarpıyor. Bu bölümün içeriğine ilişkin en iyi açıklama, Yüzüklerin Efendisi’nin birinci cildinden kesinlikle sonra, fakat Ekleri de içeren üçüncü ciltten önce yazılmış oldukları.

V

İsen Sığlıklan Muharebeleri

Rohirrim’in askeri örgütlenme yapısı ve Isengard'ın metnin ekleri içinde verilmiş olan tarihçesi ile beraber bu bölüm, ciddi bir tarihi analiz gerektiren sonraki dönem eserler arasında yer alır; yazın tipi bakımından nispeten daha az sorun arz eden bu bölümün henüz tamamlanmamış oluşu bile zorlukla fark ediliyor.

BÖLÜM DÖRT 1

Drüedain

Yaşamının son yıllarına doğru babam Anörien’deki Drüadan Ormanı Vahşileri ve Pükel Halkı’nın Dunharrow’a giden yol üzerindeki heykelleri hakkında daha çok eser kaleme almaya başlamıştı. Drüedanların Birinci Çağ’da Beleriand’da başından geçenleri ve de ‘Sadakat Taşı’nı konu alan bu öykü, esasen Orta-Dünya’da geçerli olan dillerin birbiriyle ilişkisine ışık tutma amacıyla yazılmış uzun, tutarsız ve sonu getirilmemiş bir taslaktan oluşturulmuştur. Okudukça görüleceği gibi, Drüedain’in kökenlerinin izi önceki çağlara dek sürülebilir; ancak bununla ilgili Silmarillion’un yayma çıkmış versiyonunda bir veriye rastlanmıyor.

II

Istari

Yüzüklerin Efendisi’nin yayımlanmasına karar verilmesinin hemen ardından, eserin üçüncü cildinin sonunda Ekler adı altında bir dizine yer verilmesi kararlaştırılmıştı ve görünen o ki, babam bu dizin üzerinde çalışmaya 1954 yılının yaz sezonunda, ilk iki cilt yayımlandıktan sonra başlamış. Kendisi, 1956 tarihli bir mektubunda bu konuya şöyle değinir: “Kökenbilimsel açıdan Elflerin diline dair pek çok bilgiyi de beraberinde günyüzüne çıkaracak olan bir isim dizini oluşturmama karar verilmişti. .. Üzerinde aylarca uğraş verdikten sonra ilk iki cilt için bu dizini hazırladım -ki üçüncü cildin baskıya geç girmesinin en önde gelen sebebi de budur- ancak o noktada anlaşıldı ki, söz konusu dizinin çapı ve maliyeti bizim için yarardan çok zarar doğuracaktı."

Sonuç olarak, 1966’da yapılan ikinci baskısına kadar Yüzüklerin Efendisi’nin ekinde böylesi bir dizine yer verilmediyse de, babamın yazmış olduğu ilk dizin orijinal haliyle korunabilmiş-ti. Zaten ben de, Silmarillion’un dizinini hazırlarken bu ilk dizini model aldım ve bu kapsamda; isimlerin tercümeleri ve kısa açıklamalarının yanı sıra hem Silmarillion’un hem de bu kitabın dizinlerinde bazı diğer çeviriler ile kimi ‘tanımlamalar’ın üslupsal izahatına yer verdim. Kitabımızın bu bölümünün giriş kısmını oluşturan ‘Istari üzerine deneme’ de aynı kaynaktan elde edildi. .. Uzunluğu bakımından orijinal dizinin yapısına tümüyle ters olmakla beraber, babamın genel çalışma tarzı göz önüne alınırsa bu durum garipsenmemeli.

Bu bölümde karşımıza çıkan diğer alıntılar için elimden geldiğince metnin kendi içinde tarihler belirtmeye gayret gösterdim.

III

Palantiri

Yüzüklerin Efendisi’nin 1966 tarihli ikinci baskısı için babam lki Kule’deki pasajlardan birinde kayda değer düzeltmeler yaparak IIVll ‘Palantır’ (sayfa 218) ve Kralın Dönüşü’nde de aynı bağlamda V/7 ‘Denethor’u Yakmak için Çatılan Odunlar’ sayfa 135) isimli parçaları eklediyse de bu değişiklikler ancak revize edilen 1967 tarihli metnin ikinci kez gözden geçirilmesi sonucu esere dahil edilmiştir. Elinizdeki kitabın bu bölümü söz konusu revizyon içinde palantıri üzerine yazılmış kısımlardan buraya aktarılmış olup, benim onları süregelen bir öykü formatına sokmaktan öte bir müdahalem söz konusu değildir.

Orta-Dünya Haritası

Başlangıçta niyetim, Yüzüklerin Efendisinde yer alan haritayı, bazı isim eklemeleri dışında başka bir değişikliğe maruz bırakmadan bu kitaba koymaktı; ama kısa bir durum değerlendirmesinden sonra, içerdiği ufak tefek hataları -çünkü büyük hatalar düzeltmek nereden bakılsa benim gücümü aşıyordu- da fırsattan istifade düzelterek, bu kitapta kendi çizmiş olduğum haritaya yer verme fikrini benimsedim. Bunun üzerine, içeriği öncekinin hemen hemen aynı, boyutları ise onunkinden %50 daha büyük olan yeni haritayı baştan çizdim. Bu yeni haritada gösterilen alan öncekin-dekine oranla daha küçükse de, gösterilmemiş olan unsurlar sadece Umbar Limanları ve Forochel Bumu’dur.[3] Bu boyutlar bana harita üzerinde betimleme yaparken daha farklı ve daha büyük harfler kullanma ve de çok daha açık ifadelere başvurma olanağı verdi.

Daha da önemlisi, Lond Daer, Drüwaith Iaur, Edhellond, Sığ, Greylin gibi, Yüzüklerin Efendisi romanlarında geçmeyip de bu kitapta kendisine yer bulan kimi yer isimlerinin yanı sıra; Hamen ve Camen Nehirleri, Annüminas, Doğuağıl, Batıağıl ve Angmar Dağlan gibi orijinal haritada gösterilmesi gerekip de gösterilmemiş olan bazı diğerlerinin de yine bu kitaptaki haritada gösterilmiş olmasıdır. Rhudaur’un haritaya tek başına alınmasından doğan hata, Cardolan ve Arthedain'in de dahil edilmesiyle düzeltilmiş olurken, babamın taslak haritalarının birinde ve benim çizmiş olduğum ilk taslak haritada göze çarpan Himling adlı adacığı kuzeybatı sahilinin açıklarındaki yerine yerleştirdim. Himling, Silmarillion romanında Feanor’un oğlu Maedhros’un kalesini üzerine inşa ettirdiği tepe olan Himring'in önceki halidir ve her ne kadar bu gerçeğe hiçbir metinde değinilmese de, Himring’in tepesi suların dibine batmış olan Beleriand’ın üzerinde yükselmektedir. Bunun biraz daha batısında Tol Fuin adında daha büyük bir ada bulunuyor ki bu da Taur-nu-Fuin'in en yüksek kısmını oluşturur. Daima olmasa bile genellikle Sindarin ismini kullandıysam da, tercüme edilmiş ismi yaygın olarak bilindiğinden ona da başvurdum. Dikkatle bakıldığında, orijinal haritamın tepe kısmında işaretlenmiş olan ‘Kuzey Düzlükleri’nin Forodwaith’in yerini almak üzere tasarlandığı açıkça görülür.[4]

Edoras ile Isen Sığlıkları arasındaki kısmı (ve de Lond Daer ile Edhellond’un konumları) tahminen çizilmiş olsa da, Arnor’u Gondor'a bağlayan Büyük Yol’u baştan sona haritaya işlemeyi uygun gördüm.

Son olarak, bundan yirmi beş yıl önce büyük bir aceleyle ve gerek tarzı gerekse içerdiği detaylar bakımından (terimler ve isimler yönünden aynısı söylenemez) tamamen özüne sadık kalınarak hazırlanan bu haritanın mükemmel olduğuna dair herhangi bir iddiam olmadığını vurgulamak isterim. Babamın bunun yerine kendi çizdiklerinden birine yer verememiş olmasından dolayı hep pişmanlık duydum. Yine de, zamanla görüldü ki, bünyesinde barındırdığı tüm hatalara ve çelişkilere rağmen, haritanın bu versiyonu geçerli olan ana ‘Harita’ haline geldi, kaldı ki babam bile (eksik yanlarına sıklıkla parmak basmakla beraber) sonraki dönemde hep bu haritayı temel aldı. Babamın çizmiş olduğu ve benim de kendiminkini oluştururken faydalandığım diğer harita taslakları artık Yüzüklerin Efendisi’nin yazım tarihinin birer parçası haline gelmiş durumda. Bundan dolayıdır ki ben, benim söz konusu tarihe kadarki katkımın uzanabildiği noktaya kadar, en azından babamın kafasında çizdiği kavramları kabul edilebilir bir sadakat ölçüsünde koruyabildiği için, orijinal haritamı olduğu gibi korumaya özen gösterdim.

BİRİNCİ BÖLÜM

birinci çağ

I

TUOR VE ONUN GONDOLIN’E GELİŞİ HAKKINDA

Huor’un karısı Rıan, Hador Hanedam’na bağlı İnsanların arasında yaşıyordu; ama Nirnaeth Arnoediad ile ilgili söylentiler Dor-Lömin’e ulaşıp da o, kocasından halen haber alamayınca, endişeden çılgına dönerek kendisini tek başına araziye attı. Orada sefil bir şekilde ölüp gideceği sırada, Gri Elfler onun imdadına yetişti. Bu halkın yerleşkesi Mithrim Gölü’nün batısındaki dağlarda bulunuyordu, onu da beraberlerinde oraya götürdüler ve Matem Yılı sona ermeden orada bir erkek çocuk dünyaya getirdi.

“Onun adı Tuor olsun,” dedi Rıan sonra Elflere, “çünkü bu ismi savaş bizi ayırmadan önce babası uygun görmüştü. Yalvarırım onu besleyip büyütün ve onu beraberinizde saklayın, çünkü onun hem Elflerin hem İnsanların hayrına çok büyük işler başaracağı doğuyor içime. Bu arada ben, lordum Huor’u aramak üzere aranızdan ayrılmalıyım.”

Bunun üzerine tüm Elfler ona acıdı, ama içlerinde Nirnaeth’e savaşmaya gidenlerden geriye dönebilen yeganesi olan Annael şöyle dedi: “Çok yazık, leydim, çünkü Huor’un kardeşi Hurin’in yanı başında vurulup düştüğü herkesçe biliniyor ve sanırım ikisi de, Orkların savaş alanının orta yerine yığdığı cesetlerden kurulu dev kümbette gömülü.”

Bu konuşmayı duyan Rıan harekete geçti ve Elflerin sığınağından ayrılarak Mithrim topraklarını geride bırakıp nihayet Anfa-uglith düzlüklerinde yer alan Haudh-en-Ndengin’e ulaştı ve oraya varmasıyla beraber gücü tükenerek yere yığılıp son nefesini verdi. Elflerse kendilerine emanet edilen Huor’un bebeğine içlerinden biriymiş gibi baktılar ve Tuor bu halkın arasında büyüyüp kabilenin bir ferdi haline geldi. Düzgün suratlı ve babasının soyundan gelen herkes gibi altın saçlı olan bu çocuk güçlü kuvvetli, uzun boylu ve yiğit bir gence dönüştü; öyle ki, felaket kuzey topraklarını vurduğu sırada, Edain prenslerini aratmayacak bir yeteneğe ve bilgi düzeyine erişmişti bile.

Diğer yandan, yıllar geçtikçe, bir zamanlar Hithlum adıyla anılan halktan geriye kalan Elfler ve İnsanların durumu giderek zorlaşmış ve tehlikeli bir hal almıştı. Çünkü başka metinlerde de anlatıldığı üzere, Morgoth kendisine hizmet etmiş olan Doğululara olan vaatlerini tutmamış ve Beleriand'ın gıptayla baktıkları o çok verimli topraklarını onlardan esirgemiş, sonrasında bu kötü halkı Hithlum'a sürerek oraya yerleşmeye zorlamıştı. Onlar ise, her ne kadar artık Morgoth'u sevmeseler de, kendisinden halen korktukları için, ona hizmet etmeyi sürdürmüşler ve bir yandan tüm Elflere nefret beslemişlerdi. Bunun üzerine, Hador ailesinden geriye kalanları -ki bunların büyük çoğunluğunu yaşlı, kadın ve çocuklar oluşturuyordu- hor görüp ezmeye yöneldiler; onların kadınlarıyla zorla evlendiler, topraklarını ve mallarını ellerinden aldılar, çocuklarını köle yaptılar. Canı pahasına dağlardaki sığınaklara kaçışan Elfleri takip eden Orklar bu dönemde sıkça ve serbestçe bu topraklara girip çıkmaya başlamıştı; pek çok Elf onlar tarafından yakalanıp Morgoth'a kölelik ettirilmek üzere Ang-band'daki madenlerde çalışmaya götürüldü.

İşte böyle bir ortamda Annael beraberindeki küçük güruhu Androth mağaralarına götürdü ve orada çetin ve yıpratıcı bir hayat sürdüler, ta ki Tuor on altı yaşına gelip Gri Elflerin geleneksel silahı olan balta ve yay gibi silahları taşıyacak ve de kullanacak kadar güçlenene ve beceri edinene kadar. Yetişme çağında, halkının çektiği acılarla ilgili anlatılanları dinleyerek kalbi her geçen gün biraz daha nefretle dolan çocuk Orkların ve de Doğuluların üstüne atılıp onlardan intikam alma arzusuyla yanıp tutuşur olmuştu. Ama Annael bunu yasakladı.

“İçimden bir ses, ölümünle buralarda karşılaşacağını söylüyor, ey Huor’un oğlu Tuor,” dedi ona. “Bu diyar Thangorodrim’in kendisi alaşağı edilmedikçe Morgoth’un gölgesinden kurtulup da özgür olamayacak Bu durumda, artık bu bölgeyi terk etmeye ve güneye gitmeye karar verdik; sen de bizimle geleceksin.”

“Ama düşmanlarımızın ördüğü ağı yarıp da güneye nasıl geçeceğiz?” dedi Tuor. “Bunca kalabalığın bir arada yapacağı bir yürüyüş düşmanın dikkatini elbet çekecektir.”

“Açık arazide seyahat etmeyeceğiz,” diye açıkladı Annael, “şansımız yaver giderse Annon-in-Gelydh diye nitelediğimiz gizli geçide ulaşırız; Noldor Kapısı’dır oranın bir ismi de, çünkü çok eskiden, Turgon’un hüküm sürdüğü dönemlerde, onun halkıydı sözünü ettiğim geçidi açan.”

Bu isim karşısında Tuor istemsizce titremekten alamadı kendini; bu ürpertinin sebebini merak ettiğinden olsa gerek, Annael’den kendisine Turgon’dan bahsetmesini istedi. “Fingolfin’in oğullarından biriydi o,” diye anlatmaya koyüldu Annael. “Fingon düştüğünden bu yanaysa Noldor’un Yüce Kralı unvanını taşıyordu. Çünkü ne de olsa o hâlâ hayattaydı, üstelik Morgoth’un düşmanları içinde en çok korkulanıydı ve Dor-Lominli Hurin ile baban Huor’un onun ardı sıra Sirion nehir geçitlerini tutması sayesinde Nirnaeth harabelerinden kaçmayı başarmıştı.”

“Öyleyse ben gidip Turgon'u arayacağım,” dedi Tuor, “çünkü hiç şüphem yok ki babamın hatırına bizim davamızda yanımızda olacaktır.”

“Bunu istesen de yapamazsın,” diye kesip attı Annael. “Çünkü onun karargahı Elflerin ve İnsanların gözünden uzak bir yerdedir ve tam olarak nerede bulunduğunu hiçbirimiz bilmeyiz. Noldor halkı içinde oraya nasıl gidileceğini bilen bazı kimseler bir ihtimal bulunabilirse de, bunu kimseye söylemezler. Yine de onlarla konuşup şansını denemek istersen, bizimle gelmeni öneririm; çünkü güneyin uzak limanlarında yolu öyle veya böyle Saklı Krallık’tan geçmiş gezginlerle karşılaşma olasılığın yüksek.”

Böylece Elfler Androth mağaralarını terk ettiler ve Tuor da onlarla gitti. Ancak düşmanları onların yerleşkelerini göz hapsinde tutmayı sürdürüyordu ve çok geçmeden güneye doğru yürüyüşe geçtiklerinden haberdar oldular; Orklar ve Doğululardan kurulu büyük bir kuvvet üzerlerine aniden çöktüğünde tepeleri geride bırakıp düzlüğe henüz inmişlerdi. Bu saldın sonucu dört bir yana kaçışarak gecenin karanlığında yitip gittiler. Fakat Tuor'un kalbi savaş ateşiyle öyle dolmuştu ki, kaçınayı aklından bile geçirmedi ve her ne kadar çocuk denecek yaşta olsa da, baltayı kendinden önceki babası gibi savurabildiğini ispat edercesine saldınları peş peşe savuşturup ayakta kalmayı başardı. Ne var ki, en sonunda düşmanın sayıca üstünlüğü karşısında dayanamadı ve tutsak alınıp Doğuluların lideri Lorgan'ın huzuruna getirildi. O Lorgan ki kendisini tüm Doğuluların önderi olarak görüyor ve Morgoth'un vasallarından biri olması sıfatıyla bütün Dor-Lömin üzerinde hak iddia ediyordu; Tuor'u kölesi yaparak beraberinde götürdü. Bunu izleyen dönemde Tuor'un yaşamı hiç olmadığı kadar zorlu ve acı dolu hale geldi; çünkü geçmiş lordların soyundan geldiğini öğrendiği Tuor'a olabilecek en aşağılayıcı davranışlarda bulunmak Lorgan'a haz veriyordu, belki de bu sayede Hador ailesinin gururunu ayaklar altına alacağına inanmıştı. Gelgelelim Tuor bilgece davrandı ve temkinli bir sabır göstererek tüm acılara katlanıp alayları sineye çekti; bu sayede, kendisine yöneltilen hakaretler zaman içinde şiddetini yitirdi, Lorgan'ın sefil kölelerinden birçoğunun tersine, karnını doyuracak kadar yemek veriliyordu ona en azından. Çünkü o güçlü ve becerikliydi ve Lorgan yük hayvanları misali halen genç ve iş görebilir durumda olan kölelerini iyi beslerdi.

Üç yıllık kölelik hayatının sonunda Tuor kaçmak için bir şans yakaladı. Artık vücudu tam anlamıyla gelişmiş, tüm Doğululardan daha uzun boylu ve daha iyi bir koşucu olmuştu; biraz da bunun verdiği cesaretle, bazı diğer kölelerle beraber ağaç kesmeye gönderildikleri bir sırada aniden dönüp nöbetçilere saldırdı ve onları baltayla parçalayarak ormanın derinliklerine kaçtı. Doğulular köpekleri de kullanarak onun izini sürdülerse de çabaları sonuç vermedi; çünkü Lorgan'ın neredeyse tüm köpekleri, tutsak kaldığı süre içinde Tuor'la dost olmuştu ve ormanda onu bulduklarında takibi hemen unutarak ona sırnaşıyorlar, verdiği bir komutla da yanından uzaklaşıp barınaklarına dönüyorlardı. Böylelikle And-roth mağaralarına ulaşmayı başardı ve bundan böyle orada tek başına saklandı. İzleyen dört sene boyunca, bir zamanlar atalarına ait olan topraklar üzerinde bir kanun kaçağı gibi, amansız koşullar altında ve yapayalnız yaşam mücadelesi verdi; ismi ise çevresine korku salan bir şöhrete erişmişti, çünkü ara sıra saklandığı yerden çıkıyor ve karşısına çıkan her Doğuluyu gördüğü yerde öldürüyordu. Çareyi başına büyük bir ödül koymakta buldular; yine de, sayıları fazla olduğu zamanlarda bile, onun saklandığı kesime yanaşmaya cesaret edemiyorlardı çünkü Elflerden korkarlar ve o mağaralar Elflerin sığınağı olarak bilindiğinden o bölgeye yanaşmaktan çekinirlerdi. Zamanla ortaya çıkan söylenceye göre Tuor'un mağaraların dışına yaptığı yolculukların temelinde sırf intikam güdüsü değil, Annael'in ona bahsetmiş olduğu Nol-dor Kapısı'nın yerini bulma arzusu da bulunuyordu. Ama onun yerini asla keşfedemedi; çünkü hem nereye bakması gerektiğini bilmiyordu, hem de halen dağlarda saklanmakta olan az sayıda Elf böyle bir yerin varlığından haberdar değildi.

Şansı o ana dek kendisine yüz çevirmemiş olsa da, Tuor, kanundışı bir kaçak gibi kendisini böyle dış dünyadan sakınarak yaşayan biri için günlerin ümitten yoksun ve sayılı olduğunun pekala bilincindeydi. Sonsuza dek kaçak hayatı sürmek istemeyen Tuor'un yüreği onu sıkıştırıyor, üzerinde ev bile inşa edilmemiş olan bu tepelerde vahşi bir yaratık gibi yaşamaktan çok daha büyük hedefler besliyordu. Derler ki, işte öykünün tam burasında, Ulmo'nun gücü kendini gösterir. Beleriand'dan geçen tüm dere ve ırmaklar üzerinde seyahat eden yolculardan müjdeli haberler alıyordu Tuor; Orta-Dünya'yı aşıp Büyük Deniz'e dökülen her nehir ister bu yönde, isterse tam aksi yönde aksın, onun için birer haberci işlevi görüyordu. Öte yandan Cırdan ve Sirion Deltası'ndaki tersane işçileriyle arkadaşlık ilişkilerini de sürdürüyordu.^1 O sıralar Ulmo, Hador aile fertlerinin kaderleriyle yakından ilgileniyor ve zor anlarındaki yakarışlarına genelde kulak veriyordu çünkü zihninin derinliklerinde bir yerde bu soydan gelenlerin Sürgünler’e yardım etmekle ilgili beslediği planlar üzerinde faydalı etkiler doğuracağını seziyordu. Tuor’un içinde bulunduğu zorluklardan da haberdardı çünkü Annael ve halkı içinde Dor-Lömin’den kaçan ve bir süre dolaştıktan sonra güneyin uzak kıyılarındaki Cırdan’ın yanına sığınan pek çok başkaları da vardı.

Yılın ilk günlerinden birinde (Nirnaeth’ten sonra yirmi üçüncü gün) Tuor o sıralar konaklamakta olduğu mağaranın ağzına yakın bir noktada sularını etrafa saçarak dökülen bir doğal su kaynağının hemen yanında oturmuş düşünürken, bakışları batı yönündeki bulutların arasında ufuk çizgisine doğru alçalmakta olan güneşe kaydı. O anda içine, artık beklememesi gerektiğine ve harekete geçme vaktinin geldiğine dair bir his doldu. “Artık var olmayan atalarımın küllere karışmış bu ülkesinden ayrılma vaktim geldi,” diye haykırdı kendi kendine. “Beni bekleyen sonla yüzleşmeliyim! Ama ne yöne gitmeli, onu nerede aramalıyım? Noldor Kapısı’nı uzun zamandır bulmaya çabalıyorum ama nafile!”

Sonra hiç yanından ayırmadığı ve geçen zaman içinde tellerine vurmakta ustalaştığı arpı çıkardı ve o berrak sesin onu çevreleyen düzlük alanda çok uzaklardan bile duyulabileceği tehlikesini hiçe sayarak kuzeyin bağrından kopma, kalplere coşkunluk veren bir Elf ezgisi çalmaya koyuldu. O daha çalarken yanı başındaki pınarın döküldüğü kaya çukurundaki suların kaynıyormuşçası-na fokurdadığını fark etti ve nihayet pınarın suları dışarı taşarak önünde duran kayalıklardan aşağı bir dere halinde gürültüyle akmaya başladı. Bunu bir işaret olarak kabul eden Tuor hemen ayağa kalkıp suyun peşi sıra, akış yönüne doğru hızla ilerledi. Böylelikle Mithrim’in yalçın kayalıklarla bezeli tepelerinden aşağı indi ve kuzeydeki Dor-Lömin düzlüğüne girdi; bundan sonra yönünü batıya çeviren dereyi izleyerek üç gün sonra batı ufkunda kuzeyden güneye doğru boylu boyunca uzanan ve uzaktaki Batı Kıyıları’nı iç kesimlerden bir çit misali ayıran Ered Lömin doruklarını seçinceye kadar yürüdü. O zamana dek yaptığı tüm yolculuklar boyunca Tuor'un yolu bu gri sırtlı dağlara hiç düşmemişti.

Dağlara yaklaştıkça arazi daha taşlık ve engebeli bir hal almış, çok geçmeden zeminin yukarı doğru meyillenmesiyle beraber Tuor'un izlemekte olduğu nehir kayaların arasındaki bir yarığa yönelip bir dere yatağına bağlanmıştı. Yolculuğunun üçüncü gününe geldiğinde, kendisini tam da günbatımının o loş saatlerinde kayalık bir duvarın önünde buldu. Duvarın ortasında büyük bir kemer gibi açılmış bir boşluk göze çarpıyordu ve nehir o boşluğa girip gözden kayboluyordu. Bu manzara karşısında “Demek ki umutlanın boşa çıktı!” demekten kendini alamadı Tuor. “Tepelerdeki o pınarın başında gördüğüm işaret beni getire getire düşman topraklarının ortasındaki karanlık bir dehlizin önüne getirdi.” Yüreği kederle dolu bir şekilde, bakışlarını insana acı veren ve çok zorlu geçeceğini sezdiği kapkaranlık geceye dikerek nehir yatağının başındaki kayalıkların üstüne oturdu; çünkü aylardan Sülime'ydi ve ilkbaharı müjdeleyen ılık hava henüz bu denli kuzey topraklarına ulaşmamıştı, onun yerine doğudan kulak tırmalayan bir rüzgar esiyordu.

Doğan güneşin ilk ışıkları Mithrim'in ufkunu kaplayan sislerin arasından belli belirsiz görünmeye başladığında Tuor bazı sesler duydu ve başını aşağı eğip baktığında nehrin sığ suları içinden iki Elfin çıkageldiğini hayretle gördü. Elfler dere yatağının yanına oyülmuş basamaklara adımlarını uydurarak yukarı tırmanırlarken Tuor ayağa kalkıp onlara seslendi. Sesi duyar duymaz kılıçlarını çeken Elfler onun bulunduğu yere doğru atıldılar. O anda Tuor Elllerin gri pelerinlerinin altında parıldayan çelik zırhlarını fark etti ve bu durumu garipsedi, çünkü bu Elfler o güne dek tanıdığı diğerlerine oranla daha soluk benizli, açık renk gözlü ve de korkutucu bir görünüşe sahipti. Dimdik vaziyette onları bekledi; başlangıçta ona doğru hamle yapmış olan Elfler sonra birden durakladılar, çünkü karşılarındaki adam silahını çekmemişti, üstelik onları kendi Elf dillerinde selamlıyordu. Bunun üzerine kılıçlarını kınına geri soktular ve onunla kibarca konuşmaya başladılar. Elf-lerden biri kendisini ve arkadaşını şöyle tanıttı: “İsimlerimiz Gel-mir ve Arminas; Finarfin'in halkındanız. Sen Nirnaeth çağından bu yana civar topraklarda yaşayan Edain kavminden biri olmayasın? Altın sarısı saçlarına bakınca, Hador ve Hürin’in soyundan geldiğin fikrine kapıldık.”

Bunun üzerine Tuor şöyle cevap verdi: “Doğru bildiniz, benim adım Tuor, Hador'un torunu ve Galdor'un oğlu olan Huor'un oğluyum; ama içinde bulunduğumuz şu gün, yapayalnız bir kaçak konumuna düştüğüm için vaktiyle atalarıma ait olan bu toprakları terk etmeye karar verdim.”

“Öyleyse,” diyerek yeniden söze girdi Gelmir, “bu yöreyi ardında bırakıp güneydeki limanlara ulaşmak istiyorsan doğru yoldasın demektir.”

“Bana da öyle geliyor,” dedi Tuor. “Tepelerde aniden karşıma çıkan bir dereyi izleyerek buraya kadar geldim ve onun burada bir diğer dere yatağındaki akıntıyla birleştiğini gördüm. Fakat şu durumda nereye gideceğimi çözemiyorum çünkü akıntı dağdaki karanlık oyuğun içinde gözden kayboluyor.”

“Karanlık yollar bazen aydınlığa çıkar,” dedi Gelmir.

“Ama gün ışığı altında yürümek bana daha cazip geliyor,” diye karşılık verdi Tuor. “Siz de aynı halka mensup olduğunuza göre, Noldor Kapısı'nın yerini bana söyleyebilirsiniz belki. Çünkü beni büyütüp yetiştiren üvey babam, Gri Elflerden Annael bana ondan bahsettiğinden bu yana, o geçidi arıyorum.”

Bu sözler üzerine Elfler bir kahkaha koyuverdi. “Madem öyle, arayışın artık sona erdi; çünkü biz o kapıdan daha yeni geçtik. Aradığın kapı işte burada, tam önünde duruyor!” Böyle söyledikten sonra ona, nehrin içine doğru aktığı büyük kemeri işaret ettiler. “Gel haydi! Karanlık seni aydınlığa çıkaracak. Belli bir noktaya kadar sana rehberlik ederiz fakat oradan sonra yola tek başına devam etmek durumundasın; zira acil bir görev üzerine bir zamanlar terk ettiğimiz topraklara geri dönmemiz gerekiyor. Ama sakın korkuya kapılma,” diye sürdürdü konuşmasını Gelmir, “senin alın yazında büyük işler var ve bunlar seni çok uzak diyarlara, tahminimce Orta-Dünya'nın bile uzağına götürecek.”

Bu konuşmanın ardından Tuor Noldor'un peşi sıra basamakları indi ve diz hizasına kadar suya girerek kemerin altından geçip gölgelerin içine daldı. Kendilerini bir anda zifiri karanlığın içinde buldukları için, Gelmir pelerininin içinden Noldor’un o pek meşhur ışıklarından birini çıkardı; çok eski tarihlerde Valinor'da yapılmış, ne rüzgarın ne de suyun söndürebildiği, açığa çıkarıldığında etrafına açık mavi renkte berrak bir ışık saçan, beyaz kristalin içine hapsedilmiş bir alevdi bu.^2 Gelmir’in başının üzerinde tuttuğu bu ışığın yardımıyla Tuor akıntının düz bir meyil izleyerek aniden aşağı yöneldiğini ve az ileride dev bir tünele bağlandığını gördü. Kayalara oyulmuş bu tünelin bir yanında, tünele paralel olarak aşağı doğru sürüp giden ve ışığın aydınlattığı alanın ötesine, kasvetli bir karanlığın içine doğru uzanan bir dizi basamak belli belirsiz göze çarpıyordu.

Nehrin sona erdiği noktaya geldiklerinde kendilerini kubbe misali yukarı uzanan büyük bir kaya kütlesinin dibinde buldular; bu noktada akıntı boşlukta kulakları sağır edercesine yankılanan bir gürültü kopararak keskin bir inişe geçiyor ve bir diğer büyük kemerin altından devam edip başka bir tünele bağlanıyordu. Bu şelalenin yanına gelince, Noldorlu ikili Tuor’la vedalaşmak üzere durdu.

“Biz buradan geri dönmeli ve son hızla kendi yolumuza gitmeliyiz,” dedi Gelmir. “Çünkü Beleriand’da çok büyük tehlike arz eden olaylar cereyan ediyor.”

“Söylediklerinizden, Turgon'un yeniden kendini gösterme vaktinin geldiği anlamını çıkarabilir miyim?” diye sordu Tuor.

Bu soru üzerine Elfler ona şaşkınlıkla baktı. “Bu, insanları değil, Noldor halkım ilgilendiren bir mesele,” dedi Arminas. “Sen Turgon hakkında ne biliyorsun ki?”

“Çok az şey biliyorum,” dedi Tuor, “babamın onun Nimaeth’ten kaçışına yardımcı olduğu ve tüm Noldor halkının umutlarını onun gizli karargahına bağladığı dışında hiçbir şey. Yine de, sebebini bilemesem de, onun ismini duyunca içimi heyecan kaplıyor, onun adım haykırasım geliyor. Dilerdim ki, hüzün dolu bu karanlık yolda boşuna ilerlemeye çalışacağıma onun izini sürseydim. Yoksa bu gizli geçit onun sığınağına mı çıkıyor?”

“Kimbilir?” diye başka bir soruyla ona karşılık verdi Arminas adındaki Elf. “Turgon’un sığınağının yeri bilinmediği gibi, oraya ulaşan yollar da meçhul. Biz de uzunca bir süredir orayı aradığımız halde bir türlü bulamadık. Ama onu bulmuş olsaydık bile, bu bilgiyi sana veya İnsan ırkına mensup bir başkasına asla söylemezdik.”

Sözün burasında Gelmir araya girdi: “Şu da var ki, duyduğum kadarıyla seninki Suların Efendisi'nin takdirini kazanmış bir aile. Eğer sen bu yola onun yönlendirmesiyle çıktıysan, aradığın şeyi er geç bulacaksın demektir. Seni tepelerden buraya kadar getirmiş olan suyu izlemeye devam et ve asla korkma! Karanlıkta çok uzun süre yürümen gerekmeyecek Elveda! Karşılaşmamızın tesadüf eseri olduğu fikrine de kapılma; çünkü Derinlerde Gizlenen bu topraklar üzerinde hâlâ pek çok şeye etki edebiliyor. Anar kaluva tielyannal”^3

Bu sözlerle beraber Noldorlular geri döndü ve alabildiğine uzayıp giden basamakları tırmanmaya başladı; lambalarının ışığı gözden kaybolana dek olduğu yerden kımıldamayıp onların ardı sıra bakan Tuor ise gürüldeyerek dökülen şelalenin yanında, geceden bile daha karanlık bir ortamda yeniden yalnız kaldı. Sonra cesaretini toplayıp sol elini kayaların oluşturduğu duvara attı ve önceleri yavaş hareketlerle, fakat kendisini engelleyecek hiçbir unsur olmadığını fark ettikçe ve de bir eli duvara temas eder halde karanlıkta yürümeye alıştıkça, giderek hızlanarak ilerledi. Bu şekilde uzunca bir süre yürüdükten sonra, tünelin orta yerinde mola vermek istemediğinden, üzerine çöken yorgunluğa direndiği sırada, karşılarda bir yerde, karanlığın içinde küçücük bir ışık huzmesi görür gibi oldu. Yepyeni bir enerjiyle adımlarını hızlandırıp ışığın kaynağına vardığında, kayaların arasında dar ve uzun bir yarık olduğunu fark etti ve eğik kayaların arasından gürültüyle akınayı sürdüren nehri bir süre daha takip etmesiyle beraber batmakta olan güneşin altın sarısı ışınlarınca aydınlanan bir akşam manzarasının ortasında buldu kendini. Dimdik duran yüksek yamaçlarla çevrelenmiş, dosdoğru batı yönüne uzanan derin bir dağ geçidine çıkmıştı; bulutsuz bir gökte batmakta olan güneşin son ışıklan geçidin yamaçlarını sarı bir alev gibi yalıyor, nehrin suları ise birbirinden parlak sayısız taşa çarpıp köpürdükçe altın renkli kıvılcımlar saçıyordu.

Kayalar arasına oyulmuş bu derin geçidin güneye bakan yamacında bir patika keşfeden Tuor büyük bir umut ve mutlulukla bu yeni güzergahta ilerlemeye başlamıştı şimdi. Gece olup da karanlık bastırınca ve yıldızların kopkoyu bir havuzu andıran gökyüzün-deki anlık pırıltıları dışında etrafta hiçbir ışık görülmezken, gözle seçilemediği halde sesi her daim çağlamaya devam eden nehrin yanı başında mola verip güvenle uykuya daldı; çünkü içinde bizzat Ulrno'nun gücünün ve iradesinin akmakta olduğu bu suyun kenarında hiçbir tehlikeden korkmaması gerektiğini biliyordu.

Günün ilk ışıklarıyla birlikte tekrar yola koyulan ve acele etmeksizin yürümeye devam eden Tuor, güneşin sırtından doğup önünde battığı, suyun kayalara çarptıkça köpürdüğü ve aniden beliren çağlayanların coşkuyla aşağı döküldüğü, sabahları ve akşamları gökkuşaklarının havayı rengarenk iplerle dokur gibi nehrin üzerinde belirdiği bu kanyona Cirith Ninniach adını verdi.

Susadıkça nehrin serin sularından içen ve suyun içinde altın ve gümüş rengi, hattâ başının üstünde yükselen gökkuşağı renginde parıltılar saçarak yüzen balıkları görmesine rağmen hiç yemek yeme ihtiyacı duymayan Tuor, yolculuğuna bu şartlar altında üç gün daha devam etti. Dördüncü gün kanal genişlemeye başlarken, duvarlar alçalıp daha az dik bir eğime kavuştu. Diğer yandan nehir derinleşmiş, akıntı şiddetlenmişti; aralıklarla kanyonun iki yanındaki kayalara serpilmiş olan şelalelerin taptaze sularım aşağıdaki Cirith Ninniach'a katmasının bunda payı hiç kuşkusuz büyüktü. Nehrin kenarına oturan Tuor, gece tekrar çöküp de yıldızların soğuk beyaz pırıltıları yukarıdaki karanlık örtüye saçılana kadar, kulaklarında o hiç dinmeyen şırıltı, suyun girdaplar çizerek akışını seyre daldı. Sonra arpını bir kez daha eline alıp tellerine koparırcasına vurmaya ve suyun gürültüsünü bastıracak kadar yüksek sesle şarkı söylemeye başladı; o tatlı nağmeler eşliğinde şarkısını söylerken, sesi çevredeki kayalarda yankılandıkça daha da gürleşerek, karanlık bir pelerinle kaplı bütün araziye yayılıyordu. Kendisi farkında değildi ama, yolculuğunun bu evresinde Tuor, Drengist Halici yakınlarındaki Lammoth’a, diğer bir adıyla, Yankı Dağları’na ulaşmıştı. Çok eski çağlarda Feanor karaya burada ayak basmış, emrindeki adamların gür sesi, ay gökte yükselene dek tüm kuzey kıyılarında çınlamıştı.^4

O anda Tuor’un içinde bir merak uyandı ve şarkısını yarıda kesmesiyle beraber tepelerde yankılanan müzik sesi de yavaş yavaş dindi. Ortalık nihayet tam bir sessizliğe bürünmüşken, başının üstündeki gökyüzünde ne tür bir yaratıktan çıktığını tahmin bile edemediği tuhaf bir çığlık duyuldu. ‘Bir peri olsa gerek’ dedi içinden önce, fakat hemen sonra fikir değiştirdi: ‘Hayır, ovanın ortasında inleyen küçük bir hayvanı andırıyor daha çok.’ Bir kez daha kulak kesilince ‘Hiç şüphem kalmadı artık,’ diye sonuca vardı. ‘Bu saatlerde arazinin üzerinde uçan bir gece kuşu olmalı bu.’ Ses ona çok kederli gelse de, onu dinlemek ve izlemek için dayanılmaz bir istek duydu; onu çağırıyordu sanki ses, nereye olduğunu bilmese de onu izlemeliydi.

Ertesi sabah aynı ses bulunduğu yerin hemen üzerinde tekrar çınladı ve başını kaldırıp baktığında beyaz renkli üç büyük kuşun batı rüzgarına karşı kanat çırparak dağ geçidinden aşağı geldiğini gördü; güçlü kanatları yeni doğan güneşin ışınları altında parlayan kuşlar onun üzerinden geçerken iniltiye benzer bir sesle acı acı bağırdılar. Teleri’nin gözdesi olan dev martılarla ilk karşılaş-masıydı bu. Onları takip etmek üzere ayağa fırlayan Tuor, ne yana doğru uçtuklarını daha iyi gözlemlemek için sol yanında duran tepeciği tırmandı. Orada dikilmiş peşleri sıra bakarken batıdan esen sert bir rüzgar yüzüne çarpıyor, saçlarını dalgalandırıyordu. Derin derin soluk alıp verirken “Bu rüzgar sanki serin bir şarap içmişim gibi kalbimi coşturuyor!” dedi yüksek sesle. Onun Büyük Deniz’den esmekte olduğunu bilemezdi tabii.

Yükseklerde uçan martıların peşinden, bir yandan nehri takip ederek bir defa daha yollara düştü Tuor. Mesafe katettikçe kanyonun iki yamacının tekrar daraldığını fark etti ve bir kez daha dar bir dere yatağı boyunca uzayıp giden güçlü bir akıntıya rastladı. Akarsuyu bakışlarıyla izlediğinde olağanüstü bir durumla karşılaştı: Yakınlardaki boğazların birinden çıkan ve yatağından taşmış bir seli andıran güçlü bir akıntı Tuor’un izlediği nehirle kesişiyor ve iki güçlü suyun çarpıştığı noktada yüksekliği neredeyse tepe-lerinkine erişen ve dalgaların köpüğünü bir taç misali başında taşıyan sudan bir duvar meydana geliyordu. Çok geçmeden nehir gerilemeye başladı ve sel suyu yerinden kopardığı kayalıkları fırtınayı andıran müthiş bir gürültü eşliğinde önü sıra yuvarlayarak ırmak yatağını doldurdu. Açıkça ortadaydı ki, deniz kuşlarının çağrısı Tuor'u yükselen bu suların altında ölmekten kurtarmıştı ve işin asıl akıllara durgunluk veren tarafı, yılın bu mevsiminde bu denli büyük bir selin ve denizden karaya doğru esen böylesine güçlü bir rüzgarın oluşmasıydı.

Ama bu olay, Tuor’un bu dehşetengiz suların öfkesinden korkmasına yetmişti ve yönünü değiştirip Drengist Halid’nin uzun kıyıları yerine güneye dönerek birkaç gün boyunca ağaçtan yoksun çorak bir arazide ilerledi. Denizden esen keskin bir rüzgar bu toprakları devamlı hırpalıyor, yabani otlar ve çalılar gibi, o çevrede yetişen az miktardaki bitki, batıdan esen bu rüzgarın itme gücü önünde direnemeyip yere doğru bükülüyordu. İşte bu arazide ilerleyen Tuor, bir zamanlar Turgon’un yurt olarak benimsediği Nevrast bölgesine girdi ve haberi bile olmaksızın (çünkü o noktaya varana dek önündeki yüksek tepeler arkadaki daha alçak tümsekleri ve onların da ardında yatan şeyi gözden saklamıştı) Orta-Dünya’nın sınırını teşkil eden o kocaman karanlık kütleye, bazılarının Ucu Bucağı Olmayan Belegaer diye nitelediği Büyük Deniz’in kıyılarına vardı. Tam o sırada güneş, ufuk çizgisine doğru yuvarlanan görkemli bir ateş topu misali battı ve Tuor kollarını iki yana açmış vaziyette, kalbi özlemle dolup taşarak o tepenin üstünde yapayalnız dikildi. Onun Büyük Deniz’e ulaşan ilk insan olduğu söylenir ve Eldar halkı haricinde hiç kimse, oraya varmış olmanın beraberinde getirdiği hasreti daha derinden hissetmemiştir.

Nevrast’ta günler boyu amaçsızca oyalanan Tuor yine de bundan zevk alıyor gibiydi, çünkü kuzeyi ve doğusu dağlarla çevrili ve bir yanı da deniz olan bu toprakların havası, Hithlum düzlüklerine oranla çok daha yumuşak ve iç açıcıydı. Yabanıl arazilerde avcılıkla karnını doyurarak yalnız başına hayatta kalmasını öğreneli çok olmuştu, buraların da av hayvanı bakımından pek kıt olduğu söylenemezdi; çünkü ilkbahar Nevrast’ta çok canlı geçiyor ve hava, gerek kalabalık sürüler halinde sahile yakın kesimde yaşayan kuşların gerekse çoğunlukla Linaewen’deki çukurluk arazinin ortasındaki bataklık bölgede gezinen kuşların yaygarasıyla doluyordu. O günlerde ne İnsanların ne de Elflerin sesi çınlıyordu o ıssız topraklarda.

Büyük Deniz’i uzaktan görmüş olsa da, Tuor henüz tam manasıyla denizin kıyısına yanaşamamıştı; geniş bataklıklar ve hiçbir yolcuya geçit vermeyen kamış tarlaları denizle onun arasındaki tüm alanı kaplamıştı sanki. Yine de Tuor kıyıdan bir türlü uzaklaşamıyor, dalgaların sesini duyamadığı yerlerde uzun süre kala-mıyordu; deniz onu kendisine çekiyordu sanki. Noldor halkının Kadim Zamanlar’da yaşamış atalarının izlerine de ilkin bu kıyılık bölgede rastladı Tuor. Drengist’in denizin dalgalarınca yontulmuş o yüksek yarları arasında, bembeyaz kumlu sahiller ve siyah kayalarla bezenmiş pek çok koy ve körfezcik bulunuyordu ve bu tür yerleri araştırmaya gittiği hemen her seferinde Tuor sivri kayaların arasına oyulmuş basamaklarla karşılaşıyordu. Deniz kenarında ise, vaktiyle gemilerine demir atacak bir barınak sağlamak amacıyla Elflerin kayalardan oyulmuş büyük taş bloklar kullanarak yaptığı, bugün ise birer harabeye dönmüş olan iskelelere rastlıyordu. Mevsime göre huy değiştiren denizi izleyerek, o yörede uzun süre kaldı Tuor; ilkbahar ve yaz böylece yavaş yavaş geride kalırken, Beleriand ufkunda karanlık bulutlar yoğunlaşmaya başlamış, o an bilinmese de, Nargothrond'un üzerine çökecek olan felaketin yaşanacağı sonbahar kapıya dayanmıştı.

Belki de kuşlar zalim kış mevsiminin yaklaştığını çok uzaklardan görmüşlerdi^ çünkü her sene bu sezonda güneye göç etmeyi alışkanlık haline getirmiş olanlar bu defa her zamankinden daha erken bir araya toplanmış, normalde kuzeyde yaşayanlar ise yuvalarını terk edip Nevrast’a inmişti. Günün birinde, Tuor yine sahilde otururken, hızla çırpılan büyük kanatların sesini duydu ve yukarı baktığında, keskin bir kama şeklini almış halde güneye doğru uçan birbirinden beyaz yedi adet kuğu gördü. Tam onun hizasına geldiklerinde kuğular ani bir manevra yaparak yönlerini aşağı çevirdiler ve büyük bir çalkantı eşliğinde suya daldılar.

Tuor, Mithrim'in gri renkli sulak bölgelerinden tanıdığı bu kuş türünü çok severdi; kaldı ki kuğu, kendisini besleyip büyüten üvey babası Annael’in ve onun halkının sembolüydü de aynı zamanda. Biraz da bundan dolayı, kuşları selamlamak için ayağa kalktı ve bir yandan onlara seslenirken, diğer yandan bu kuşların o zamana dek görmüş olduğu tüm diğer kuğulardan daha büyük ve daha asil bir görünüşe sahip olduğunu fark edip şaşkınlığa düştü. Kuşlarsa kanatlarını çırpıp sanki ona dargınlarmış ve onu sahilden öteye kovmak istiyorlarmış gibi buruk ve şiddetli çığlıklar koyuverdiler. Sonra büyük bir gürültüyle sudan tekrar havalandılar ve kanat çırpışlarının yarattığı hava dalgası ona bir rüzgar gibi çarparken, Tuor'un üzerinde uçmaya başladılar. En sonunda geniş bir kavis çizerek yükseldiler ve güney yönünde uçmaya kaldıkları yerden devam ettiler.

Tuor yüksek sesle haykırdı: “İşte bu, uzunca zamandır beklediğim bir başka işaret!” Hemen ardından, kuşların gittiği yöndeki en yakın tepeye tırmandı ve halen güney yönünde uçmakta olduklarını görüp peşleri sıra yürümeye başladı.

Kıyı şeridini izleyerek yedi gün yedi gece güneye yürüyen Tuor, bu süre zarfında her şafak vakti başının üzerinde çırpan büyük kanatların sesiyle uyanıyor ve gün boyunca kuğuların uçuşunu izleyerek onları takip ediyordu. O ilerledikçe uçurumlar daha da alçalıyor, tepelerindeki çimler çiçeklerle bezeniyordu. Dogu ufkunda yılın sonlarına gelinmesi dolayısıyla sararmış agaç yaprakları göze çarpıyordu. Tam karşısında ise, batı ucunda büyük bir dag ile birleşinceye dek yolunun üstünde dev bir set gibi uzanan bir dizi tepe vardı. Bu dag, denize dogru uzanmış kocaman yeşil bir burnun üzerinde, güçlü omuzlara dayanmış yükselen karanlık ve zirvesi bulutlarla kaplı bir kuleyi andırıyordu.

Bu boz tepeler gerçekte Beleriand'ın kuzey sınırını teşkil eden Ered Wethrin'in batı etekleriydi ve Tuor'un karşısına çıkan yüce dag da, o topraklar üzerindeki tüm zirvelerin en yükseği, açık denizde seyahat eden gemicilerin bile o ölümcül kıyılara yanaşırken çok uzaklardan seçebildigi Taras Dagı'ydı. Bu dagın geniş eteklerinde, çoktan unutulup gitmiş o eski zamanlarda Turgon, sürgün edildikleri bu diyarda Noldor halkı tarafından inşa edilmiş taş yapılar içinde en eskisi olan Vinyamar'ın salonlarında yaşamıştı. Bugün artık terk edilmiş olsa da saglamlıgını koruyan bu kule, denize bakan kat kat terasın tepesinde dimdik yükseliyordu. Ne geçen yıllar ne de yıllar yılı civarında seyahat etmiş olan Morgoth'a baglı ordular yıpratabilmişti onu; ama rüzgar, yagmur ve don zaman içinde kulenin taşlarını yontmuş, duvar semerleri ile çatısındaki büyük padavralar arasında, çıplak taşların üstündeki yarıklarda bile baş gösterebilen, gri-yeşil renkte sayısız bitki türemişti.

Yolculuguna devam eden Tuor ıssız bir yolun kalıntılarına ulaştı ve yeşil tümsekler ile egik kayalar arasında ilerleyerek, günün son saatlerinde eski kuleye ve onun rüzgarın ıslıgıyla çınlayan yüksek tavanlı salonlarına ulaştı. Orada kendisini korkutacak herhangi bir kötülügün barınmadıgına emindi, fakat yine de, geçmişte o salonlarda yaşayıp da sonradan kimsenin bilmedigi bir yere göçüp giden halkı düşündükçe bir heyecan kapladı içini: Büyük Deniz'in çok ötelerinden gelen, ölümsüz ama korkunç bir kadere mahkûm edilmiş olan halkı. Sonra, tıpkı geçmişte onların da sayısız kez yaptıgı gibi, kuleden dışarıdaki manzaraya bakarak, denizin o alabildiğine uzayıp giden çalkantılı sularının yarattığı pırıltıyı seyre daldı. Başını tekrar beri tarafa çevirdiğinde ise, yol boyunca kendisine rehberlik eden kuğuların kulenin en yüksek terasına konmuş olduğunu fark etti; kanatlarını çırpıyorlar, onu sanki önünde dikildiği batı kapısından içeri girmeye teşvik ediyorlardı. Bunun üzerine Tuor, deniz lavantası ve karanfillerle yarı yarıya kaplanmış olan geniş merdivenleri tırmandı, kocaman bir kapı eşiğinden geçti ve bir zamanlar Turgon'un evi olan gölgeler içindeki kuleye girip yüksek sütunların yer aldığı dev bir salona geldi. Uzaktan bakınca zaten fazlasıyla görkemli olan bu mekân, içeri girince Tuor'un gözüne daha da muazzam ve harikulade görünmüştü; içinde öyle bir heyecan ve saygı uyanınıştı ki, herhangi bir gürültü çıkarıp da bu devasa boşlukta yankıya sebep olmaktan çekindi. Holün doğu köşesinde bulunan bir platformun üstüne yerleştirilmiş yüksekçe bir taht dışında hiçbir şey çarpmaınıştı gözüne. Tahta doğru ilerlerken olabildiğince yumuşak adımlar atmaya özen gösterdiyse de, ayak sesleri taş döşeli zeminde kıyamet habercisi davullar gibi gürlüyor, yankılarıysa sütunların arasında uzanan koridorlar boyunca onun önü sıra koşuyordu sanki.

Büyük salonun doğu ucuna, üzerine loş bir ışığın vurduğu tahtın önüne gelip durduğunda, bunun tek bir kayanın oyulmasıyla şekillendirildiğini, üzerine ise tuhaf işaretler işlenmiş olduğunu gözlemledi. Tam bu sırada, batan güneş holün batı duvarının hemen altında bulunan yüksek pencerelerden birinin hizasına gelmiş, pencere boşluğundan içeri sızan bir ışık doğruca Tuor'un karşısındaki duvarın belli bir yerine vurmuş ve düştüğü yerde sanki parlak metalden bir nesne varmış gibi pırıltılar saçmıştı. İşte o an Tuor, tahtın hemen arkasında, duvarın tam da ışığın vurduğu noktasında bir kalkan, kocaman ve zırhlı bir yelek, bir miğfer ve de kınına sokulmuş uzun bir kılıcın asılı olduğunu şaşkınlık içinde gördü. Zırhlı büyük yelek, lekesiz bir gümüş kullanılarak örülmüş gibi parlıyor, üzerine vuran güneş ışığının altında altın rengi kıvılcımlar saçıyordu. Gövdesinin uzun, uçlarının ise sivri olması dolayısıyla Tuor'un gözüne bir garip görünen kalkanın yüzeyi mavi olup, ortasına beyaz bir kuğu kanadını betimleyen bir amblem işlenmişti. Sonra birden, sesi holün tavanında meydan okurcasına yankılanarak, yüksek sesle şöyle dedi Tuor: “Işığın bana sunduğu bu işarete dayanarak, bu silahları sahipleniyorum, bana ne getirirlerse kabulümdür. ”^6 İlkin kalkanı duvardan indirdi ve beklediğinin aksine çok hafif ve kolay taşınabilir olduğunu gördü; anlaşılan o ki, kalkanın özü ahşaptan olmakla beraber, üzeri Elf demircilerin hüneri sayesinde güçlü olmasına güçlü fakat bir o kadar ince dökülmüş çelik plakalarla kaplıydı. Bunca yıl boyunca yıpranmaya ve hava şartlarına karşı korunmasını da bu özelliğine borçlu olsa gerekti.

Bunun ardından, sırasıyla çelik zırhı giyen, miğferi kafasına yerleştiren ve en sonunda da, kım siyah, kemerinin kopçaları ise gümüş işlemeli olan kılıcı kuşanan Tuor, Turgon'un salonundan ayrıldı ve Taras'ın yüksek taraçalarına çıkıp güneşin kızıl ışıklarına karşı dikildi. Gümüşi ve altın rengi pırıltılar saçarak batı ufkunu gözlediği o an, her ne kadar kendisi bunun bilincinde olmasa ve etrafta onun bu halini seyredecek kimse bulunmasa da, Batı'nın Kudretli Savaşçıları'ndan biri ve Büyük Deniz'in ötesinden gelen İnsan Krallar'ın en yücesinin babası olduğunu -ki kaderi gerçekten de böyle yazılmıştı- ispatlamaya layık bir görüntü sergiliyordu. ^7 Zırhları giyip silahları kuşanmasıyla beraber Huor'un oğlu Tuor'a bir farklılık gelmiş, kalbi göğsüne sığmayıp taşacak gibi coşkuyla atmaya başlamıştı. Kulenin giriş kapısının önündeki basamakları ağır ağır inerken kuğular onun önünde saygıyla eğildi ve her biri basamağın taşlarına boynunu uzatıp, kanadından yolmuş olduğu tek ve büyük bir tüyü ona sundu. Kuğuların uzattığı ve toplam sayısı yedi olan tüyleri toplayan Tuor, onları miğferinin tepesine yerleştirir yerleştirmez kuğuların hepsi bir kez daha havalanarak güneşin son ışınları altında kuzeye doğru kanat çırpmaya başladı. Bu, Tuor'un onları son görüşüydü.

Adımlarının kendisini deniz kıyısına çektiğini hisseden Tuor, uzun basamakları inerek Taras Burnu'nun kuzey kesimindeki

geniş sahile ayak bastı. İndiği sırada, güneşin, karanlık denizin üzerine aniden çöken büyük kara bir buluta gömüldüğünü gördü. Aynı anda hava soğumuş, etrafa fırtına habercisi bir ürperti ve hareketlenme hakim olmuştu. Kıyıda duran Tuor, güneşin o korkunç bulut kütlesinin ardında etrafına dumanlar saçan bir alev gibi parladığını gördü; tam o anda çok uzaklarda dev bir dalganın yükseldiği ve sahile doğru yaklaşmakta olduğu izlenimine kapıl-dıysa da, merakına ve heyecanına yenilip yerinden kımıldamadı. Dev dalga kıyıya yaklaştıkça, dalganın üzerinde sisten bir gölge seçti gözleri. Sonra birdenbire, dalga kırılıp büküldü ve köpüklü kollarıyla hızla uzanarak sahili tokatladı. .. Tam dalganın kırıldığı yerde, giderek yaklaşan fırtınanın oluşturduğu bir arka fonun önünde, akıllara durgunluk veren devasa ve canlı bir şekil durmaktaydı şimdi.

Bu görüntü karşısında Tuor saygıyla eğildi, çünkü ilk anda karşısındakinin büyük bir kral olduğu gelmişti aklına. Başında gümüşsü parıltılar saçan sivri bir miğfer, onun hemen altında günbatımında pırıldayan bir köpük misali aşağı dökülen upuzun saçlar ve bir sis perdesi gibi bedenini saran gri pelerini savurup geriye doğru atmasıyla beraber açığa çıkan, büyük bir balığın zır-hımsı derisi gibi dip dibe örülmüş parlak bir yelek ve dev şekil karaya doğru yavaşça yürüdükçe denizin yansımasıyla üzerinde alevler oynaşıyormuş hissi doğuran koyu yeşil renkte bir manto. Noldor halkının Ulmo diye hitap ettiği Suların Efendisi, diğer adıyla Derinlerde Gizlenen, Hador ailesinden Huor oğlu Tuor'a işte böyle göründü.

Kıyıya çıkmamış, dizine kadar suyun içinde olduğu halde Tuor'la konuşmaya başlamıştı. Gözlerinin ışıltısı ve sesinin duyanda yerkürenin merkezinden geldiği izlenimi uyandıran o derin tınısı karşısında Tuor'un korkudan dizleri çözüldü ve kendisini kumlara bıraktı.

“Ayağa kalk, Huor oğlu Tuor!” dedi Ulmo. “Benim gazabımdan korkmana gerek yok, uzun zamandır seni çağırıyorum ve sonunda buraya, beni bulacağın yere gelmeni sağladım. Aslında buraya ilkbaharda ulaşmış olman gerekiyordu, oysa şimdi, Düşman'ın topraklarından bu yana ilerleyen korkunç kışın bastırması yakındır. Acele etmelisin çünkü senin için çizmiş olduğum ferah yolu değiştirmemiz şart oldu. Benim tavsiyelerim küçümsenip bir kenara itildiği için^8 büyük bir kötülük şu an Sirion Vadisi üzerinde kol geziyor ve seninle hedefin arasına düşmanların yığıldı bile.”

“Benim hedefim nedir peki, lordum?” diye sordu Tuor.

“Öteden beri kalbinin özlemle aradığı şeyden başkası değil,” oldu Ulmo'nun yanıtı: “Saklı şehrin yerini keşfedip Turgon'u bulmak. Benim mesajımı taşımak için fazla göz alıcısın, hele de çok önceleri senin için tasarlamış olduğum bu yeni zırhının içinde. Oysa senin, bulduğun her gölgeden faydalanarak, tehlikelerin içinden gizlice sıyrılıp geçmen gerekecek. Bu pelerine iyice sarın ve yolculuğunun sonuna gelene dek onu üzerinden bir an olsun çıkarma.”

Bunları söyledikten sonra Ulmo kendi pelerininden bir kesit kopardı ve kopan parça Tuor'un üzerine düşerek büyük bir kaftan gibi onu tepeden tırnağa sardı.

“Böylelikle benim gölgeme sığınarak yürüyor olacaksın,” dedi Ulmo. “Artık daha fazla bekleme; çünkü Anar topraklarında ve Melkor'un ateşinin ortasında bu pelerin fazla direnç gösteremez. Şimdi söyle bana, sana verdiğim görevi kabul ediyor musun?”

“Ediyorum, lordum,” dedi Tuor.

“Öyleyse Turgon’la karşılaştığında ona ileteceğin sözleri diline işleyeceğim şimdi,” dedi Ulmo. “Ama öncelikle sana bazı bilgiler vereceğim ve duyacaklarının içinde Eldar halkının içindeki en yüceleri de dahil olmak üzere hiçbir İnsanın şimdiye dek duymadığı şeyler olacak.” Böylece Ulmo Tuor'a Valinor'dan ve onun karanlığa gömülüşünden, Noldor halkının sürgüne gidişinden, Mandos'un Kehaneti'nden, Kutsal Diyar'ın gizlenişinden bahsetti. “Şimdi söyleyeceklerime kulak ver!” dedi sonra, “İnanç'ın -ki Dünyanın Çocukları ona bu ismi uygun görmüştü- zırhında bir çatlak, Kehanet'in duvarlarında bir yarık her daim bulunur, ta ki her şey çözümlenip Son'a bağlanıncaya kadar. Ben dayandığım sü-

rece, karanlığın ortasındaki bir ışık, susturulamayan gizli bir ses gibi var olmayı sürdüreceğim. İçinde bulunduğumuz bu karanlık günlerde ben kendi ırkımın, yani Batının Lordları’nın arzularına karşı geliyormuş gibi görünsem de, Dünya’nın yaradılışından bile daha önce atanmış olduğum bu görevde, onların arasında sergilemem gereken tavırdır bu. Ama kötülük çok güçlü ve Düşmanımızın gölgesi her geçen gün daha geniş bir alana yayılıyor; benimse güç alanım daraldıkça daraldı, tüm Orta-Dünya’da şu an gizli bir fısıltıdan daha fazlası değilim artık. Benim gücüm o topraklardan çekildikçe, batıya akan sular kuruyup ortadan kalktı, kaynakları ise zehirlendi; çünkü Melkor’un gücü Elfleri ve İnsanları bana karşı kör ve sağır kılmıştı. Şimdiyse Mandos’un Kehaneti gerçekleşmeye doğru son hızla yaklaşıyor ve Noldor halkının bugüne kadar diktiği tüm yapılar yerle bir olmak, tüm umutları yıkılmak üzere. Geriye kalan son umut, onların aramayı hiç akıl edemediği ve uğruna hazırlık yapmadığı umuttur. İşte o umut senin içinde; seni seçmemin ardında yatan sebep de bu.”

“Turgon tüm Eldar halklarının ümit ettiğinin aksine Morgoth’un karşısında durmayacak mı yani?” dedi Tuor. “Bu durumda ben, Turgon’a ulaşsam bile nasıl bir fayda sağlayabilirim ki, lordum? Tıpkı babamın vaktiyle yaptığı gibi, kötülüğe karşı Kral Turgon’la omuz omuza durmayı tüm benliğimle istiyorum, ama Batının Yüce Halkı’na mensup birbirinden yiğit bunca savaşçının arasında benim gibi ölümlü bir insan tek başına neye yarar ki?” “Eğer ben seni yollamayı seçmişsem, Huor oğlu Tuor, senin diğerlerinin arasında tek olan kılıcını bu göreve layık gördüğüm-dendir. Edain halkının bu dünya üzerindeki kısacık yaşamlarını bu denli cesurca ve kendilerini sakınmaksızın tehlikeye attığını gören ve hayrete düşen Elfler, onların mertliğini aradan nice asırlar da geçse hatırlayacaktır. Ama seni göndermemin tek nedeni cesaretin değil, dünyaya senin kendi tahmin sınırlarının da ötesinde bir umut, karanlığı deşecek bir ışık getirecek olman.”

Ulmo bunları anlatırken fırtınanın uğultusu kulakları yırtan bir çığlığa dönüştü; rüzgar alabildiğine hızlanmış, gökyüzü kapkara olmuş, Suların Efendisi'nin sırtındaki pelerin ise uçuşan bir bulut gibi geriye savrulmuştu. “Git artık,” dedi Ulmo en sonunda, “yoksa deniz seni yutacak! Çünkü Osse çizilmiş olan kadere hizmet ettiğinden hiddetine hakim olamaz ve Mandos'un iradesine uyar.”

“Nasıl emrederseniz,” dedi Tuor. “Peki ya kötülüğün kıskacından kurtulur da hedefime ulaşabilirsem, Turgon'a ne söyleyeceğim?”

“Ona ulaşmayı başarırsan,” diye yanıtladı Ulmo, “söylemen gereken sözcükler senin zihninde kendiliğinden canlanacak ve ona öğrettiğim şeyler dilinden dökülecek. Hiç çekinmeden konuş! Sonrasında ise yüreğin ve cesaretin seni nereye sürüklerse oraya git. Pelerinime sıkıca sarınmayı ihmal etme, çünkü kötülükten ancak bu sayede korunabilirsin. Yolculuğun boyunca sana rehberlik etmesi için, Osse'nin gazabından koruduğum birini daha katacağım yanına: Yıldız'ın gökte yükselişine kadar geçen zamanda Batı denizlerine açılan son geminin son denizcisini göndereceğim sana. Şimdi karaya geri dön!”

Sonra gök gürledi ve denizin üzerinde şimşekler çaktı ve Tuor yıldırımı andıran alevlerin içinde gümüşi parıltılar saçarak suların içinde dikilmekte olan Ulmo'ya son kez seslendi:

“Gidiyorum, lordum! Ama Deniz'in sevgisini ve hasretini her daim kalbimde yaşatacağımı bilin.”

Bu sözler üzerine Ulmo boynuzdan yapılma dev bir boru çıkararak bir kez olmak üzere uzunca üfledi; fırtınanın gürlemesi bile bu sesin yanında göl esintisi gibi kalmıştı. Borudan çıkan sesi duymasıyla beraber bu sesin onu sarıp hareketsiz bıraktığını ve hattâ benliğinin derinliklerine işlediğini hisseden Tuor'a, Orta-Dünya'nın üzerindeki tüm kara parçaları ortadan kalkıyormuş ve tüm suları bir bütün halinde görülebiliyormuş gibi geldi: Nehir ağızlarından incecik derelere, haliçlerden yeraltı akıntılarına kadar. Büyük Deniz'in tuhaf varlıklarla dolu o çalkantılı kesimlerinden, sonsuz ve zifiri bir karanlığın hakim olduğu ve ölümlüleri dehşete düşürecek korkunçlukta seslerin yankılandığı en dip noktalarına dek her yeri gözünün önünde canlandı. Anar'ın gözeten bakışları altında durgun bir şekilde uzanan veya hilal şeklinde bir ayın ışığı altında parıldayan o uçsuz bucaksız dalgaları ve Gölgeler Altındaki Adalar'ın göğe doğru yükselen o tehditkar kayalıklarını^9 Valar'ın görüşüyle hızla taradı ve nihayet, bakışları onu görüş alanının fersahla bile ölçülemeyecek kadar uzak bir noktasındaki, eteklerinde köpüklü dalga dizileri oynaşan ve zirvesi ışıl ışıl bir buluta değen yalnız ve kocaman bir dağa ulaştırdı. Uzak dalgaların sesini duyabilmek ve dağın ışıltılı yamaçlarını daha iyi seçebilmek için farkında olmaksızın öne doğru eğildiği sırada, borunun sesi birden kesildi ve Tuor kendisini yeniden o uğultulu fırtınanın tam ortasında, göğü yarıp geçen çok-kollu şimşeklerin altında buldu. Ulmo gitmiş ve ardında Osse'nin emrini dinleyen çılgın dalgaların Nevrast duvarlarını dövdüğü kabarık ve coşkun bir deniz bırakmıştı.

Denizin öfkesinden kaçan Tuor geldiği yoldan gerisingeri ilerledi ve bir süre önce ziyaret ettiği kulenin yüksek taraçalarına döndü; bunu yaparken büyük gayret göstermesi gerekmişti çünkü kıyıdaki basamakları tırmanırken onu yarlara doğru iten rüzgar, basamakların sonundaki düzlüğe vardığında dizüstü yere çökmesine sebep olacak kadar şiddetlenmişti. Böylece bir kez daha o karanlık ve boş salonlara sığındı ve geceyi Turgon'un taştan tahtında oturup dinlenerek geçirdi. Dışarıdaki hırçın fırtına kulenin büyük holündeki kolonları sarsarken, rüzgarın sesine inlemeler ve vahşi çığlıkların karıştığı izlenimine kapıldı Tuor. Yorgunluğa yenik düşüp ara ara uykuya dalıyor, bu kısa kesitler süresince gördüğü, bazıları kâbus niteliğindeki çeşitli rüyalar ona rahat vermiyordu. Her defasında uyandığında ise, bu kâbusların hiçbirini hatırlamıyordu, içlerinden biri dışında: Bir ada, adanın orta yerinde göğe doğru uzanan yalçın bir dağ, güneşin dağın ardında gitgide gözden kaybolarak batışı ve sonrasında adaya hakim olan gölgeler ve bu gölgelere meydan okurcasına dağın tam zirvesinin hizasında parıldayan yalnız bir yıldız.

Bu son rüyanın ardından derin bir uykuya daldı Tuor; çünkü gece henüz sonlanmadan fırtına dinmiş, kara bulutlar doğu yönünde uzaklaşmıştı. Bir süre uyuduktan sonra şafağın o puslu ışığında uyandı ve oturmakta olduğu tahttan kalkıp holün loşluğu içinde çıkışa doğru yürürken, salonun gece boyunca fırtınadan kaçıp içeri sığınmış olan sayısız deniz kuşuyla dolduğunu fark etti. Yeniden açık havaya adım attığında, geceden kalan son yıldızların yerlerini doğan güne bırakarak batı ufkunda gözden kaybolmakta olduğunu gördü. Geçip giden fırtına sırasında devasa dalgaların kıyının çok ileri noktalarına dek vurmuş olduğunu gözlemledi; öyle ki, dalgalar tepelere çarptıkça yükseklere savrulan çakıl taşları ve yosunlar taraça kapılarının önünde yığılı duruyordu. Tuor araştıran bakışlarla en alt katın terasından aşağıyı süzmeye başlamıştı ki birden, sırtında sırılsıklam olmuş gri peleriniyle sırtını kulenin sahildeki kayalıklara buluştuğu noktadaki duvara yaslamış vaziyette oturmakta olan bir Elfin, yüzen suyo-sunlarının ortasında zorlukla seçilebilen bedeni ilişti gözüne. Alabildiğine uzayıp giden sıra sıra dalganın büyüleyici görüntüsüne dalıp gitmiş, fırtınadan sonraki haliyle bir harabeyi andıran sahilde sakince oturuyordu. Denizin kıyıya vurduğu kesimden gelen dalga sesleri haricinde sessizliği bozan hiçbir unsur yoktu etrafta.

Aşağıdaki sessiz gri şekle bakakalan Tuor'un aklına aniden Ulmo'nun son sözleri geldi ve o ana dek hiç bilmediği bir isim dudaklarından döküldü: “Hoşgeldin, Voronwe! Ben de seni bekliyordum.” ^10

Kendisine seslenildiğini duyan Elf başını kaldırıp yukarı baktı ve gözleri onun deniz grisi gözlerinin delici bakışlarıyla kesişen Tuor, karşısındaki kişinin Noldor halkına mensup olduğunu hemen anladı. Elf işi zırhı göğsünde pırıltılar saçarak, sırtındaki pelerine sarınmış haliyle duvarın üzerinde dimdik bir gölgeyi andıran Tuor'u görünce Elfin içinde merak ve bir o kadar da korku uyanmıştı.

Birbirlerinin yüzüne bakarak bir an öylece kaldılar, sonra Elf oturduğu yerden kalkıp Tuor'un önünde eğilerek onu selamladı. “Siz kimsiniz, lordum?” diye başladı söze. “Bu azgın denizde öyle uzun zamandır dolaşıyorum ki. Söyleyin bana: Ben karayı terk ettiğimden bu yana büyük değişimler yaşandı mı? Gölge alt edilebildi mi? Saklı Halk yeniden ortaya çıktı mı yoksa?”

“Korkarım hayır,” dedi Tuor. “Tam aksine, Gölge çevreye daha da yayıldı, Saklı Halk ise gizlendiği yerden halen çıkmış değil.”

Bu sözler üzerine Voronwe uzunca bir süre ona bakakaldı. Neden sonra, “Peki ya siz kimsiniz?” diye tekrar girdi söze. “Benim halkım bu yöreyi terk edeli uzun zaman oldu ve o zamandan bu yana hiç kimse buraya geri dönmedi. Şimdi anlıyorum ki üzerinizdeki giysilere rağmen siz onlardan biri değilsiniz ve sanırım İnsan ırkındansınız.”

“Evet,” dedi Tuor. “Yanılmıyorsam sen de batıya ulaşmak üzere Cırdan'ın Limanlarından yola çıkan son geminin son denizcisi olmalısın, öyle mi?”

“Doğru bildiniz,” dedi Elf. “Aranwe'nin oğlu Voronwe'yim ben. Yine de, benim adımı ve yaşadıklarımı nasıl olup da bildiğinizi anlayamadım.”

“Biliyorum, çünkü Suların Efendisi dün akşam benimle konuştu,” diye cevapladı onu Tuor. “Seni Osse'nin gazabından koruyacağını ve bana rehberlik etmen için yanıma göndereceğini söyledi.”

Hayret ve dehşetle karışık bir çığlık koyuverdi Voronwe: “Yüce Ulmo'yla mı konuştuğunuzu söylüyorsunuz bana? Öyleyse değeriniz ve kaderiniz paha biçilemez! Peki yolunda size rehberlik etmem gereken yer neresi, lordum? Anlaşılan o ki, siz İnsanlar arasında bir kralsınız ve pek çokları sizin buyruğunuza göre hareket ediyordur.”

“Hiç de sandığın gibi değil; ben kaçak bir köleyim
ıoı
Bu konuşma üzerine, Hador halkından olanların heps
“Şu an hayatta olup olmadığından emin değilim."
11. Öykünün bu kısmına ilişkin en son kaleme alınm
İKİNCİ ÇAĞ
“Neden olacak, herinke," diye açıklamaya girişti k
Söz konusu metinde yalnızca Elros’un kayda değer u
Öykü yazıldığı sırada Lörinand o bölgenin Nandorin
ÜÇÜNCÜ ÇAĞ
(ii)
“Oysa bunlar yıllardır aklımın ucundan geçmemişti.
2. Gerçekten de, sırf Nazgül'e olan korkusu yüzünd
8. İçlerinden bazısı Hador Hanedam’ndan Hürin’in a
17. Sonraki dönemde kaleme alınmış bağlantısız bir
*Fısıldayan Orman Bakınız: Firien Ormanı.
Sam Sıgiıgı “Taşlık Geçit” anlamına gelen Sam Athr

[1]

Silmarillion ve Yüzüklerin Efendisine sayfa numarası gösterilerek yapılan göndermelerde eserlerin Türkçe çevirileri temel alınmıştır, ancak alıntı yapılan metinler K. Baran Özbek tarafından yeniden çevrilmiştir. Silma-rillion, çev. Berna Akkıyal, lthaki Yayınları, 2012 (4. Baskı). Yüzüklerin Efendisi: Yüzük Kardeşliği, çev. Çiğdem Erkal Ipek, Metis Yayınları, 1999 (4. Baskı); Yüzüklerin Efendisi: Iki Kule, çev. Çiğdem Erkal Ipek, Metis Yayınları, 1999 (4. Baskı); Yüzüklerin Efendisi: Kralın Dönüşü, çev. Çiğdem Erkal tpek, Metis Yayınları, 1999 (4. Baskı). Diğer göndermelerde orijinal metindeki sayfa numaraları korunmuştur. -yhn

[2]

[3]

Orijinal haritamda ‘Buzul Koyu Forochel’ olarak belirtilmiş olan sulak bölgenin Yüzüklerin Efendisi, Ek A, I, iii numaralı başlıkta ‘devasa’ olarak nitelenen ve kuzeydoğuya dogru alabildiğine uzanan körfez olduğu konusunda hemen hiç şüphem kalmadı: Kuzey ve batı kıyılan büyük Forochel Körfezi tarafından şekillendirilmekte, bunun henüz isimlendirilmemiş olan ucu ise yine orijinal haritamda yer almaktadır. Babamın çizdiği bir diğer harita taslağında Orta-Dünya’nın kuzey kıyısının doğu-kuzey-doğu yönünde büyük bir kavis çizdiği ve en kuzey ucunun Cam Düm’a ll5O km. kadar uzaklıkta olduğu görülür.

[4]

Yüzüklerin Efendisi'nin metni boyunca yalnızca bir kez; Ek A, I, iii numaralı başlıkta ismi geçen Forodwaith, Kuzey Toprakları'nın tarih öncesi çağlardan bu yana orada ikamet etmekte olan ve Forochel Karadamları'nın ataları kabul edilen sakinlerini belirtmede kullanılır. Buradaki Sindarin kökenli waith sözcüğü, Enedwaith örneğinde görüldüğü üzere, hem bölgeyi hem de o bölgede yaşayan halkı tanımlamaktadır. Babamın bir başka harita taslağında Forodwaith açıkça ‘Kuzey Düzlükleri', bir diğerinde ise ‘Kuzey Diyarı' yerine kullanılmıştır.

“Hiç de sandığın gibi değil; ben kaçak bir köleyim sadece,” dedi Tuor, “bomboş bir arazide gezinip duran bir kanun kaçağıyım. Ama Saklı Kral Turgon'a iletilecek bir mesajım var. Ona hangi yolla ulaşabileceğimi biliyor musun?”

“Kötülükle dolu bu günlerde pek çoklan öyle doğmadıkları halde kaçak ve köle konumuna düştü,” dedi Voronwe. “Hislerim bana senin İnsanlar içinde bir lord payesi taşıdığını söylüyor. Ama halkın arasında en yüksek mertebede bulunsan bile Turgon’u arama hakkım göremezsin kendinde, bu durumda çıktığın sefer de boşuna olur. Seni onun bulunduğu yerin kapılarına dek götürsem bile, yine de içeri girmeyi başaramazsın.”

“Beni o kapıların ötesine götürmeni beklemiyorum,” dedi Tuor. “Oraya vardığım an, kötülüğün gücü Ulmo’nun irade gücüyle çatışacak ve sonuç öyle ortaya çıkacak. Turgon beni huzuruna kabul etmezse, görevim orada sonlanmış olacak ve dolayısıyla kötülüğün iradesi galip gelecek. Turgon’u arama hakkını kendimde görmeme gelince: Ben Huor’un oğlu Tuor'um ve bu bağlamda Hurin ile de akrabayım; bu saydıklarım, Turgon’un asla unutamayacağı isimlerdir. Ayrıca Ulmo’nun talimatıyla bu sefere çıktım. Çok eski zamanlarda kendisiyle konuşulanı Turgon unutur mu acaba: Unutma ki Noldor’un son umudu denizden gelecek! Peki ya şunu hatırlamaz mı: Tehlike kapınıza dayandığında Nevrast’tan yola çıkmış biri sizi uyarmaya gelecek.^11 Beklenen o haberci işte karşında duruyor, benim için hazırlanmış olan, şu üzerimde gördüğün zırh da bunun kanıtıdır.”

Dudaklarından dökülen bu laflara Tuor’un kendisi de şaşmıştı, çünkü Saklı Halk dışında herkes gibi onun da, Turgon’un Nevrast’tan yola çıkışı sırasında Ulmo’nun ona söylemiş olduğu sözlerle ilgili en ufak bilgisi yoktu. Şaşkınlığı şimdi daha da artmış olan Voronwe yönünü denizden tarafa çevirdi ve derin bir iç geçirdi.

“Ne yazık!” dedi. “Buraya bir daha hiç dönmemeyi dilerdim. Denizin en ücra köşelerinde zaman geçirirken, olur da günün birinde tekrar karaya çıkmam gerekirse, bunun Kuzeydeki Gölge’nin etkisinden uzak bir yerde olmasın isterdim: Cırdan Limanları’nın bulunduğu yöreyi ya da pınarlarından akan suyun yüreğe ferahlık yaydığı, Nan-tathren’in o aydınlık çayırlarını tercih ederdim. Ama ben uzaklardayken kötülük giderek güçlendiyse ve nihayet halkı-rnın kapısına dayandıysa, onların yardımına koşmalıyım.” Sonra yüzünü tekrar Tuor’dan yana dönerek devam etti: “Saklı Kapılar’a giden yolda sana rehberlik edeceğim, çünkü bilge biri Ulmo’nun

nasihatlerine karşı gelinmemesi gerektiğini bilir.” *

“Öyleyse bize buyrulduğu gibi beraber seyahat edeceğiz,” dedi Tuor. “Ama içini ferah tut, Voronwe! Çünkü içimden bir ses, Gölge'nin yakınına yolunun düşmeyeceğini ve umutlarının seni o çok sevdiğin Deniz'e geri götüreceğini söylüyor.”

“Dilerim senin umutların da boşa çıkmaz,” diye karşılık verdi Voronwe. “Ama şimdi bunları bir kenara bırakıp bir an önce yola çıkmalıyız.”

“Haklısın,” dedi Tuor. “Söyler misin peki, gideceğimiz yer hangi yönde ve ne uzaklıkta? Öncelikle açık arazide nasıl yiyecek bulacağımızı ve eğer yolumuz uzunsa, koca bir kışı sığınaksız nasıl geçireceğimizi düşünüp ona göre hazırlansak daha iyi olmaz mı?” Ne var ki Voronwe izleyecekleri yolla ilgili sorulara net cevap vermemeyi yeğliyordu. “İnsanoğlunun sahip olduğu güçleri sen gayet iyi biliyorsun,” dedi. “Bana gelince, ben Noldor halkına mensubum, Gıcırdayan Buzlar diyarından gelme birinin işini bitirmek için açlık ne kadar uzun sürse, kış ne kadar soğuk geçse, yine azdır. Denizin o tuzlu sonsuzluğunda onca gün hayatta kalmayı nasıl başarıyoruz sanıyorsun? Elf Ekmeği diye bir şeyden bahsedildiğini duymadın mı hiç? Her gemicide olduğu gibi benim yanımda da, son ana dek saklamak gereken bir miktar var.” Böyle dedikten sonra pelerinini açarak, kemerine tutturulmuş ağzı kapalı bir keseyi işaret etti. “Ağzı kapalı olduğu sürece içindekine ne su ne de hava zarar verebilir. Kullanmamız kaçınılmaz oluncaya kadar onu böyle muhafaza etmeliyiz; kaldı ki bir kanun kaçağı ve bir avcı için, kış şartları daha da zorlaşana dek başka besin kaynakları bulmak çok da zor olmasa gerek.”

“Dediğin belki doğru,” dedi Tuor. “Ama yolumuz üstündeki yerlerin hepsi avlanmak için güvenli sayılmaz, hem av hayvanları da o denli bol olmayabilir. Kaldı ki çevredeki tek avcılar biz değiliz.”

Tuor ve Voronwe yola çıkmaya hazırdı artık. Kuledeki salondan almış olduğu zırh ve silahların yanı sıra, beraberinde getirmiş olduğu küçük yayı ve oklarını aldı yanına Tuor; üzerinde Kuzeyin on bir rünik harfi ile isminin yazılı olduğu mızrağını ise, oradan ■ geçtiğinin kanıtı olarak, Turgon'un tahtının arkasında bulunan duvardaki boşalan kısma asmıştı. Voronwe'nin üzerinde ise kısa bir kılıç haricinde hiçbir silah yoktu.

Güneş henüz iyice yükselmemişken Turgon'un eski karargahını geride bırakan ikili, önde Voronwe arkada Tuor olduğu halde, Taras'ın dik yamaçlarından batıya doğru tırmanarak, denize doğru bir burun gibi uzanmış o büyük kara parçası boyunca ilerledi. Üzerinde yürüdükleri, iki yanındaki bentleri çim bürümüş silik patika, bir zamanlar Nevrast ile Brithombar arasında ulaşımı sağlayan yoldu. Böylelikle Beleriand'a girmiş ve Falas'ın kuzey kesimine adım atmış oldular; sonra yönlerini doğuya çevirerek Ered Wethrin'in karanlık suyollarıyla dolu topraklarından geçmeye başladıkları sırada kuytu bir sığınak bulup günbatımına kadar dinlendiler. Çok eski zamanlardan kalma yerleşim yerleri olan Fa-lathrim, Brithombar ve Eglarest halen uzakta olsa da, Orklar bu civara yerleşmişti ve ortalık Morgoth'un casuslarıyla kaynıyordu: Belli ki, Cırdan'ın talimatıyla ara sıra sahile yanaşan gemilerin kıyılara saldırılar düzenlemesinden ve Nargothrond'dan gönderilen akıncı birlikleriyle birleşmesinden çekiniyordu Morgoth.

Tepelerin eteğinde, pelerinlerine sarınmış birer gölge gibi oturdukları zamanlarda Tuor ve Voronwe sohbet edecek pek çok konu buluyordu. Bu molalardan istifade ederek Tuor Voronwe'ye Tur-gon hakkında sorular yağdırsa da, Elf bu tür konulara değinmekten kaçınıyor ve daha ziyade Balar Adası'ndaki ve Sirion Nehri'nin ağzında bulunan sazlıklarla kaplı Lisgardh’taki yerleşkelerden bahsediyordu.

“Şimdilerde orada Eldar halkından olanların sayısı artışta,” diyordu Elf. “Her iki halktan giderek daha çok kişi, gerek Morgoth'a duyulan korku gerekse savaşın getirdiği bezginlik sonucu akın akın o taraflara göç ediyor. Ama ben halkımı kendi arzumla terk etmedim. Bragollach'ın düşüşü ve Angband Kuşatması'nın kırılması sonrası Turgon'un içine Morgoth’un sandığından çok daha dişli çıkacağına dair şüphe düşmüştü. O sene, halkı içinde saklandıkları yerden dışarı çıkacak olan ilk grubu, onlara gizli bir görev yükleyerek kapıların dışına gönderdi. Bunlar Sirion boyunca ilerleyip kıyıya, nehrin ağzına vardılar ve orada gemiler inşa ettiler. Fakat bu onlara, Balar Adası'na ulaşıp orada Morgoth'un erişemeyeceği uzaklıkta ıssız yerleşimler kurmak dışında bir fayda sağlamadı. Çünkü Noldor halkı Büyük Belegaer Denizi'nin dalgalarıyla başa çıkacak kadar büyük gemiler inşa etme hünerinden ve bilgisinden yoksundu.^13

“Daha sonra ise Turgon, Falas'ın yerle bir edildiği ve Tersaneci-lerin şimdi önümüzde uzanmakta olan çok eski zamanlardan kalma limanlarının yağmalandığı haberlerini alınca, yetmezmiş gibi bir de Cırdan'ın halkının bir kısmını kurtarabildiği ve onlarla birlikte güneye, Balar Körfezi'ne doğru yelken açtığını duyunca, yeni bir mesajcı grubu göndermeye karar verdi. Bu olaylar kısa bir süre önce yaşandığı halde, hayatımın çok büyük bir kesitini işgal etti gibi geliyor bana şimdi. Çünkü o ikinci grubun içinde ben de vardım ve o zamanlar Eldar halkının yaş ölçüsüne göre çok genç sayılırdım. Ben burada, Orta-Dünya'nın bağrındaki Nevrast'ta doğdum. Annem Falas'ın Gri Elflerindendir ve Cırdan’ın akrabasıdır. Bu durum garibine gitmesin, çünkü o zamanlar, yani Turgon'un hükümranlığının ilk döneminde Nevrast'taki topluluklar arasında farklı türlerin kaynaşmasına sıkça rastlanırdı. İçimdeki deniz aşkı da annemin ırkından kalıtsal olarak bana geçmiş sanırım. Cırdan'a ulaşıp ondan gemi yapımında bize yardım etmesini istemekle görevlendirilmiş seçme grubun içinde ben de vardım; onu ikna edebilirsek, her şey yitirilmeden önce, Batının Lordları belki de yardımımıza koşabilecekti. Ama ben yolda oyalandım. Çünkü o zamana dek Orta-Dünya topraklarında hiç bulunmamıştım ve Nan-tathren'e ulaştığımızda mevsim ilkbahardı. Gün gelip de ayakların seni Sirion'un güneyine götürürse kendin de görüp öğreneceğin gibi, Tuor, o topraklar insanın içini yaşama sevinciyle doldurur. Kaderin salıvermeyeceği şanssızlar dışında, Denizin yalnızlığında hapsolmuşlar için en iyi ilaç oradadır. Yine orada,

Ulmo ancak Yavanna’nın hizmetkarı olabilir ve toprak, kuzeyin sert tepelerine alışık olanların hayal bile edemeyeceği güzellikte şeyleri bolca sunar. Narog o topraklarda Sirion’la birleşir ve o hırçın akıntılarını bir kenara bırakıp, capcanlı çayırlarla çevrelenmiş geniş bir alana yayılarak sakin bir akış tuttururlar. Pırıl pırıl akan bu büyük nehrin iki yanı orman kadar yoğun zambaklarda bezelidir ve çimenler, mücevher gibi parlayan, hafifbir esintinin altında çan misali kulağa hoş gelen sesler çıkararak kıpraşan, kırmızı ve altın renkli alevler gibi titreşen, yeşil bir semada renkten renge girerek kamaşan sayısız yıldızı andıran çiçeklerle kaplıdır. İçlerinde en güzeli ise, normalde açık yeşil tonda olup rüzgar estiğinde göze gri görünen, Nan-tathren’e özgü söğüt ağaçlarıdır ki bunları süsleyen sayısız yaprağın hışırtısı kulağa müzik sesi gibi gelir. Ben dizime kadar çimlere gömülü vaziyette durmuş çevremdeki güzelliklere bakıp doğanın o güzelim seslerine kulak kabartırken, günler ve geceler hızla geçti. Büyülenmiştim sanki, içimdeki deniz özlemi dinmişti. Her yeni gördüğüm çiçeğe kendimce isimler vererek, kuşların cıvıltısı ve arılar ile böceklerin vızıltısı altında uzanıp hayallere dalarak, günlerce zaman geçirdim. İster Teleri’nin gemileri ister Noldor’un kılıçları olsun, ırkımın tüm sorunlarına sırt çevirip orada hoşnutlukla zaman öldürmeyi sürdürebilirdim, ama kaderim buna engel oldu. Beni yola devam etmeye zorlayan bizzat Suların Efendisi’ydi belki de, çünkü onun gücü o civarda etkisini halen fazlasıyla gösteriyordu.

“İçimde uyanan bir fikre boyün eğip söğüt dallarından bir sal yaptım ve onunla nehre açılıp Sirion’un o berrak bağrında süzülmeye başlamamın üzerinden çok zaman geçmemişken, bir terslik yaşandı. O günlerde ben nehrin ortasında seyahat etmeyi sürdürürken, aniden ortaya çıkan güçlü bir rüzgar salımın yönünü değiştirdi ve beni Söğütler Diyarı’ndan uzağa, Deniz’e sürükledi. Bundan sebep, Cırdan’a en son ulaşan mesajcı ben oldum; ben oraya ulaştığımda Turgon’un yardım dileği üzerine yapılmakta olan yedi geminin biri dışında hepsi tam anlamıyla bitmişti. Sonra batıya doğru tek tek yelken açtılar ve şu ana dek ne onlardan en

ufak bir haber alındı ne de içlerinden geri dönen oldu.

“Ama deniz kıyısına varıp da tuzlu su kokusu ciğerlerimi doldurmuştu bir kere; annemin halkına has o sevda içimde bir kez daha canlandı ve kendimi dalga seslerine kaptırarak gemicilikle ilgili, bugün bile tümüyle aklımda tuttuğum her şeyi öğrendim. Sonuncu gemi de hazır olunca -ki bu içlerinde en büyüğüydü-yola çıkmak için hazırlanıyordum ve içimden şöyle diyordum: ‘Noldor'un söyledikleri doğruysa, batıda Söğütler Diyarı'nın bile rakip olamayacağı güzellikte çayırlıklar varmış. Yaprakların günü gelince solması diye bir şey yaşanmazmış orada, çünkü mevsim hep ilkbaharmış ... ve ben, Voronwe, belki benim de yolum düşer oraya. Öyle olmasa bile, suyun üzerinde gezinmek beni sırf Kuzeydeki Gölge'den uzak tutacağı için burada kalmaya yeğdir.' Denize açılmaktan korku duymuyordum çünkü Teleri halkının inşa ettiği gemileri hiçbir su batıramazdı.

“Yine de, Büyük Deniz'in gerçekten çok korkunç olduğunu kabul etmeliyim, Huor'un oğlu Tuor, çünkü Valar'ın buyruklarını yerine getiriyor. Derinliklere batıp yok olmaktan çok daha beter şeyler ifade ediyor o: Nefret, yalnızlık ve delilik; rüzgarın ve kabaran denizin saldığı dehşet, sessizlik, tüm umudu yutup yok eden ve içine girme gafletinde bulunan her canlıyı kıskacına alıp bu dünyadan koparan gölgeler. Tuhaf ve bir o kadar kötülükle dolu kıyıları vardır bu denizin, üzerinde tehlike ve korkunun kol gezdiği sayısız ada da barındırır bünyesinde. Kuzeyinden güneyine kadar, fakat asla batısına taşmayarak -çünkü orası bize yasaktır- Büyük Deniz üzerinde mücadeleyle harcadığım yedi senenin detaylarını anlatarak içini karartmak istemem, Orta-Dünya'nın evladı.

“En sonunda, amansız bir ümitsizliğin pençesine düşüp, dünya üzerinde tanık olduğumuz bütün o uğraşıdan bıkmış vaziyette, geri döndük ve uzunca zamandır canımızı almak için uğraşıp da bir türlü başaramayan kaderden kaçmaya yeltendik; ne var ki, bizi daha acımasız olayların beklediğini bilemezdik Çok uzaklardaki bir dağın siluetini gördüğümüz bir gün ‘Hey, bakın! İşte Taras, benim doğduğum ülke!' diye bağırmıştım... ve aynı anda rüzgar hiddetlenmiş, fırtına yüklü bulutlar batı yönünden çıkagelmişti. Sonrasında, canımıza kasteden hunhar avcılar misali bize saldırdı dalgalar, şimşekler üzerimize çaktı, tükenmiş bir halde enkaz haline gelmiş gemimizin güvertesine serildiğimiz sırada ise deniz, kana susamış canlı bir varlıkmışçasına üzerimize çullandı. Fakat gördüğün gibi, ben canımı kurtardım; çünkü bana öyle geliyor ki, diğerlerinden daha büyük olmakla beraber onlara oranla çok daha sakin hareket eden bir dalga gelip beni gemiden kopardı, babasının omzuna binmiş bir çocuk misali beni tepesinde taşıyarak karaya ulaştırdı, çimenlik bir alana bıraktı ve neredeyse aynı anda bir şelale şeklini alıp beni bıraktığı tepeden gerisingeri aşağı döküldü. Sen bana seslendiğinde, denizin büyüsünden hâlâ kurtulamamış bir halde mavilikleri süzerek, bir saattir orada oturmaktaydım. Yaşadığım son olayın dehşeti halen üzerimde, bunca zamandır zorluklara beraber göğüs gerdiğimiz ve ölümlülerin yaşadığı topraklara çok uzakta bulunan diyarlara birlikte yolculuk ettiğimiz dostlan kaybetmenin acısı da cabası.”

Derin bir iç geçiren Voronwe kendi kendine konuşur gibi alçak sesle devam etti sözlerine. “Batıdaki bulutların kenara çekildiği zamanlarda gökyüzünde açılan boşluktan görebildiğim kadarıyla, dünyanın bu uzak ucundaki yıldızların diğerlerinden çok daha parlak olduğunu rahatlıkla söyleyebilirim. Ama bazılarının iddia ettiği gibi, çok daha uzaktaki, geçmişten bu yana yurt olarak benimsediğimiz toprakların kenarında yer alan Pelöri Dağları’nın zirvesini kaplayan bulutları görebildik mi, orasın bilmem. Orası çok uzakta ve gün gelip de herhangi bir ölümlünün o topraklara tekrar ayak basacağını pek zannetmiyorum.” Bu son sözlerin ardından Voronwe sessizliğe büründü; çünkü gece çökmüş, yıldızların o soğuk beyaz ışıltısı göğü kaplamıştı.

Tuor ve Voronwe bir süre sonra tekrar ayağa kalktı ve sırtlarını denize dönüp karanlığın içine yaptıkları uzun yolculuğa kaldıkları yerden devam ettiler. Bundan sonrası için kaydadeğer pek bir şey söylenemez, çünkü Ulmo'nun gölgesi her daim Tuor'un üzerindeydi ve bu sayede ister ağaçlık ister taşlık arazide, ister otlaklarda ister sulak bölgelerde, güneşin batışından doğuşuna kadar-ki süreçte hiç kimse onların geçtiğini görmemişti. Diğer yandan, Elflerin ve İnsanların sıkça kullandığı yollardan kaçınmak suretiyle Morgoth'un geceleri bile görebilen avcılarından korunmaya çalışarak sürdürdükleri bu yolculuk onları yıpratmıyor da değildi. Gidilecek yolu Voronwe seçiyor, Tuor ise onu takip etmekle yetiniyordu. Bir yandan gereksiz sorular sormaktan kaçınarak, dağlar boyunca doğu yönünde ilerlediklerini ve güneye hiç dönmediklerini gözlemliyordu ve bunu yaparken, diğer tüm Elflerin ve İnsanların yaptığını sandığı gibi o da, Turgon'un kendisine niçin kuzeydeki savaşlardan bu denli uzakta bir sığınak seçtiğine şaşıyordu.

Üzerinde bir patika bile bulunmayan vahşi arazide ancak alacakaranlıkta veya geceleyin ilerlemek düşük bir hızla yol almalarına sebep oluyordu ve çok geçmeden, Morgoth'un krallığından hırçın bir kış çıkageldi. Tepelerin yarattığı doğal korunak güçlü ve keskin rüzgarların onlara vurmasını engelleyemiyordu; üstelik kısa süre içinde çevredeki dağların zirvesi beyaza büründü ve zamanla kar, dağ geçitlerini kapayıp Nüath korusundaki ağaçların solgun yapraklarını tümüyle örtecek kadar yoğunlaştı.^14 Sözün kısası, Narquelie mevsiminin ortasında yola çıktıkları halde, Narog'un Kaynağı'na yaklaştıkları sırada Hısime aniden bastırmış ve iki yol arkadaşını o yakıcı soğuğunun kıskacına almıştı.

Yorucu bir gecenin sonunda, puslu bir sabahın griliğinde Narog'un Kaynağı'na varınca durdular; keder ve korkuyla karışık bir ifadeyle çevresine bakınan Voronwe'nin umutsuzluğa kapılmış bir hali vardı. Bir zamanlar suların oyarak şekillendirdiği büyük taş zemini üzerinde yükselen o güzelim Ivrin havuzunun ve yanı başındaki çukur koruluğun bulunduğu yerde şimdi kasvetli ve terk edilmiş bir toprak vardı. Ağaçlar yakılmış veya kökünden sökülmüştü; havuzun taş kenarları ise kırılmış, bu yüzden de Ivrin'in suları çevreye yayılmış ve harabelerin etrafını çamur deryasına çevirmişti. Karşılarındaki alan yer yer buz tutmuş bir batağa dönmüş, bayat bir koku ise zemine sis perdesi gibi sinmişti.

“Ne yazık! Kötülük buraya dek ulaşmış demek!" diye isyankarca haykırdı Voronwe. “Burası bir zamanlar Angband'ın tehdidinden uzaktı; anlaşılan o ki Morgoth'un pençeleri giderek daha ötelere erişiyor."

“Ulmo'nun bana söyledikleri aynen gerçekleşiyor," dedi Tuor. “Benim gücüm o topraklardan çekildikçe, batıya akan sular kuruyup ortadan kalktı, kaynakları ise zehirlendi."

“Yine de," dedi Voronwe kuşkuyla, “bana kalırsa burayı mahveden kötülüğün gücü Orklarınkinden çok daha fazla. Korkunun ta kendisi sinmiş bu topraklara." Bataklığın sınırlarında bir süre araştıran gözlerle gezindikten sonra aniden durup bir çığlık attı: “Evet, hem de çok büyük bir kötülük!" Elfin kendisini yanına çağırmasıyla beraber onun bulunduğu noktaya koşan Tuor, güneye doğru uzayıp giden ve iki yanında kimi noktalarda belli belirsiz, kiminde ise zemine çöken don sayesinde olduğu gibi korunmuş kocaman pençe izleri olan derin bir sürünme izi fark etti. “Gördün mü?" dedi Voronwe, dehşet ve tiksintiden solmuş bir yüzle. “Düşman'ın emri altındaki yaratıkların en iğrenç ve korkuncu olan Angband'ın Dev Solucanı, kısa süre önce buradan geçmiş! Turgon'a mesajı iletme yolunda zaten çok geciktik. Bundan sonra daha hızlı hareket etmeliyiz."

Elf tam sözlerini noktalamıştı ki, koruluktan yükselen bir çığlık karşısında kulak kesilip oldukları yerde gri birer heykel gibi donakaldılar. Her ne kadar keder yüklü olsa da, herhangi bir aci-liyet belirtmeyen durağan bir sesti bu; kaybolan birini arar gibi aynı ismi tekrarlıyordu sanki. Onlar yerlerinden kıpırdamaksızın beklerken, ağaçların arasından biri çıktı; elinde kınından çekilmiş uzun bir kılıç tutan, siyah elbiseler içinde uzun boylu bir İnsandı karşılarındaki. Söz konusu kılıcın tamamen siyah olması ve öte yandan kenarlarının soğuk bir parlaklık taşıması, iki yolcuyu meraka sürüklemişti. Adamın yüzüne hüzün yerleşmişti ve Ivrin'den geriye kalanları görünce acıyla haykırdı: “Ivrin, Faelivrin! Gwin-dor ve Beleg! Bir zamanlar bu havuzun sulan bana şifa vermiş, yaralarımı iyileştirmişti. Oysa artık asla bu huzur suyundan içemeyeceğim.”

Bunları söyledikten sonra, bir şeyin peşine takılmış veya bir yere mesaj iletmek üzere yola düşmüş gibi hızla kuzey yönünde uzaklaşmaya başladı. Sesi artık ağaçların arasında duyulmaz olana dek onun Faelivrin, Finduilas! diye bağırdığını duydular.^ Ama o an için ne Nargothrond’un düştüğünü ne de bu esrarengiz adamın Hürin’in oğlu Türin Karakılıç olduğunu bilebilirlerdi. Böylece bir an için ve asla tekrarlanmamak üzere, iki akrabanın, Türin ile Tuor’un yolları kesişmişti.

Karakılıç uzaklaşıp sesi artık duyulmaz olunca, Tuor ve Voronwe gün ışıdığı halde bir süre için yola devam edemedi; çünkü tanık oldukları manzara ve adamın kederi bir türlü akıllanndan çıkmıyordu. Bunun üzerine Ivrin havuzundan artakalan harabelerin yakınında daha fazla durmaya kadanamayıp oradan ayrıldılar. Fakat çok geçmeden sığınacak bir yer arayışına girmeleri gerekti çünkü gelişmiş önsezileri, çevrelerindeki arazinin giderek daha yoğun bir kötülükle dolduğu yönündeydi. Kısa ve huzursuz bir uykudan sonra günbatımıyla beraber gökyüzüne derin bir karanlık çöktüğünü ve şiddetli bir kar yağışı başladığını gördüler, geceyle beraber kuvvetli bir don da kendini göstermeye başlamıştı. Bundan böyle kar ve buz aman vermeyecek, kendisini uzun yıllar hafızalardan sildirmeyecek şiddette bir kış, beş ay süresince tüm kuzey topraklarını kıskacına alacaktı. Tuor ve Voronwe bir yandan soğukla mücadele ediyor, diğer yandan kar yağışının kendilerini ava çıkmış düşmanlara karşı ele vermesinden veya gözle görülmeyen doğal tuzaklara düşürmesinden korkuyorlardı. Her geçen gün daha ağır ilerleyerek ve daha çok acı çekip zorlanarak, dokuz gün boyunca yolculuklarına devam ettiler. Bu esnada Voronwe rotayı bir nebze kuzeye çevirmişti ve bu durum Teiglin’in çok da şiddetli olmayan üç akıntısını geçene dek sürdü. Sonra yeniden doğuya yöneldiler ve dağların hizasından kopup yorgunluktan bitap vaziyette Glithui’yi geçtikten sonra suları garip bir şekilde simsiyah donmuş olan Malduin Irmağı’na ulaştılar. ^16

Bu görüntü karşısında Tuor “Bu donda normal olmayan bir şeyler var,” diye uyardı Voronwe’yi. “Ölümün sana olmasa bile bana giderek yaklaştığını hissediyorum.” Tuor’un hakkı vardı bir bakıma, çünkü durumları hiç olmadığı kadar zorlaşmıştı: Geride bıraktıkları vahşi arazide son kez yemek bulmalarının üzerinden günler geçmişti ve stoklarındaki Elf Ekmeği de bitmeye yüz tutmuştu, üstelik soğuk ve bitkinlik etkisini fazlasıyla gösteriyordu artık. “Valar’ın bizim için çizdiği kader ile Düşman’ın tehdidi arasında sıkışıp kalmak ne kötü,” dedi Voronwe. “Karların altında sefil bir şekilde can vermek için mi kaçtım yani denizlerin girdabından?”

“Ne kadar yolumuz kaldı?” diyerek başka bir soruyla karşılık verdi onunkine Tuor. “En azından bana karşı takındığın şu ketum tavra bir son vermelisin, Voronwe. Beni dosdoğru hedefe mi götürüyorsun, ve eğer öyleyse, hangi yöne? Çünkü gücümü son kertesine kadar zorlamam gerekecekse, bunu ne uğruna yaptığımı bilmek istiyorum.”

“Bunu güven içinde yapabilmemi sağlayacak ölçüde düz bir rota çizerek getirdim seni buraya kadar,” diye cevapladı onu Voronwe. Madem öğrenmek istiyorsun, sana söyleyeyim: Turgon halen Eldar topraklarının kuzeyinde ikamet ediyor, her ne kadar buna çok az kimse inansa da. Her şeye rağmen ona çok yaklaşmış bulunuyoruz. Yine de kuş uçuşuyla bile hâlâ katedecek çok yolumuz olduğu bir gerçek; üstelik daha Sirion Nehri’ni geçmemiz gerek ve onunla aramızda büyük tehlikelerin pusuya yatmış olması kuvvetle muhtemel. Çünkü Kral Finrod’un Kulesi’nden başlayıp aşağı, Nargothrond’a doğru giden eski anayola ulaşmak üzereyiz.^17 Bugün orada Düşman’ın hizmetkarları devriye geziyor olmalı.”

“Ben kendimi İnsan ırkı içinde en dayanıklılardan biri sanırdım,” dedi Tuor, “ve büyüdüğüm dağlarda birbirinden zorlu sayısız kış sezonu geçirmişliğim var. Ama o zamanlar ardımda sığınacak bir mağara ve bedenimi ısıtacak bir ateşim olurdu, şimdiyse bu amansız kış koşullan altında yiyeceğim olmadan daha ne kadar dayanabileceğimi bilmiyorum. Yine de pes etmemeli ve tüm ümitlerimiz tükeninceye dek ilerlemeliyiz.”

“Başka seçeneğimiz yok zaten,” dedi Voronwe. “Yürümeye devam etmek dışında tek seçenek, hemen buracığa uzanıp karın altında hiç uyanmayacağımız tatlı bir uykuya dalmaktır.”

Böylece, o acı günün geri kalanında, gaddar kış mevsiminden ziyade düşmanlarından kaynaklanan tehdidi her daim etraflarında hissederek, yürüyüşlerini zorla da olsa sürdürdüler. İlerledikçe arazi üzerindeki kar örtüsünün seyrelmeye başladığını inanmaz gözlerle izliyorlardı; çünkü bir kez daha güneye, Siri-on Vadisi'nin bağrına yönelmişlerdi ve bu güzergah onları Dor-Lömin Dağları’ndan uzağa götürüyordu. Günbatımının arifesinde gökyüzü giderek kararırken, yüksek ağaçlarla çevrili bir alanın hemen yanında uzayıp giden anayola vardılar. Varmalarıyla beraber de bazı sesler duyup irkildiler ve ağaçların arasına gizlenip dikkatle aşağı bakınca karanlıkta parıldayan kırmızı bir ateş fark ettiler. Yolun tam ortasında yakmış oldukları kamp ateşinin etrafına toplanmış bir grup Orktu seslerin kaynağı.

“Gurth an Glamhoth!" diye mırıldandı Tuor. ^18 “Kılıçlarımızı pelerinlerin altından çıkarma vakti geldi. O ateşe sahip olmak uğruna ölümün kendisine bile meydan okurum, hem bu şartlar altında Ork etine bile hayır denmez.”

“Hayır, olmaz!” dedi Voronwe. “Çıkmış olduğumuz bu seferde geçerli olan tek silah, bizi gizleyen pelerinlerimizdir. Ateşten feragat etmelisin, aksi halde Turgon’a ulaşma hedefinden feragat edersin. Bu aşağıdakilerin koskoca arazideki tek manga olmadığı kesin: Ölümlü gözlerin kuzeyde ve güneydeki diğer devriyelerin yerini işaret eden alev kümelerini görmene yetmiyor mu yoksa? Yol açacağımız herhangi bir arbede, düşman selini üzerimize çeker. Sözüme kulak ver, Tuor! Peşine düşman takılmış birinin kapılara yaklaşması Saklı Krallık kanunlarına aykırıdır ve benim bu kuralı çiğnemeye hiç niyetim yok, ne Ulmo’nun emrini yerine getirmek uğruna ne de ölüm korkusuyla. Orkların dikkatini üzerimize çekersen, seninle yollarımız ayrılır.”

“Öyleyse onları kendi hallerine bırakalım,” dedi Tuor. “Ama umarım bir avuç Orkun önünden sinik bir köpek gibi sıvışmamın gerekmeyeceği günleri de görürüm.”

“Gel haydi!” dedi Voronwe. “Bu kadar tartıştığımız yeter. Burada daha fazla oyalanırsak Orklar kokumuzu alacak. Beni takip et!” Vücutlarını yere doğru eğerek ağaçların arasında rüzgar yönünde, güneye doğru ilerleyen ikili, az önce gördükleri Ork grubu ile bir sonraki kamp ateşi arasında bir noktaya gelip durunca Elf uzun bir süre hareketsiz bekleyip çevreye kulak kabarttı.

“Yolda hiçbir hareket duymuyorum,” dedi sonra, “ama gölgelerin neler gizlediğinden asla emin olamayız.” Kasvetli karanlığın içine bir süre bakan Elf bir an için korkuyla titredi. “Havada kötülük kokusu alıyorum,” diye mırıldandı. “Çok yazık! Hedefimizi ve de tüm yaşama umudumuzu teşkil eden topraklar hemen karşımızda, ama yolumuzun üstünde ölüm kol geziyor.”

“Ölüm her yanımızda,” dedi Tuor. “Oysa benim sadece en kestirme yolu katedecek kadar kuvvetim kaldı. Ya dosdoğru karşıya geçerim ya da tükenip mahvolurum. Ulmo'nun bana vermiş olduğu pelerine güvenmekten başka seçeneğim yok ve sen de benimle birlikte onun altına gireceksin. Buradan öteye ben rehberlik ediyorum artık!”

Böyle demesiyle beraber yolun kıyısına koştular. Sonra Tuor Voronwe'yi kendine yaklaştırarak Suların Efendisi'nin ona vermiş olduğu gri pelerini her ikisinin de üzerini örtecek biçimde sırtlarına savurdu. Ardından yolun karşısına doğru beraberce yürümeye başladılar.

Etraf sakin görünüyordu. Soğuk rüzgar eski yolun üzerinde ıslık çalarak esiyordu. Sonra birden onun sesi de kesildi. Bu duraklama anında Tuor havada bir değişim sezinledi; Morgoth topraklarından gelen nefes bir an kesilmiş ve onun yerini çok uzaklardaki denizin kokusunu taşıyan bir batı meltemi almıştı sanki. Rüzgarla beraber savrulan gri bir sis gibi karşıya geçtiler ve yolun doğu kıyısındaki koruluğa daldılar.

Onlar karşı kıyıdaki ağaçların içine adım atar atmaz arkalarından bir çığlık yükseldi ve yol boyunca daha pek çoklarının ona karşılık verdiği duyuldu. Sonra keskin bir boru sesi ortalığı inletti ve onu koşan ayak sesleri izledi. Fakat Tuor hiç sarsılmamış, soğukkanlılığını yitirmemişti. Çünkü esir kaldığı dönemde Ork-ların dilini yeterince öğrenmişti ve bu bağrış çağrışın ne anlama geldiğini çözebiliyordu: Gözcüler onların kokusunu almış ve onları duymuştu, fakat onları henüz görememişlerdi. Av başlamıştı artık. Voronwe yanı başında olduğu halde umutsuzca ileri atıldılar ve kimi zaman tökezleyerek, üvez ve huş ağaçlarının arasında sayısız katırtırnağı ve yabanmersini göze çarpan uzun ve meyilli bir tepeyi tırmanmaya başladılar. Yokuşun sonunda durup aşağı baktıklarında, dipteki ağaçlığın içinde bağrışan Orkların sesini ve koşarken çıkardıkları gürültüyü duydular.

Sonra birden, yanı başlarındaki fundalık ve böğürtlen çalıları arasında başını dışarı uz atmış duran büyükçe bir kaya çekti dik-kaderini; kayanın altında ise, küçük bir yabani hayvanın onu avlamak üzere peşine düşmüş vahşi hayvanlardan saklanmasına veya en azından sırtını taşa verip postunu pahalıya satmasına elverecek büyüklükte bir oyuk bulunuyordu. Tuor Voronwe’yi de kendisiyle beraber bu deliğe çekti ve yorgun tilkiler gibi sıklıkla soluyarak gri pelerinin altında yan yana uzandılar. Tek kelime etmiyorlardı; tüm dikkatlerini işitme duyularına vermiş durumdaydılar.

Bir süre sonra avcıların sesi silikleşti; çünkü Orklar yolun iki yakasındaki ıssız toprakları araştırmaktan ziyade yol boyunca aşağıdan yukarıya arama yapmayı tercih etmişlerdi. Başıboş dolanan kaçakları umursamazlardı; onların asıl çekindiği casuslar ve kendilerine düşman silahlı grupların öncüleriydi. Ne de olsa Morgoth bu yol üzerine Tuor ve Voronwe’yi -ki o an bu ikilinin varlığından bile habersizdi- veya batıdan gelecek başka birini pusuya düşürmek için değil, fark ettirmeden yolun karşısına geçmesini ve Nargothrond’da esir alınanları kurtarıp Doriath’tan yardım temin etmesini önlemek üzere Karakılıç’ın yolunu gözlemek için devriyeler yerleştirmişti.

Gece böylelikle geçti ve bomboş arazi üzerine yine insanı umutsuz düşüncelere sevk eden kasvetli bir sessizlik çöktü. Gücü tükenmiş olan Tuor Ulmo’nun pelerini altında uyurken, Voronwe içine gizlendikleri küçük oyuğun girişine kadar sürünüp orada taş kesilerek, gölgeleri bile delip geçen, Elflere has o keskin bakışlarıyla dışarıyı gözden geçiriyordu. Şafağın sökmesiyle beraber Tuor’u uyandırdı ve dışarı çıktıklarında havanın bir süreliğine de olsa açtığını ve kara bulutların dağıldığını gördüler. Tan vaktinin kızılımsı ışınları göğü kaplamışken, Elf karşılarında, çok uzaklarda bulunan esrarengiz dağların doğudan yükselen güneşe karşı pırıltılar saçan zirvelerini görebiliyordu.

Voronwe bu manzara karşısında alçak sesle şöyle dedi: “Alae! Ered en Echoriath, ered e mbar nin/"^19 Çünkü bu gördüklerinin Çember Dağları ve aynı zamanda Turgon’un krallığının duvarları olduğunu biliyordu. Doğu yönünde, aşağılarında kalan kesimde, derin ve gölgelerle dolu bir vadi boyunca şarkılar ve şiirlerle taçlandırılan güzelim Sirion Nehri akmaktaydı; ve onun ötesinde, nehirden başlayıp dağların eteğindeki kayalık tepeliklere uzanan sisler içinde boz bir toprak kesiti daha vardı. “Oraya Dimbar derler,” diye belirtti Voronwe. “Keşke oraya ulaşabilsek. Çünkü düşmanlarımız oralara nadiren ayak basar. En azından bir zamanlar, Ulmo’nun gücü Sirion boylarında halen hissedilirken öyleydi. Oysa şimdi her şey değişmiş de olabilir.^20 Değişmediğine emin olduğum tek şey ırmağın arz ettiği tehlike: Yılın bu döneminde fazlasıyla derin ve hızlı akar, öyle ki, Eldar halkından olanlar bile geçmeye korkarlar. Yine de, buraya kadar iyi geldiğimizi söyleyebilirim; işte bak, şurada gördüğün, Brithiach Deresi’nin pırıltısı ve biraz daha güneye gidecek olursak, Taras’tan doğuya dek uzanan eski yol nehrin üstünde sağlam bir geçit temin ediyor. Elde başka bir seçenek kalmadıkça, ne Elfler ne İnsanlar ne de Orklar onu kullanmaya cesaret eder, çünkü o yol Dungortheb’e, Melian Kuşağı ile Gorgoroth arasındaki ürkütücü topraklara gidiyor; bu yüzden de uzun zamandır üzerini bürümüş olan yabani otlar ve dikenlerin altında neredeyse seçilemeyecek duruma gelmiş vahşi bir araziden ibaret şu an.^21

Voronwe’nin işaret ettiği yöne bakan Tuor, uzaklarda, yeni doğan günün zayıf ışığı altında pırıldayan bir su kütlesi görür gibi oldu; onun ötesinde ise, büyük Brethil Ormanı’nın uzaktaki yüksekliklere kavuştuğu güney yönü karanlıklar içindeydi. Vadinin kenarından bitkince aşağı inmeye koyuldular, ta ki Nargothrond’dan gelen yol ile kesiştiği Brethil sınırından aşağı inen eski yola ulaşana dek. Oraya vardıklarında Tuor Sirion Irmağı’nın çok yakınlarında olduğunu fark etti. Nehrin derin sularını çevreleyen iki yaka o noktada gevşiyor ve su, içindeki sayısız çakıl taşına sürtünmesi sonucu uğultulu bir ses çıkararak, geniş sığlıklar halinde etrafa yayılıyordu.^22 Bir müddet sonra sular tekrar toparlanıyor ve nehir kendisine yeni bir yatak uydurarak ormana ve onun da ötesine doğru akarak gözden kayboluyordu; henüz bunun bilincinde olmasalar da, orada, nehrin karanlıklar içinde kaybolduğu yerde, Melian Kuşağı’nın gölgeleri içindeki Doriath’ın kuzey kesimleri yer alıyordu.

Dereyi görür görmez Tuor adımlarını sıklaştırdı ama Voronwe onu dizginleme gereği duymuştu: “Brithiach’ı gündüz gözüyle ge-çemeyiz, hele de halen izleniyor olma ihtimalimiz varken.”

“Ne yani, burada oturup çürümeyi mi bekleyeceğiz?" dedi Tuor. “Çünkü Morgoth krallığı ayakta durdukça izlendiğimize dair bir şüphe hep olacak. Gel haydi! Ulmo’nun pelerininin gölgesine sığınarak karşıya geçmeliyiz.”

Bir yandan başını çevirip geriye, batı yönüne göz atan Voronwe’nin hâlâ tereddüt ettiği ortadaydı; fakat arkalarındaki yolda kimsecikler görünmüyordu ve etrafta akarsuyun sesi dışında hiçbir gürültü yoktu. Başını kaldırıp yukarı bakan Elf gökyüzünün gri ve bomboş olduğunu gördü, havada kanat çırpan tek bir kuş bile yakalayamadı gözleri. Sonra birden yüzü aydınlandı ve neşeyle haykırdı: “Her şey yolunda! Brithiach halen Düşmanımız’ın düşmanlarınca korunuyor. Orklar bizi buraya kadar takip etmeyecektir; pelerine sarınarak çekinmeden karşıya geçebiliriz.”

“Seni aniden böylesine rahatlatan nedir?” diye sordu Tuor.

“Ölümlü insanoğlunun görüş alanı ne de kısıtlı!” dedi Voronwe. “Bakışlarımla gökyüzünü tararken Crissaegrim Kartalları’nı yakaladım, buraya doğru geliyorlar. Bekle ve gör!”

Bu sözler üzerine Tuor da olduğu yerde durup göğü gözlemeye koyuldu ve çok geçmeden, şimdi tekrardan bulutlar içinde kalmış olan uzaktaki dağların zirvesinden üç şeklin kocaman kanatlarını kuvvetle çırparak yaklaşmakta olduğunu fark etti. Havada geniş daireler çizerek yavaş yavaş alçaldılar ve sonra iki yolcunun üzerine doğru ani bir pike yaptılar. Voronwe onlara seslenmeye yelten-diyse de o daha bunu yapmaya fırsat bulamadan havada hızlı bir manevra yaparak nehir boyunca kuzeye doğru uçmaya başladılar.

“Artık gitmeliyiz,” dedi Voronwe. “Yakınlarda bir Ork varsa bile, kartallar uzaklaşana kadar burnuna dek gömülü olduğu topraktan çıkmaya cesaret edemez.”

Meyilli bir tepeden hızla aşağı indiler ve kimi zaman çakıl tümseklerine basıp ayaklarım ıslatmadan kimi zamansa dizlerine dek sığlıklara batmış halde ilerleyerek, Brithiach’ı geride bıraktılar. Su berrak ve çok soğuktu, ırmaktan kopmuş küçük akıntıların taşlıklar arasında yolunu kaybettiği sığ göletlerde ise buz parçaları görülüyordu; ama hiçbir zaman, Nargothrond’un bu korkunç kış mevsiminde bile, Kuzeyin ölümcül ve soğuk nefesi Sirion’un ana akıntısını donduramazdı. ^23

Derenin öteki ucunda, içinden şimdi hiçbir suyun akmadığı eski bir sel yatağına ulaştılar; fakat anlaşılan o ki, bir zamanlar, kuzeydeki Echoriath Dağları’ndan kopup gelen sel suları bu yataktan akıyor ve Brithiach’ın çakıllarını önüne katıp Sirion’la bir-leşiyordu.

“Nihayet, umutlarımızın da ötesindeki bu yere ulaşmayı başardık!” diye bağırdı Voronwe. “Bak! İşte Kuru Nehrin ağzı, izlememiz gereken yol da şurada. ”2^4 Sel yatağının içine indiler ve yol kuzeye yönelip de yukarı meyillendikçe iki yanı giderek daha yüksekte kaldığından iyiden iyiye çukurlaşan yolun engebeli yüzeyindeki taşlara loşluğun da etkisiyle ayağı takılıp tökezleyen Tuor “Eğer bu bir yolsa, bizim gibi bitkin yolcular için hiç de uygun değil,” dedi.

“Ama bizi Turgon’a ulaştıracak yegane yol bu,” diye karşılık verdi Voronwe.

“Beni asıl şaşırtan da bu zaten;” diye devam etti Tuor, “yolun girişinin bu denli açıkta ve korumasız oluşu. Ben önümde devasa bir kapı ve onu gözeten muhafız birlikleri bulacağımı sanmıştım.”

“O tarif ettiklerinle daha sonra karşılaşacaksın,” diye açıkladı Voronwe. “Yolun daha başındayız. Buraya yol diyorum demesine ama, gizli ve çok az sayıdaki haberci ulak dışında üç yüzyılı aşkın zamandır buradan geçen kimse olmadı ve Saklı Halk onun arkasına sığındığından, Noldor halkının tüm hüneri bu yolu gizli tutmak uğruna seferber edildi. Yolun açıkta ve korunmasız olduğunu söyledin. Sanıyor musun ki Saklı Krallık’ın bir sakini sana rehberlik etmese burayı bulabilirdin? Burasının iklimlerin ve hırçın akıntıların yıllar yılı aşındırıp şekillendirdiği bir yol olduğu konusunda herhangi bir kuşkuya kapılır mıydın acaba? Peki ya az önce senin de gözlerinle gördüğün o kartallar? Morgoth bu denli güçlenmeden önceki zamanlarda Thangorodrim’i kendilerine mesken tutmuş olan ve Fingolfin’in yenilişinden bu yana Turgon Dağları’nda yaşayan, Thorondor’un kavmidir onlar.^ Noldor’un kendi halkı dışında sadece bu kartallar Saklı Krallık’a giden yolu bilir ve her ne kadar Düşman’ın emrindeki hiçbir canlı o kadar yükseğe uçma cesareti gösteremiyorsa da, bu topraklar üzerinde nöbet tutmayı sürdürürler. Bu sayede kapıların dışında olan biten her şeyle ilgili son haberleri de Turgon’a ulaştırma imkânı bulurlar. Eğer biz bir çift Ork olsaydık, hiç şüphe yok ki bizi pençeleriyle kapıp çok yükseklere çıkarır ve sonra bırakarak aşağıdaki kayalara çarpıp paramparça olmamızı izlerlerdi.”

“Bundan hiç kuşkum yok,” dedi Tuor. “Ama bu durum, bizim yaklaşmakta olduğumuzu Turgon’a bizim oraya varışımızdan çok daha önce ulaştıracak olmaları gerçeğini de aklıma getiriyor. Bunun doğuracağı sonucun iyi mi yoksa kötü mü olacağını ise ancak sen bilebilirsin.”

“Sonucun iyi ya da kötü olacağıyla ilgili şu an hiçbir şey söylenemez,” dedi Voronwe ciddiyetle. “Bizi ister bekliyor olsunlar ister olmasınlar, Kapıları fark edilmeden geçmemiz zaten olanaksız; kaldı ki oraya vardığımızda muhafızıarın bizim Ork olmadığımızı anlaması için başkasından bilgi almaya ihtiyacı olmayacak. Ama içeri kabul edilmemiz için bundan çok daha önemli bir mazeretimiz olması gerekir. Çünkü oraya vardığımızda karşılaşacağımız tehlikenin boyutunu tahmin bile edemezsin, dostum Tuor. Orada başımıza gelebileceklerle ilgili beni sakın suçlama, çünkü ben de bunlardan en az senin kadar habersizim; öylesi bir durumda tek dayanağımız Suların Efendisi’nin gücünü bizden yana sergilemesidir! Çünkü rehberin olmayı kabul edişimin tek sebebi de yine oydu ve eğer bu ümidimiz boşa çıkarsa, ölmek için vahşi doğanın veya kış mevsiminin tehlikelerini beklememiz gerekmez.”

“Daha fazla kehanette bulunmayalım,” diye konuşmayı noktaladı Tuor. “Arazide kalmayı sürdürürsek sonumuzun -ölüm olacağı kesin; oysa tüm bu anlattıklarına rağmen, Kapılara varınca ölme olasılığımızı ben pek güçlü görmüyorum. Haydi, düş önüme!”

Kuru Nehir’in taşlarında kilometrelerce süren zahmetli bir yürüyüşün sonunda, artık daha fazla gitmeye takatıeri kalmadığı ve akşam karanlığı sel yatağının çatlaklarla dolu geçidine çöktüğü sırada, yatağın doğu kıyısını tırmanıp dışarı çıktılar ve dağların eteğindeki engebeli tepelere varmış olduklarını gördüler. Başını kaldırıp dağları inceleyen Tuor, bunların o güne dek gördüğü dağların hiçbirinde rastlamadığı tuhaf bir tarzda yükseldiğini gözlemledi; karşısındaki dağların dik birer duvarı andıran yamaçtan, çok katlı sarp kayalıklardan oluşan ve her biri bir alttakinden daha içe göçmüş halde yukarı doğru kat kat uzanan kuleleri andırıyordu. Gün sona ermiş, çevre topraklar gri bir sise bürünmüş, Sirion Vadisi gölgeler içinde kalmıştı. Voronwe yol arkadaşını yakındaki tepelerden birinin yamacındaki, Dimbar’ın yalnız eteklerine bakan taşlık bir mağaraya götürdü ve sürünerek içeri girip mağaranın güvenliğinde uzandılar. Ellerinde kalan son besin maddelerini de tükettiler ve çok yorgun ve üşümüş oldukları halde, uykuya dalmadılar. Tuor ve Voronwe’nin Hısime ayının on sekizinci, yola çıkışlarının ise otuz yedinci günü akşamüstü saatlerinde, Ulmo’nun gücü sayesinde kötülüğün kıskacından sıyrılıp Turgon krallığının eşiğindeki Echoriath’ın kuleyi andıran yamaçlarına varışı işte böyle oldu.

Doğan günün ilk ışıkları Dimbar’ı çevrelemiş olan sis perdesini yırtarken yeniden Kuru Nehir'e indiler ve akıntının yönü doğuya dönüp dağların eteklerine çarparcasına yukarı meyillendikten kısa süre sonra, üzerinde sık ve dikenli çalılar fışkırmış olan dik bir yamaçtan aniden ve keskin bir çizgiyle yukarı doğru yükselen büyük ve korkunç bir yarla karşılaştılar. İzlemekte oldukları taşlık kanal dosdoğru bu çalı kümesine dalıyordu ve içerisi halen gece gibi karanlıktı. Çalılığa girmeden önce durakladılar; çünkü kaytan misali dalları çatı oluşturacak şekilde yükarıda birleşen dikenler bu kesimde dere yatağının kenarlarını yoğun şekilde kaplıyordu; öyle ki, bazı noktalarda Tuor ile Voronwe gizlice inine dönmekte olan vahşi hayvanlar gibi sürünerek ilerlemek durumunda kaldı.

Nihayet, büyük çaba sarf ederek yarın ayağına ulaşmayı başardılar ve orada, görende dağların bağrından kopup gelen suların sert kayalığın duvarında açtığı bir tünel ağzı izlenimi uyandıran dar bir dehliz keşfettiler. İçi zifiri karanlık olan bu tünele girdiklerinde Voronwe belli bir tempo tutturup düzenli bir şekilde ilerlemeye başladı; Tuor ise, tavan alçak olduğu için hafifçe eğilmeye özen göstererek, bir eli arkadaşının omzunda, adımlarını Elfinki-lere uydurmaya çalışıyordu. Kör karanlıkta böyle bir süre adım adım ilerledikten sonra ayaklarının altındaki zeminin düzleştiğini ve oraya buraya saçılmış taşlardan arındığını fark ettiler. Bir yandan çevreye kulak kabartarak, soluklanmak için bir süre durdular. İçinde bulundukları tünelin havası her nasılsa taze ve canlandırıcı gelmişti onlara, ayrıca, çevrelerinde ve başları üzerinde çok geniş alanlar olduğunu yavaş yavaş idrak ediyorlardı. Yine de ortalıkta çıt çıkmıyor, bu derin sessizliği tavandan damlayan tek bir su tanesinin sesi bile bozmuyordu. Voronwe’nin kafasının karıştığı ve kararsızlık yaşadığı izlenimine kapılan Tuor, arkadaşına fısıldadı: “Muhafızların beklediği şu Kapılar nerede olabilir? Yoksa farkında olmadan onları geride mi bıraktık?"

“Hayır, bu imkânsız" diye fısıltıyla karşılık verdi ona Voronwe. “Yine de bu işe aklım ermiyor, çünkü içeri giren birinin bunca mesafeyi müdahale edilmeksizin aşması biraz garip. Karanlığın içinde pusuya düşürülüp saldırıya uğramaktan korkuyorum."

Bu esnada, mağaranın duvarları onların fısıltılarına uyanmış ve normalde zorlukla işitilebilen bu sesler, duyanda aynı anda konuşan sayısız ağızdan kaynaklanıyormuş ve gizli kapaklı şeylerden bahsediyormuş izlenimi uyandıran sinsi bir hışıltı ve ınınltı korosu eşliğinde, duvarlarda yankılandıkça giderek daha gürleşerek, tavana ve mağaranın gözle görülemeyen ücra köşelerine dek ulaşmıştı. Yankılar taş duvarların arasında nihayet dinmeye yüz tutmuşken, Tuor karanlığın derinliklerinde çeşitli Elf dillerini yansıtan sesler işitti: İlkin Noldor’a özgü o hiç bilmediği Asil Lehçe çalındı kulağına, sonra ise, her ne kadar onu ayırt edebilse de ait olduğu topluluktan uzun süre ayrı kalmış her kimseye olacağı gibi kulağına biraz yabancı gelen Beleriand lehçesi.^26

“Ayağa kalkıp kendinizi gösterin!" diye uyardı onları ses. “Ama olduğunuz yerden kımıldamayın! Yoksa ister dost olun ister düşman, ölürsünüz."

“Biz dostuz," dedi Voronwe.

“Öyleyse söylediklerimizi yapın," dedi ses.

Karşılıklı konuşmalarının yankısı sessizliğe gömülürken, Voronwe ile Tuor oldukları yerde taş kesilip beklediler; Tuor’a dakikalar sanki normalden daha ağır geçiyormuş gibi geliyor ve yüreğinde bu yolculuğa çıktığı ilk günden beri hiç olmadığı kadar şiddetli bir korku hissediyordu. Sonra birden ayak sesleri duydular ve çıkan gürültü kısa süre içinde, sanki o bomboş mağaranın içinde troller koşturuyormuş gibi yüksek boyutlara ulaştı. Sonra birden, karanlığın içinde bir Elf ışığının parıltısı belirdi ve bu ışık kendisinden önce önünde dikilmekte olan Voronwe’ye vurduğu için, ilk anda Tuor’un gözleri karanlığın ortasında yıldız misali parıldayan bir huzme dışında bir şey seçemedi. Biliyordu ki bu ışık üzerine tutulu kaldığı sürece olduğu yerden ne ileri atılabilir ne de geri kaçabilirdi.

Bir süreliğine ışığın altında öylece kaldılar, sonra az önceki ses tekrar duyuldu: “Yüzlerinizi gösterin!” Bunun üzerine, Voronwe'nin kaftanının başlığını geriye atmasıyla beraber Elfin taştan oyulmuş gibi sert ve temiz olan suratı ışığın altında açığa çıktı; Tuor bile sanki yeni görüyormuş gibi bu yüzün ihtişamına hayran kalmıştı. Yol arkadaşının mağrur bir ses tonuyla şöyle söylediğini duydu sonra: “Karşınızdakini tanımadınız mı? Ben Fingolfin Hanedam'na bağlı Aranwe'nin oğlu Voronwe'yim. Kendi yurdumda unutulup gitmem için birkaç sene geçmesi yetti mi yoksa? Orta-Dünya halklarının hayal gücünün çok ötesindeki diyarlara seyahat ettim ben, ama bu, senin sesini hemen tanımama engel değil, Elemmakil.”

“Madem öyle, Voronwe bu topraklarda geçerli olan kanunları da hatırlayacaktır,” dedi ses buna karşılık. “Kendisine öyle emre-dildiği için buradan ayrılmış olduğuna göre, geri dönme hakkına da sahiptir elbet. Ama beraberinde bir yabancıyla değil. Böyle yapması halinde serbest geri-dönüş hakkı yanar ve tutuklanarak, yazgısını belirleyecek olan kralımızın huzuruna çıkarılır. Yabancıya gelince, onun yakalandığı yerde öldürülmesine ya da tutsak alınmasına, kendisini yakalayan muhafız mangası karar verecektir. Onu bana yaklaştır ki hakkında kararımı vereyim.”

Voronwe'nin Tuor'un elinden tutup onu ışığa doğru yürütmesiyle beraber, tepeden tırnağa silah kuşanmış ve zırhlara bürünmüş pek çok Noldor savaşçısı, gizlenmekte olduğu karanlık mevzilerden çıkıp, kımndan çekilmiş kılıçları ellerinde olduğu halde, iki yolcunun etrafını sardı. Muhafız mangasının kumandanı Elemmakil ise elindeki parlak lambanın ışığı altında tutsakları uzun uzadıya ve yakından inceledi.

“Beni çok şaşırttın doğrusu, Voronwe,” dedi sonra Elemmakil. “Seninle dostluğumuz çok uzun zamana dayanır. Nasıl oldu da beni yasalar ile arkadaşlık duygusu arasında böyle zorlu bir duruma düşürebildin? Buraya yanında Noldor'un diğer klanlarından birine tabi birisiyle bizim çağrımızı almaksızın gelmiş olsaydın bile, şimdiki türden bir sorunla karşılaşmazdık. Oysa sen, Yol ile ilgili bilgiyi ölümlü bir İnsan’la paylaştın. Onun gözlerine bakınca İnsan ırkına mensup olduğunu rahatlıkla söyleyebilirim. Bir kere sırrımızı öğrendiğine göre, buradan ayrılması artık söz konusu değil; kapılarımızdan içeri girmeye cüret eden bir yabancı oluşundan dolayı da, onu hemen buracıkta öldürmeliyim ... Senin arkadaşın ve de sevgini kazanmış biri olması bu gerçeği değiştirmez.”

“Kapılarınızın dışındaki vahşi topraklarda, Elemmakil, bir yolcunun başına pek çok garip olay gelebileceği gibi, o kişi hiç beklenmedik görevler de üstlenmek durumunda kalabilir,” diye cevapladı onu Voronwe. “Bir gezgin, yola çıkarken bulmayı umduğu şeyden çok farklı bir şeyle geri dönebilir. Ben ne yaptıysam, sizin muhafızlık kurallarınızdan çok daha kesin bir buyruk altında yaptım. Beni sadece kralımızın kendisi yargılayabilir ve bu yoldaşım da benimle birlikte onun huzuruna çıkacak.”

Konuşmanın bu anında, korkusunu üzerinden atmış olan Tuor söz aldı: “Ben buraya Aranwe’nin oğlu Voronwe ile birlikte geldim, çünkü o, bu kapılara yaptığım yolculukta bana rehberlik etmek üzere Suların Efendisi tarafından tayin edildi. Sırf bu amaç doğrultusunda, Büyük Deniz’in gazabından ve Valar’ın kendisi için çizmiş olduğu kaderden kurtarıldı. Ben Ulmo tarafından bana verilmiş, Fingolfin’in oğluna iletmem gereken bir mesaj taşıyorum ve kralınızla konuşmadan görevimi yerine getirmiş sayılmayacağım.”

Bu açıklama karşısında Elemmakil şaşkın gözlerle Tuor’a bakakaldı. “Peki ya kimsin sen?” diyebildi neden sonra. “Nereden geliyorsun?”

“Ben Hador Hanedam’ndan Huor oğlu Tuor’um ve Hurın’in soyundan geliyorum; kaldı ki bana öğretildiği kadarıyla bu isimler Saklı Krallık’ta bilinmeyen isimler değil. Hedefime ulaşmak için Nevrast’tan buraya, büyük tehlikelere göğüs gererek yol aldım.”

“Nevrast’tan mı?” dedi Elemmakil. “Biz oradan ayrıldığımızdan beri o topraklarda yaşayan kimse kalmadığı söylenmişti bize.”

“Doğru da söylenmiş,” diye yanıtladı onu Tuor. “Vinyamar'ın salonları o zamandan bu yana bomboş ve soğuk. Ama ben gerçekten de oradan geliyorum. Şimdi beni o eski malikaneleri inşa eden kişinin huzuruna götürün.”

“Bu denli büyük meseleler söz konusu oldu mu, yargılama yetkisi beni aşar,” dedi Elemmakil. “Bu durumda sizi daha çok sorunun aydınlığa kavuşturulacağı yere götüreceğim ve orada, Büyük Kapı'nın Bekçisi sizi sorguya çekecek.”

Elf kumandanın yanındaki askerlere bazı komutlar vermesiyle beraber Tuor ve Voronwe uzun boylu muhafızların arasına alındı; önlerinde iki, arkalarında ise üç kişi dikiliyordu. Sonra Elem-makil onların önüne düştü ve zemini dümdüz bir geçide girerek dış cephe muhafızlarının mevzilendiği mağaralardan ayrıldılar. Uzunca bir süredir yürüyorlardı ki geçidin karşı ucunda soluk bir ışık belirdi. Çok geçmeden, iki yanında yüksek sütunlarla kayaların içine oyulmuş geniş bir kemerin altına ulaştılar. Söz konusu sütunların arasında, üzeri muhteşem bir işçilikle süslenmiş ve dev gibi demir çivilerle birbirine tutturulmuş ahşap kütüklerden oluşan büyük bir kale kapısı göze çarpıyordu.

Elemmakil'in kapının belli bir noktasına dokunmasıyla beraber koca kapı sessizce yukarı doğru hareket etti ve açılan geçitten içeri girdiler; o anda Tuor, Kuzey'in çetin dağ geçitlerinde uzun yıllar dolaşmış olmasına rağmen benzerini o ana dek ne gördüğü ne de hayalinde canlandırdığı, devasa büyüklükte bir koyağın sınırına gelip durduklarını fark etti. Ne de olsa, benzeri diğer tabiat yapıları, Orfalch Echor Cirith Ninniach ile kıyaslanınca kayadaki bir çentikten farksızdı. Burada, dünyanın başlangıcıyla yaşıt büyük savaşlar sırasında Valar tanrıları kendi elleriyle koca dağları iki yana itmişti ve oluşan yarık, iki yanı baltayla kesilmiş gibi düz ve dimdik bir şekilde, akla hayale sığmayacak bir yüksekliğe uzanıyordu. Orada, çok yukarılarda gökyüzünden bir kesit zorlukla görülebiliyor, dağların kapkara ve bir grup mızrak gibi sert ve sivri olan dorukları göğün o derin maviliğini delmek istercesine yükseliyordu. Bu görkemli duvarlar kış güneşinin aydınlatamayacağı denli yukarıdaydı ve güneş çoktan doğmuş olduğu halde geceden kalma yıldızların soluk parıltısı dağların doruklarında halen seçi-lebiliyordu. Aşağıda ise, Elf ışıklarının yukarı doğru uzayıp giden yolu aydınlatması dışında her şey loşluğa gömülmüştü. Vadinin zemini keskin bir açıyla yukarı, doğuya doğru yöneliyordu ve o anda Tuor, sol yandaki nehir yatağının hemen yanında, gölgelerin içinde gözden kaybolana dek yukarı doğru uzanan üzeri taş döşemeli genişçe bir yol bulunduğunu fark etti.

“Henüz sadece Birinci Kapı'yı, diğer bir deyişle, Ahşap Kapı'yı geçtiniz,” deme gereği duydu Elemmakil. “Önümüzde çok uzun bir yol var daha. O yüzden, hızlanalım.”

Bu çukur yolun nereye kadar gittiğini Tuor kestiremiyordu ve etrafına bakınırken birden, ağır bir yorgunluk, bulut gibi çöktü üzerine. Serin bir rüzgar taşların yüzünü yalayıp geçerken, pelerinine daha bir sıkı sarındı. “Saklı Krallık'tan esen rüzgarlar ne de soğukmuş!” dedi bir yandan.

“Gerçekten de öyle,” diyerek ona hak verdi Voronwe. “Buraya yolu düşen bir yabancı, kibrin Turgon'un hizmetkarlarını acımasız kıldığını zanneder. Aç ve bitkin olanlar için Yedi Kapı'dan geçen yol son derece uzun ve zorludur.”

“Kanunlarımızın biraz daha gevşek hükümler taşımasına izin vermiş olsaydık, kalleşlik ve nefret çoktan aramıza girip sonumuzu getirmişti. Bunu sen de gayet iyi tahmin edersin,” dedi Elem-makil “Ama biz hiç de az önce söylediğin gibi acımasız kişiler değiliz. Burada besin maddesi yok ve bir yabancı kapıların birinden bir kez geçti mi, geri dönmesi olanaksızdır. O yüzden dişinizi biraz sıkın, İkinci Kapı'ya vardığımızda rahatlayacaksınız.”

“Dediğin gibi olsun,” diyen Tuor sanki arkadan dürtülmüş gibi adımlarını hızlandırdı. Bir süre sonra dönüp de geriye baktığında, Voronwe ile birlikte sadece Elemmakil'in kendisini izlemekte olduğunu gördü. “Artık gardiyana ihtiyaç yok,” dedi Elemmakil, onun aklından geçen soruyu okumuş gibi. “İster Elf için olsun ister İnsan için, Orfalch'tan kaçış yoktur... tıpkı geri dönüş olmadığı gibi.”

Bazen uzun basamakları çıkarak bazense yarların korkutucu gölgesi altında rüzgara karşı yokuş yukarı tırmanarak ilerlemeyi sürdürdüler ve Ahşap Kapı’yı üç kilometre kadar geride bırakmışlardı ki, Tuor, yolun dağ geçidini boydan boya kaplayan ve iki ucunda kalın birer taş kule bulunan dev bir duvarın önünde sona erdiğini gördü. Yolun kesildiği noktada, duvann tam ortasında üzeri kemerli büyük bir geçit görülüyordu fakat duvar ustaları söz konusu kapının önüne tek ve kocaman bir kaya parçası oturtarak geçişi imkânsız kılmıştı. Oraya yaklaştıkça, kayanın kara yüzeyinin kemerin ortasından aşağı doğru sarkan beyaz ışığın altında cilalanmış gibi parladığını fark ettiler.

“Işte bu karşınızdaki, İkinci Kapı, yani Taş Kapı,” diyen Elem-makil duvara doğru yürüyüp eliyle hafifçe ittirdi ve bu hareket gizli bir manivelayı hareket ettirmiş olacak ki, kapı kenar onların yüzüne bakana dek olduğu yerde döndü ve iki yanda boşluklar açıldı. Boşlukların birinden geçip öteki taraftaki geniş avluya ayak bastıklarında, grilere bürünmüş pek çok silahlı muhafızın kendilerini beklemekte olduğunu gördüler. Aralarında tek söz geçmemiş, Elernmakil beraberindeki ikiliyi doğruca kuzey yönündeki kulenin dibinde bulunan bir salona götürmüştü. Orada tutsaklara yiyecek ve şarap sunuldu ve bir süre dinlenmelerine izin verildi.

“Yemeklerin yetersiz kaldığını biliyorum,” dedi Elernmakil Tuor’a. “Ama iddianızın gerçekliğini kanıtlarsanız, istemediğiniz kadar fazlasını bulacaksınız.”

“Yemekler yeterli,” dedi Tuor. “Bünyemiz bu kadarıyla iyileşmeyecek kadar zayıf değil herhalde.” Gerçekten de, Noldor’un sunduğu şuncacık yemek ve içecek bile tazelenmelerine yetmiş, Tuor çok geçmeden yola devam etmeleri için kendisi ısrar eder olmuştu.

Kısa bir yürüyüşten sonra öncekinden daha yüksek ve güçlü yapılı bir diğer kapıya; Bronz Kapı olarak da anılan Üçüncü Kapı'ya vardılar: İşlemelerinde pek çok şekil ve tuhaf sembol göze çarpan bronzdan yapılma kalkan ile levhalar üzerine asılmış, iki yana açılır cinsten büyük bir kapıydı bu. Kapının üst pervazının yukarısında kalan duvar boşluğunda, çatıları da dahil olmak üzere her yanı bakırla kaplı ve duvar boyunca meşale misali sıralanmış olan lambaların kızıl alevinin ışığında kendisini imal eden ustaların hünerini sergilercesine hiç durmadan ışıltılar saçarak parıldayan dörder köşeli üç adet sütun yer alıyordu. Bu kapıdan da usulca geçtiler ve diğer yanda, kör bir ateş gibi parlayan zırhlarının içinde hazır vaziyette bekleyen daha da kalabalık bir muhafız grubuyla karşılaştılar. Baltalarının keskin yanlarının kırmızı renkte oluşu, bu kapıyı savunmak üzere görevlendirilenlerin çoğunun Nevrastlı Sindar arasından seçilmiş olduğunun ispatıydı.

Yolun en zahmetli kısmına gelmişlerdi şimdi, çünkü Orfalch’ın orta kesiminde yokuş en dik şekline bürünüyordu ve tırmanırlarken Tuor o ana dek karşılarına çıkan en yüksek ve azametli duvarın başlarının üstünde karanlığa doğru yükselerek onları beklediğini gördü. Böylece Dördüncü Kapı’ya, yani İşlenmiş Demir Kapı’ya ulaşmış oldular. Bu seferki duvar öncekilerden çok daha yüksekti ve hiçbir ışık tarafından aydınlatılmamış olan yüzeyinin simsiyah bir görüntüsü vardı. Üzerine dört tane demir kolon yerleştirilmişti ve bunların arkada kalan ikisinin arasına da, sanki onun bir dağın doruğundan aşağı doğru uçuşuna bakılarak şekillendirilmiş denecek kadar Kral Thorondor'a benzeyen, demirden yapılma büyük bir kartal figürü oturtulmuştu. Önüne gelip durdukları bu büyük kapıyı incelerken, ağaç gövdeleri ve dalları arasından soluk ayışığı seçilebiliyormuş gibi geldi Tuor'a. Gerçekten de kapının gövdesi, birbirine geçmiş pek çok ağacın kıvrım kıvrım kökleri ile üzerinde sayısız yaprak ve çiçek bulunan birbirine geçmiş dallarını betimleyecek ve üstelik bunların arasındaki boşluklardan ışık sızmasına imkân verecek şekilde oyulmuştu. Kapıdan geçtikleri sırada bunun nasıl mümkün olabildiğini daha iyi gözlemledi Tuor; duvar oldukça kalındı ve içinde birbirini şeklen tamamlayan bir yerine tam üç katman bulunuyordu. Bu durumda uzaktan yaklaşan kişi, ancak kapının diğer yanına geçtiğinde ışığın kaynağının ne olduğunu anlayabiliyordu: Gün ışığı.

Şimdi çok daha iyi farkına varıyorlardı ki, dağın içinde devamlı yukarı doğru yol alarak, tırmanmaya başladıkları alçak diyarların inanılmayacak ölçüde üzerinde kalan çok yüksek rakımlı bir kesime ulaşmışlardı, gelgelelim yolun Demir Kapı'dan sonraki kısmında zemin dümdüz görünüyordu. Dahası, Echoriath’ın en keskin zirvelerini ve asıl gövdesini geride bırakmışlardı; o ku-lemsi görünüşlü dağlar hızla alçalarak dağın içindeki tepeciklere dönüşüyor, vadi ise yamaçları giderek daha az dik hale gelerek genişliyordu. Vadinin iki yanındaki yükseklikler karla örtülüydü, bu kar tabakasından yansıyan güneş ışıkları ise havada asılı duran pırıltılı sisi yarma çabasındaki bir ayışığını andırıyordu.

Demir Kapı'nın ardında mevzilenmiş Demir Muhafızlar'ın arasından geçtiler bu kez; bu defakilerin pelerinleri, zırhları ve kalkanları siyahtı ve yüzleri, kartal gagası şeklindeki miğferlerin ardına gizlenmişti. Soluk ışığın ortasına doğru, önleri sıra yürüyen Elemmakil'i takip ettiler. O sırada Tuor, yürüdükleri yolun hemen yanında, mevsimleri umursamazcasına asla sararıp solmayan ve Aklıeren olarak da tanınan, yıldızlar gibi beyaz uilos çiçekleriyle bezeli bir çimenlik bulunduğunu gördü.^27 Bir yandan yürümeye devam ederken büyülenmiş bakışlarla etrafa dalıp giden Tuor, Gümüş Kapı'nın önüne geldiğini ilkin fark etmedi bile.

Beşinci Kapı'nın duvarı beyaz mermerdendi. Basık ve geniş tasarıma sahip bu kapının korkuluğunu, yine mermerden yapılma beş büyük kürenin arasında yer alan, içine beyaz giysili pek çok okçu konuşlanmış gümüş bir kafes teşkil ediyordu. Kapının kendisi, üç yanı açıkta duran bir çember şeklinde olup, aydan koparılmış izlenimi uyandıran, Nevrast'a özgü gümüşler ve inciler ile süslenmişti. Kapının üzerinde, en ortada duran kürenin içinde, Beyaz Telperion Ağacı’nın gümüş ve malakit kullanılarak yapılmış bir imgesi dikkat çekiyordu ve ağacın dallarına, çiçek niyetine Balar'ın büyük incileri serpilmişti.^28 Kapı'nın ardında yer alan, zemini yeşil ve beyaz mermer döşeli bembeyaz ve geniş salonda ise, beyaz tepeli miğferleri ve gümüşten zırhlarıyla, salonun her iki yakasına yüzer kişi halinde yerleştirilmiş okçular karşıladı onları. Tuor ile Voronwe’nin önü sıra bu okçuların sessiz sıraları arasından geçen Elemmakil, doğruca Altıncı Kapı’nın eşiğine giden uzun beyaz bir yola girip yürümeye devam etti. Bu yeni kapıya yaklaştıkça çevredeki çimenliklerin giderek genişlediği ve yıldız kadar beyaz uilos çiçekleri arasında altından birer gözü andıran pek çok başka çiçeğin açmış olduğu ilişti gözlerine.

Böylece, Nirnaeth’ten bile önceki dönemlerde inşa edilmiş olan ve bugün Turgon’un hükümranlık alanını dış dünyadan ayırma işlevi gören eski kapıların en sonuncusuna, Altın Kapı’ya ulaştılar. Duvarının sarı mermerden, küreleri ile korkuluğunun ise kırmızı altından yapılmış olması, üç yerine altı küre taşıması ve bunların ortasına yerleştirilmiş altından bir piramidin içinde Güneş Ağacı Laurelin’in şeklinin yer alması, altın zincirlerle sembolize edilmiş uzun dallarının topaz yontularak şekillendirilmiş çiçeklerle süslü olması gibi ayrıntılar sayılmazsa, çoğu yönüyle Gümüş Kapı’ya benziyordu. Kapının kendi gövdesi ise; lal taşı, topaz ve sarı elmas kakılarak örülmüş sembollerin arasında güneşi anımsatacak biçimde çok yönlü ışıklar saçan altın dairelerle bezenmişti. Kapının ardındaki alanda, altın yaldızlı zırhlar içinde, miğferlerinin tepesinde altından upuzun tüyler taşıyan, büyük yüvarlak kalkanları ise alev kırmızısı renge sahip üç yüz okçu yer alıyordu.

Bu kesimdeki tepeler doruklarındaki kar kümeleri sayılmazsa gün ışığının yansımasını önleyecek şekilde yeşil bir tona büründüğü ve vadinin her iki yamacı da iyiden iyiye alçaldığı için, izledikleri yolun devamı gayet iyi güneş alıyordu ve Elemmakil adımlarını hızlandırdı; çünkü Maeglin’in Nirnaeth dönüşü şekil verdiği ve Orfalch Echor’un girişini kaplayan geniş kaya kütlesine yerleştirdiği, herkesçe Büyük Kapı olarak bilinen Yedinci Kapı’ya az bir mesafeleri kalmıştı.

Burada karşılarına duvar değil, geçidin her iki yanına dikilmiş, en tepelerindeki parlak çelikten yapılma taretli küçük zirvelerde son bulana kadar dairesel bir eğimle ve giderek incelerek sonu hiç gelmeyecekmiş gibi göğe doğru uzanan yüksek birer kule çıktı. Bu kulelerin arasında ise, üzerinde tek bir pas izi bile _görülmeyen ve çevresine soğuk beyaz bir ışıltı yayan yine çelikten yapılma devasa bir parmaklık duruyordu. Olgunluğa giden evredeki genç ağaçların yüksekliğine ve çapına sahip yedi çelik sütun yükseldikçe inceliyor ve nihayet, keskin ve küçük bir iğne ucu kadar ufalıp böylelikle sonlanıyordu. Sütunların arasında çelikten yapılma yedi adet kocaman kol demiri göze çarpıyor, parmaklığın arasında oluşan her bir boşlukta ise, tepeleri geniş birer mızrak ucunu andıracak şekilde havayı delerek uzanan yedişer tane çelik çubuk bulunuyordu. Parmaklığın merkezine, en ortadaki ve aynı zamanda en büyük sütunun üzerine, Turgon kraliyet miğferini, yani üzeri elmaslarla süslü Saklı Krallık Tacı’nı simgeleyen görkemli bir şekil yerleştirilmişti.

Başlangıçta, iç içe geçmiş çelik yığınlarından oluşan bu kocaman parmaklığın hiçbir yerinde kapı veya benzeri bir geçit göremedi Tuor. Fakat biraz daha yaklaşınca, parmaklıkların arasındaki boşluklardan kör edici bir ışık süzüldüğünü fark etti ve korku ile hayret karışımı bir refleksle bir kolunu gözlerine siper ederek oracıkta dondu kaldı. Diğer yandan, Elernmakil sakince parmaklığa yanaşmış ama önünde bu defa hiçbir kapı açılmamıştı. Sonrasında Elf demirlerden birine hafifçe vurmakla yetinmiş ve bunun üzerine, çelik parmaklıklarda, çok telli bir arpın çıkaracağı ahenkli melodiye benzer bir ses eşliğinde bir kuleden diğerine yayılan bir zangırtı baş göstermişti.

Aynı anda her iki kuleden birçok atlı dışarıdaki açıklığa çıktı ve kuzey yönündeki kuleden gelen atlıların başını çeken kocaman beyaz bir atın sırtına yerleşmiş bir savaşçı çok geçmeden önlerine gelip üzengilere asıldı ve atından inerek onlara doğru yürümeye başladı. Elernmakil gibi uzun boylu ve asil görünüşlü olması bir yana, ondan çok daha amirane bir havası vardı, o sıralar Büyük Kapı'nın Bekçisi unvanını elinde tutmakta olan, Pınarların Efendisi Ecthelion'un.^29 Baştan aşağı gümüşten giysilere bürünmüştü ve parıltılar saçan miğferinin üstünde ucunda bir elmas bulunan çelik bir diken vardı. Yaveri yanına yetişip onun kalkanını alırken, Tuor'a kalkan yüzeyi yağmur taneleriyle sırılsıklam olmuş gibi geldi; aslında bu, kalkanın üzerine işlenmiş olan binlerce mücevher parçacığından çıkan pırıltıydı.

Elernmakil onu selamladıktan sonra şöyle girdi söze: “Size Balar’dan yeni dönmüş olan Voronwe Aranwion’u getirdim; beraberinde buraya kadar sokmuş olduğu şu yabancı ise, kralımızı görme talebinde bulunuyor.”

Bunun üzerine Ecthelion Tuor’dan yana döndü; fakat pelerinine sarınıp dikkatli gözlerle onu süzmekten başka hiçbir şey yapmadı ilk anda. Voronwe’ye ise, Tuor’u bir sis perdesi sarmalamış da bu sayede endamı daha bir uzayıp etkileyici hale gelmiş gibi görünüyordu; öyle ki, Tuor’un kapüşonunun tepesi, karada köpürmeye devam eden gri bir dalga misali, Elf lordunun miğferinden de yüksekte duruyordu şimdi onun gözünde. Berrak fakat bir o kadar delici bakışlarını Tuor’un üzerinden ayırmayan Ecthelion kısa süren bir sessizliğin ardından ciddi bir sesle şöyle dedi:30 “Son Kapı’nın önüne kadar geldin. Şunu bil ki o kapıdan geçen hiçbir yabancı bir daha geri dönemez, dönüşü ölümün kapısından olmayacaksa tabii.”

“Böyle uğursuz kehanetlerde bulunmanız yersiz! Suların Efendisi’nin mesajını taşıyan biri ölümün kapısından geçecekse, burada bulunanların hepsi de ona eşlik edecektir. Pınarların Lordu olan siz, Suların Efendisi’nin gönderdiği bu ulağı daha fazla alıkoymayın!”

Bu sözler üzerine Voronwe de dahil olmak üzere orada bulunan herkes, duydukları konuşma ve tutsağın kullandığı ses tonu karşısında şaşkınlıktan ağzı bir karış açık kalmış halde, Tuor’a bakakaldı. İçlerinden sadece Voronwe, Tuor’un ağzından çıkan sesin aslında çok daha büyük ve çok uzaktaki bir varlığa ait olduğunu sezinlemişti. Aynı şekilde Tuor’a da, sanki kendi ağzından bir başkası konuşmuş da o da diğerleri gibi bu sese kulak vermiş gibi gelmişti.

Gözlerini Tuor’dan ayırmaksızın bir süre için sessiz kalan Ecthelion’un yüzüne, yavaş yavaş, sanki karşısındaki tutsağın pelerininin gri gölgeleri içinde çok uzaklardan gelen görüntülerin yansımasını izlemiş gibi, korkuyla karışık bir saygı ifadesi yerleşti. Sonra birden, Elf lordu başını eğip onu selamladı ve arkasını dönüp kapının yanına giderek ellerini parmaklığın belli bir noktasına koymasıyla beraber üzerinde taç bulunan sütunun iki yanındaki kanatlar içe doğru açıldı. Kapıdan geçen Tuor, öte yandaki yüksekçe bir çimenliğe gelip önünde alabildiğine uzayıp giden vadiyi seyretmeye koyuldu. Dikkatle baktığında, uzaklarda, karlar içindeki Gondolin’in siluetini görür gibi oluyordu. Vadinin manzarası karşısında öylesine büyülenmişti ki bakışlarını uzunca bir süre başka hiçbir yöne çeviremedi; ne de olsa, yalnızlıkla geçen uzun günler ve gecelerde hasretle hayalini kurduğu ve ulaşmayı arzu ettiği yer, nihayet önündeydi.

Tuor tek söz etmeden olduğu yerde öylece dikilirken, her iki omzunun başına toplanmış olan Gondolin ordusunun fertleri sessizce ona eşlik ediyordu. Yedi Kapılar’ı sırasıyla gözetmekle görevli her birliğin temsilcileri vardı orada, kumandanları ise kimisi beyaz kimisi kır renkli atların üzerindeydi. Elflerin merak dolu bakışları halen onun üzerindeyken, Tuor pelerininin bağcığını çözdü ve gri kumaşın omuzlarından kayıp yere düşmesiyle beraber, içine giymiş olduğu o görkemli Nevrast zırhı ve beraberindeki teçhizat açığa çıktı. Oradakilerin pek çoğu, Turgon’un bu göz alıcı eşyaları Vinyamar Tahtı’nın arkasındaki duvara kendi elleriyle asmasına tanıklık etmiş kişilerdi.

Işte o anda, Ecthelion düğümü çözen son sözü söyledi: “Artık daha fazla kanıta ihtiyaç yok; Huor’un oğlu olduğuna ilişkin iddiası bile, gördüğümüz bu gerçeğin, yani onun Ulmo tarafından gönderilmiş olduğu gerçeğinin yanında önemsiz kalır.”^31

NOTLAR

1. Silmarillion'un 413. sayfasında, Nirnaeth Arnoediad'ı izleyen sene içinde Brithombar Limanlan ve Eglarest yakılıp yıkıldığında, Falas Elfleri içinde kaçıp canını kurtarabilenlerin Cırdan ile beraber Balar Adası’na yelken açtığı söylenir; “ve oraya gelen herkes için güvenli bir sığınak oluşturdular, çünkü aynı zamanda Sirion Deltası'nın ağzını tutmuş oluyorlardı ve kamışlann orman kadar yoğun olduğu o dere ve su birikintileri arasında birbirinden hafif ve hızlı pek çok geminin gizlenebileceği alanlar vardı."

2.    Her ne kadar Silmarillion'un yayımlanmış versiyonu içinde yer bulamamış olsalar da, Noldorin Elflerinin kullandığı mavi ışık saçan bu lambalara başka metinlerde de değinilir. Türin ile ilgili öykünün eski versiyonlannda, Angband'dan kaçmayı başaran ve sonrasında Taur-nu-Fuin Ormanı'nda Beleg ile karşılaşan Nargothrondlu Elf Gwindor'da bu lambalardan bir tane bulunduğu görülür. (Kaldı ki bu, babamın Gwindor ile Beleg'in rastlaşmasını betimlediği tablosunda da gözlemlenebilir. Kendiniz de görmek için lütfen J.R.R. Tolkien’den Resimler, 1979, 37 numaralı resme bakınız.) Türin'in az önce öldürdüğü yaratığın Beleg olduğu gerçeğini görmesini sağlayan da, Gwindor'a ait söz konusu lambanın devrilmesi ve açığa çıkası sonucu etrafa yayılan ışıktır. Gwindor'a ilişkin öykünün notlanndan birinde, bu lambalar, yaratılış sırnnı Noldor'un kendisinin bile bilmediği “Feanor Lambalan" olarak tanımlanır ve aynı zamanda, “zincirlerle örülü düzgün bir ağdan aşağı sarkan ve etrafa mavimtırak bir ışık saçarak içten içe devamlı yanan kristaller" şeklinde tarif edilir.

3.    “Güneş yolunu hep aydınlatsın." - Silmarillion'da bu konu üzerine anlatılmış olan ve elinizdeki kitapta bulunana oranla çok daha kısa olan öyküde, Tuor'un Noldor Kapısı'nı nasıl bulduğuna dair hiçbir bilgi olmadığı gibi, Gelmir ve Arminas adlı Elflere de değinilmemektedir. Diğer yandan, söz konusu eserin Türin ile ilgili bölümünde (Silmarillion, sayfa 417) bu ikili, Ulmo'nun uyansını Nargothrond'a getiren mesajcılar olarak karşımıza çıkar ve Finarfin'in Dagor Bragollach'tan sonra güneye gidip Tersaneci Cirdan'ın yanına yerleşen oğlu Angrod'un kavminden olduklan izah edilir. Nargothrond'a gelişlerini konu alan daha uzunca bir öyküde ise Arminas Türin'i kendi ırkdaşlanyla kıyaslayıp onun yetersizliklerine vurgu yaparken, “Dor-Lömin'in terk edilmiş topraklann-da" Tuor ile nasıl karşılaştıklanndan bahseder; bakınız: Sayfa 273.

4.    Silmarillion'un 177. sayfalannda Morgoth ile Ungoliant'ın Silmaril-lerin kontrolünü ele geçirmek için bu yörede mücadele ettiği sırada “Morgoth'un çevre dağlarda yankılanan korkunç bir çığlık koyuverdiğinden" bahsedilir. “O andan itibaren o yörenin adı l.mmoth olarak kalmıştır; çünkü aslında Morgoth'un çığlığının yankısı asla dinmez ve o civarda herhangi birisi bağıracak olursa, peşi sıra Morgoth'un sesinin yankılannı da uyandıracak, sonuç olarak denizden tepelere dek tüm arazi ızdırap içinde inleyen bir ses yumağıyla çınlayacaktır." Başka bir açıdan bakılacak olursa, orada çıkanlan herhangi bir sesin kendi dogasından ötürü giderek daha gürleştigi söylenebilir; bu olgu, Silmarillion'un 13. bölümünün başlangıcında, az önce degindigimiz metinle büyük ölçüde benzerlik gösteren bir paragrafta da açıkça işlenmektedir: “Sahile ayak basmalanyla beraber Noldor'un çıglıklan ve bagrışla-n tepelerde yankılanarak giderek yükseldi ve bir süre sonra birbirinden gür sayısız sesin yankısından oluşan bir gürültü tüm kuzey kıyılarına yayıldı." Bir ‘inanışa' göre, Lammoth ve Ered Lomin (Yankı Daglan), isimlerini Morgoth'un Ungoliant'la mücadele ederken koyuverdiği o tüyler ürpertici çıglıgın yankılarını sürdürüyor olmalarına borçludur; bazı diger yaklaşımlara göreyse bu yörenin adı sırf tabii özelliginden kaynaklanmaktadır.

5.    Silmarillion sayfa 451: “Ve Türin, Narog ile Teiglin arasındaki terkedilmiş topraklar boyunca kuzeye dogru ilerlerken karakış gelip çattı; üstelik o yıl, henüz sonbahar bitmeden ilk kar düşmüş, alışılmadık kadar soguk bir ilkbaharın gelişi ise çok geç olmuştu."

6.    Silmarillion'un 272. sayfasında Ulmo'nun Vinyamar'da Turgon'a görün-dügü ve ona Göndolin'e gitmesi gerektigini söyledigi sırada şöyle dedi-ginden bahsedilir: “Noldor halkının başına musallat olan lanet seni sona çok yaklaştıracak ve duvarların arasında ihanetle karşılaşacaksın. Tam ateşin pençesine düştügün sırada, birisi seni uyarmak üzere Nevrast'tan çıkagelecek ve Elfler ile İnsanlar o kişide kendilerini yıkım ve ateşten kurtaracak bir umut ışıgı görecekler. O yüzden zırhını ve silahlarını bu salonda bırak ki, günü gelince onları bulabilsin ve onları kuşanmış halde senin yanına ulaştıgında bu sayede onu tanıyıp dogru kişi olduguna emin olasın." Bunu söyledikten sonra Ulmo Turgon'a ardında bırakması gereken migferin, kılıcın ve zırhın taşıması gereken özellikleri tarif eder.

7.    Tuor Earendil'in babası, o da, Nümenor'un ilk kralı olacak Elros Tar-Minyatur'un babasıdır.

8.    Burada Ulmo'nun uyarısının Gelmir ve Arminas tarafından Nargothrond'a ulaştırılışından bahsediliyor olsa gerek; bakınız: Sayfa 269-270.

9.    Gölgeli Adalar'ın, Silmarillion'un ll. bölümünün sonlannda bahsi geçen ve Valinor oraya gizlendigi sıralarda “Gölgeli Denizler'e kuzeyden güneye uzanan bir ag misali serpilmiş" olan Efsunlu Adalar'la aynı olması kuvvetli bir ihtimal.

10.    Silmarillion,. sayfa 413-414: “Turgon'un emri üzerine (Nimaeth Amo-ediad sonrası) Cırdan birbirinden hızlı yedi gemi inşa ettirir ve bunlar batı denizlerine açılırlar; en son bitirilip de yola çıkan hariç Balar'a içlerinden hiçbiriyle ilgili en ufak haber ulaşmaz. Sözü edilen sonuncu geminin mürettebatı açık denizde uzun süre uğraştıktan sonra nihayet Orta-Dünya anakarasına geri dönmek üzereyken, yakalandıkları müthiş bir fırtına sonucu gemileri batar; içlerinden yalnızca biri Ulrno tarafından Osse'nin gazabından korunur ve dalgalar onu sırtında taşıyarak Nevrast kıyılarına bırakır. Onun ismi Voronwe’dir ve Turgon'un talimatıyla Gondolin'den yola çıkmış olan habercilerden biridir." Ayrıca bakınız: SümariUion, sayfa 496.

11.    Ulrno'nun Turgon'a söyledikleri Silmarillion'un 15. bölümünde şu şekilde geçiyor: “Şunu unutma ki, Noldor'un gerçek ümidi batıda saklı ve denizden kopup gelecek," ve “Tam ateşin pençesine düştüğün sırada, birisi seni uyarmak üzere Nevrast'tan çıkagelecek."

12.    Beraberinde Tuor ile Gondolin’e döndükten sonra Voronwe'nin akıbetinin ne olduğu hakkında Silmarillion'da hiçbir bilgi yer almıyor; fakat orijinal öyküde (“Tuor ve Gondolin Sürgünleri") Voronwe, Tuor'un bu kitapta geçen sözlerinden de anlaşılacağı gibi, kentin yağmalanması sırasında canını kurtarabilen birkaç kişiden biri olarak tanımlanır.

13.    Silmarillion, sayfa 341: “Turgon, yardım zamanında ulaşmadığı takdirde, kuşatmanın kaldırılmasının Noldor'un çöküşünün de başlangıcı olduğunun farkındaydı aynı zamanda; bu yüzden, Sirion Nehri ağzına ve Balar Adası'na gizlice Gondolindrirn birlikleri yolladı. Bunlar oralarda gemiler inşa ettiler ve Turgon'un talimatları doğrultusunda af dilemek ve Valar'ın yardımına başvurmak üzere Valinor'u bulma ümidiyle batı denizlerine yelken açtılar. Kendilerine yol göstermeleri için deniz kuşlarına yalvardılar. Ama deniz uçsuz bucaksız ve bir o kadar da vahşiydi ve kötülüğün o büyülü gölgesi Valinor'u onların gözünden hep sakladı. Bundan dolayıdır ki, Turgon'un gönderdiği habercilerin hiçbiri batıya ulaşamazken, geriye dönmeyi başaran birkaçı dışında hepsi bu uğurda yitip gitti."

Silmarillion'un içeriğinde bulunan ‘sonradan kurulmuş' metinlerin birinde açıklandığı kadarıyla Noldor halkı “tersane işçiliği ve gemi yapma sanatıyla ilgili yeterli bilgiye sahip olmasa ve inşa ettikleri gemiler ya batmış ya da güçlü rüzgarlarca karaya geri sürülmüş olsa bile", Dagor Bragollach'ın ardından “Turgon Balar Adası'nda gizli bir yerleşke bulundurmayı sürdürmüştü" ve Nimaeth Amoediad'ın ardından Cırdan ile onun halkından geriye kalanlar Brithornbar ve Eglarest’ten kaçıp Balar'a sığınarak “Turgon'un oradaki ileri karakolunun bir parçası olmuştu." Ama Silmarillion'un baskıya verilen nihai versiyonunda öykünün bu unsurlarının es geçildiği ve Gondolin'den gelen Elflerin Balarda koloni

kurması konusuna hiç değinemediği görülür.

14.    Nüath korutuklanna Silmarillion'da yer verilmemiştir ve bu ormanlık alan kitabın ekindeki haritada da görülmemektedir. Narog'un üst kesimindeki sulardan Nenning Nehri'nin başladığı noktaya dek batıya doğru uzanırlar.

15.    Silmarillion, sayfa 441: “Kral Orodreth'in kızı Finduilas onu [ Gwindor'u] tanıdı ve huzuruna kabul etti; çünkü Nirnaeth'ten önceki dönemde ona âşık olmuştu ve Gwindor da benzer şekilde onun güzelliğine öyle hayrandı ki, ona Ivrin havuzlarına vuran güneş ışığı anlamına gelen Faeliv-rin adını takmıştı."

16.    Glithui Nehri'ne Silmarillion'un metni içinde rastlanmaz ve bu ırmak kitabın haritasında ismi belirtilmeksizin gösterilir: Teiglin Nehri'nin kollarından biri, Malduin Nehri'nin biraz kuzeyinde bu ırmağın sularıyla birleşmektedir.

17.    Bu yola Silmarillion'un 432. sayfasında şöyle değiniliyor: “Çok eski zamanlardan kalma bu yol... Sirion'un o uzun ve dar yatağı boyunca devam edip bir zamanlar Finrod'un “Gözlem Kulesi" Minas Tirith'in konuşlanmış olduğu adacığı geçerek ve böylelikle Malduin ve Sirion arasındaki toprağı geride bırakıp yağmur sularının kabarttığı Brethil'le birleşerek nihayet Teiglin Sığlıkları'na kavuşur."

18.    “Giamhoth'a ölüm!" ne Silmarillion'da ne de Yüzılkierin Efendisi'nde karşımıza çıkan bu isim, Sindarin dilinde Orklan tanımlamak için kullanılan genel bir tabirdir. Anlamı “yaygara koparan topluluk" veya “arbede çıkaran güruh". Gandalf'ın kılıcının Glamdring ismini taşıması, Tol-in-Gaurhoth'un karşılığının da “Kurtadam Adası", diğer bir ifadeyle “Kur-tadamlara Yataklık Eden Ada" oluşu bu anlamda dikkatimizi çekiyor.

19.    Echoriath: Gondolin Ovası'nı çevreleyen Çember Dağları. ered e-mbar nin: Benim yurdum olan bu dağlar.

20.    Silmarillion'un 423. sayfalannda Doriathlı Beleg Türin'e (işbu kitapta geçen olaylardan birkaç yıl önce) Orkların Anach Geçidi içinden bir yol açtığını ve “vaktiyle barışın hüküm sürdüğü bir diyar olan Dimbar'ın sonradan Kara El'in etkisi altında kalıp yerle bir olduğunu" söyler.

21.    Maeglin ve Aredhel peşlerine takılmış olan Eöl'den bu yolu kullanarak kaçar (Silmarillion'un 16. bölümü) ve sonrasında Celegorm ve Curufin Nargothrond'dan kovulunca yine bu yoldan geçer (Silmarillion, sayfa 376). Yolun batı ucunun Turgon'un Taras Dağı'nın altında bulunan eski sığınağı Vinyamar'a çıktığı yalnızca bu kitapta geçmektedir; Brethil'in kuzeybatı sınırında Nargothrond'a giden Eski Güney Yolu ile kesiştiği noktadan sonraki kısmı ise haritada gösterilmemiştir.

22.    Brithiach ismi, tıpkı Brithon Nehri ve Brithombar Limanı gibi, “çakıl” manasına gelen brith hecesini içermektedir.

23.    Metnin bu kesitinde anlatılan konuyla paralellik gösteren ve elinizdeki versiyon tercih edilip baskıya girince rafa kaldırılmak durumunda kalan bir diğer versiyonda yolcular Sirion Nehri'ni Brithiach Deresi’nin sığlık kesiminde değil, nehrin birkaç kilometre daha kuzeyinde kalan bir noktada geçerler. “Engebeli bir patikada zorlukla ilerleyerek nehrin kıyısına vardıklannda Voronwe şöyle bağırdı: ‘Bu bir mucize! Ama hem iyiye hem de kötüye yorulabilecek bir mucize. Sirion’un sulan donmuş ve bu, Eldar’ın doğudan çıkıp gelişinden bu yana bir örneğine daha rastlanmamış bir durum. İrmağı bu noktada geçersek, aksi halde gücümüzü tüketecek olan kilometrelerce yolu tepmekten kurtulmuş olacağız. Şu da var ki, önümüz sıra başkalan da aynı geçidi kullanmış olabileceği gibi, bizi takip eden olası düşmanlar da bu yolu akıl edebilir.’” Buz tutmuş nehri geçerler ve “böylece Ulmo’nun onlar için çizmiş olduğu yazgı Düşman’ın yarattığı tehdidi boşa çıkarır ve kestirmeden giderek, tam güçlerinin ve de umutlannın tükenmek üzere olduğu bir anda, dağların eteğinden doğduğu noktada Kuru Nehre ulaşırlar.”

24.    Silmarillion, sayfa 270: “Dağlann altında, Sirion’un sularıyla birleşmek üzere yeryüzünün derinliklerinden günyüzüne çıkan yeraltı sularının oyarak şekillendirdiği karanlık ve derin bir yol uzanıyordu ve Turgon işte bu yolu keşfederek dağların ortasına gizlenmiş o yeşil düzlüğe ulaştı. Vadinin ortasında Turgon’un dikkatini çeken sert ve dümdüz tepe ise, söz konusu vadinin sular altında olduğu tarihöncesi zamanlarda, bu büyük gölün ortasındaki bir adacıktan ibaretti.”

25.    Silmarillion'da bu büyük kartallann ezelden beri Thangorodrim’de ikamet ettiği anlatılır. 13. bölümde (sayfa 239) Manwe “Kartal ırkına mensup olanları kuzeyin yalçın kayalıklarına yerleşmeleri ve oradan Morgoth’un hareketlerini gözlemeleri için” gönderir; 18. bölümde ise (sayfa 330) Thorondor, Fingolfin’in bedenini Angband kapılan önünden alıp kaçırmak için “Crissaegrim’in zirvelerindeki yuvasından büyük bir aceleyle aşağı uçar.” Kralın Dönüşü VV4 numaralı bölümde ise “Orta-Dünya’nın henüz çok toy olduğu dönemlerde Çember Dağlan’nın en erişilmez zirvelerine yuvasını yapan Ulu Thorondor”dan bahsedilir. Anlaşılan o ki, Thorondor’un yerleşim yeri olarak ilkin Thangorodrim tasarlanmış -ki Silmarillion'un içeriğinde de bu yönde bilgi veriliyor-fakat sonradan bu yaklaşımdan vazgeçilmiş.

26.    Silmarillion'da Gondolin Elflerinin dil özellikleri hakkında hiçbir özel bilgi verilmezken, elinizdeki kitabın ilgili pasajında içlerinden bazılarının günlük hayatta Asil Lehçe (Quenya) kullandığına dikkat çekiliyor. Yaşamının son döneminde Orta-Dünya dilleri üzerine yazdığı bir makalede babam, Quenya’nın Turgon ailesi arasında geçerli olan günlük konuşma dili ve de Eiirendil’in çocukluk dili olduğunu belirtilmiştir; ancak bu dil “Gondolin halkının büyük çoğunluğu için bir kitap dili niteliğine bürünmüş ve onlar da zamanla tıpkı diğer Noldor gibi günlük konuşma dili olarak Sindarin’i benimsemişti.” Silmarillion, sayfa 280: Thingol’ün emri üzerine “Sürgünler Sindarin’i günlük hayatın her alanında geçerli konuşma dili olarak bellerken, Batının Asil Lehçesi sadece Noldor’un lordlannın kendi aralarındaki konuşmalannda kullanılır hale gelmişti. Yine de bu dil, töresel kimliği bakımından varlığını sürdürebilmiş ve o halkın bulunduğu her yerde özenle canlı tutulmuştur.”

27.    Bu çiçeklere Rohan Krallannın Edoras’ın altında bulunan mezar höyükleri üzerinde sıklıkla rastlanır ve Gandalf’ın bunları Rohirrim dilinde (Eski İngilizceden çevrilmiş haliyle) simbelmyne, yani “Aklıeren” diye adlandırdığına tanık oluruz, “çünkü yılın her sezonunda açarlar ve özellikle ölülerin gömülü olduğu yerlerde yetişirler.” (İki Kule 11V6) Bu çiçeklerin Elf dilindeki adı olan uilos sadece bu metinde kullanılmıştır; fakat aynı isim, Quenya dilindeki Oiolosse'nin (“Üzerinden kar hiç eksik olmayan” anlamında; Manwe’nin Dağı) Sindarin lehçesindeki karşılığı olan Amon Uilos şeklinde de karşımıza çıkar. “Cirion ve Eorl” adlı öyküde bu çiçeğe al/irin şeklinde farklı bir isim daha verilmiştir (sayfa 497).

28.    Silmarillion'un 202. sayfasında Thingol’ün Belegost Cücelerine birçok inci vererek onları ödüllendirdiği anlatılır: “Balar Adası’nın etrafındaki sığ sularda bunlar gibi daha nicelerini çıkaran Cırdan vermişti ona bu incileri.”

29.    Silmarillion'da, Pınarların Efendisi Ecthelion’dan, Nirnaeth Arnoediad’dan kaçışları sırasında Sirion Nehri boyunca ilerleyen Gon-dolin ahalisinin sağ ve sol kanatlardan saldırıya uğraması ihtimaline karşı Turgon tarafından bu kanatları korumakla görevlendirilen muhafız kaptanı olarak bahsedilir ve yine aynı kitapta, şehre yapılan saldırı esnasında Balrog lordu Gothmog’u öldürüşü ve aynı anda onun elinde can verişi anlatılır.

30.    Bu noktada, her ne kadar üzerinde çok düzeltme yapıldıysa da, o ana dek büyük bir dikkatle yazıldığı görülen öykünün el yazısı kopyası sona erdiği ve öykünün kalan kısmının bir kağıt parçası üzerine karalandığı görülüyor.

31.    Öykü burada sona eriyor; devamında izleyeceği seyir hakkında yürütebildiğim tahminler, büyük bir aceleyle ve çalakalem yazılmış karmaşık bazı notlardan toparlayabildiğim kadarıyla şöyle:

Tuor Elflere şehrin adını sorar ve onlardan şehrin yedi adet ismi olduğunu öğrenir. (Gondolin isminin öykünün en sonuna, sayfa 86’ya dek bir kez bile kullanılmaması ve kent tanımlanırken her seferinde Saklı Krallık ya da Saklı Şehir isimlerine başvurulması, hiç kuşkusuz amaçlı yapılmış ve bu özelliği itibariyle son derece dikkat çekici bir durumdur.) Ecthelion işaret borusu çalınması yönünde emir verir ve bunun üzerine Büyük Kapı’nın kulelerinden çalınan borazanlann sesi çevre tepeleri çınlatır. Kısa süren bir sessizliğin ardından, çok uzaktaki şehir duvarlanndan cevaben çalınan borazanların sesi gelir kulaklarına. Adar getirilir (Tuor kır bir ata biner) ve Gondolin’e doğru dörtnala yola çıkarlar.

Bunu Gondolin kentinin tarifi izliyor. Üzerine kurulu olduğu yüksekçe tepeye doğru çıkan basamaklar, kocaman giriş kapısı, üzerinde mallom ağaçlan, huş ağaçlan ve yaprak dökmeyen bazı diğer ağaç türlerinin olduğu tümsekler (babamın notlarındaki bu “tümsek" sözcüğü kesin olarak okunamıyor) anlatıldıktan sonra ortasında büyükçe bir çeşme bulunan kent meydanı, kralın sütunlarla çevrili ve kemerli bir giriş kapısına sahip olan kulesi, kralın malikanesi ve nihayet Fingolfin’in sancağı bir bir tarif ediliyor. Öykünün bu noktasında, “Dünyanın Çocukları arasında Thingol haricinde en uzun boylu olanı" şeklinde tanımlanan Turgon fildişinden yapılmış bir kında taşıdığı beyaz ve altın renkli kılıcıyla ortaya çıkıp Tuor’u selamlıyor. Bu arada Maeglin’i kral tahtının sağındaki, kralın kızı Idril’i ise solundaki yerlerinde görüyoruz ve Tuor Ulrno’nun mesajını “herkesin duyabileceği bir yerde" ya da “konsey salonunda" okuyor.

Kopuk kopuk tutulmuş bazı diğer notlar irdelendiğinde; Gondolin kentinin Tuor’un gözüne uzaktan nasıl göründüğü ve onun üzerinde nasıl bir intiba bıraktığı, Tuor tam mesajı diğerlerine aktardığı sırada Ulmo’nun vermiş olduğu pelerinin birden nasıl gözden kaybolduğu, Gondolin’de niçin bir kraliçe bulunmadığı ve Tuor Idril’i ilk gördüğünde veya daha önceki bir anda onun o güne dek niçin çok az kadın tanımış hatta görmüş olduğuna açıklık getirildiği bölümlerin metne dahil edilmesinin tasarlandığı anlaşılıyor. Mithrim’de Annael’in beraberindeki kadın ve çocukların büyük çoğunluğu güneye yollanmıştı; köle olarak geçirdiği süreçte ise Tuor, Doğululann kendisine vahşi bir hayvan gibi muamele eden kibirli ve barbar kadınlan ile çocukluklanndan itibaren ağır işlerde çalıştırılan ve istese dahi onlara karşı merhametten başka bir duygu besleyernediği mutsuz köle kadınlan görmüştü sadece.

Birinci bölümle ilgili sizlere sunabileceğim son ayrıntılar; elinizdeki

kitabın Nümenor, Lindon ve Lothlörien’in konu edildiği son bölümlerinde, mallorn ağaçlannın Kadim Zamanlar sırasında ilkin Gondolin’de yetiştiği (sayfa 281) iddia edilmese bile bunun inkâr edildiğinin de görülmediği ve Turgon’un eşi Elenwe’nin çok önceleri, Fingolfin’in tebaasının Helcaraxe’yi geçişi (SümariHion, sayfa 198) sırasında kaybolduğudur.

II

NARN I HÎN HÜRIN Hıirin’in Çocuklarına Dair Öykü

Türin’in Çocukluğu

Hador Altınkafa Edain lordlarından biriydi ve Eldar tarafından fazlaca sevilirdi. Hayatının son dönemine kadar, Dor-Lömin diye de anılan Hithlum bölgesinde kendisine geniş topraklar bahşetmiş olan Fingolfin’in hükümranlığı altında yaşadı. Kızı Glöredhel, Brethil halkının lordu Halmir’in oğlu Haldir’le evlenmiş; oğlu Uzun Galdor ise aynı düğün töreninde Halmir’in kızı Hareth ile hayatını birleştirmişti.

Galdor ile Hareth’in iki oğlu oldu: Hurin ve Huor. Hurin kardeşinden üç yaş büyükse de ırkdaşı olan diğer insanlara oranla boyca daha kısaydı; bu yönden annesinin halkına çektiği anlaşılıyordu fakat bunun dışında her yönüyle dedesi Hador’a benziyordu: Düzgün bir surat, altın sarısı saçlar, kuvvetli bir beden ve ateşli bir karakter. Benliğindeki ateş hiç sönmeksizin yanıyordu ve iradesi eşine az rastlanır ölçüde güçlüydü. Kuzeyin İnsanları içinde Noldor nasihatlerini en çok benimseyen oydu. Kardeşi Huor uzun boyluydu, hattâ kendi oğlu Tuor dışında tüm Edain halkından daha uzun, aynı zamanda çok hızlı bir koşucuydu da; ama yarış uzun ve zorluysa, eve geri dönmeyi ilk başaran Hurin olurdu; çünkü o, yarış başlarkenki direncini sonuna dek korurdu. iki kardeş birbirine büyük bir sevgiyle bağlıydı ve gençlik yıllarında ayrı düştükleri nadiren görülmüştü.

Hurin Morwen ile evlendi; Beor ailesinden Bregolas oğlu Baragund’un kızı olan Morwen bu bağlamda Tek Elli Beren ile yakın akrabaydı. Koyu renk saçlı ve uzun boylu olan Morwen’in etrafa ışık saçan gülümsemesi ve yüzünün güzelliği öyle ünlüydü ki, erkekler kendi aralarında ona Eledhwen, yani Elf-kadar-güzel adını yakıştırmışlardı; ne var ki bu, kızın mizacının her nedense çok sert ve de mağrur olduğu gerçeğini değiştirmiyordu. Beor ailesinin çektiği acılar onun kalbini hüzünle dolduruyordu; ne de olsa o, Bragollach’ın sebep olduğu yıkım sonrası Dorthonion’dan Dor-Lömin’e bir nevi sürgüne gelmişti.

Hurin ile Morwen’in ilk çocuğu olan Turin isimli oğlan, Beren’in Doriath’a gelip Thingol’ün kızı Luthien Tinuviel ile tanıştığı sene doğmuştu. Morwen Hurin’e bir de kız çocuk verdi ve onun adını Urwen koydular; ama kısacık hayatı boyunca kendisini tanımış olan herkes ona, “kahkaha” anlamına gelen Lalaith ismiyle seslenmişti.

Huor Morwen’in kuzeni Rıan ile evlendi;Bregolas oğlu Belegund’un kızıydı bu. Onun böyle bir dönemde dünyaya gelmiş olması kaderin kötü bir cilvesiydi, çünkü çok yufka yürekliydi ve ne avdan hoşlanırdı ne de savaştan. İlgisini yabanıl doğadaki ağaçlara ve çiçeklere verir, şarkılar bestelemeyi ve de söylemeyi severdi. Kocası Huor erkek kardeşiyle beraber Nirnaeth Arnoediad’a gittiğinde çift evleneli henüz iki ay olmuştu ve eşini bir daha asla göremeyecekti. ^1

Dagor Bragollach’ı ve Fingolfin’in düşüşünü izleyen yıllarda Morgoth’un gölgesi çevresine dehşet saçarak giderek yayılmıştı. Ama Noldor halkının Orta-Dünya’ya dönüşünün dört yüz altmış dokuzuncu yılında Elfler ve İnsanlar arasında bir umut kıpırdanması meydana geldi; çünkü Beren ve Luthien’in kahramanlıklarına ve hattâ Morgoth’un Angband’daki tahtında küçük düşürülüşüne ilişkin söylenceler hızla yayılıyordu ve bazıları Beren ve Lüthien’in halen yaşadığını ya da ölüler diyarından geri döndüğünü iddia ediyordu. Aynı yıl Maedhros’un büyük hazırlıkları bitirilmenin eşiğine gelmiş, Eldar ve Edain’in yeniden canlanan gücü sayesinde Morgoth’un ilerleyişi durdurulmuş, Orklar Beleriand’ın dışına sürülmüştü. Sonra bazıları ufukta yeni zaferler görmeye başladı; Bragollach Savaşı’nın tekrarlanması, Maedhros’un iyilikten yana savaşan tüm birleşik kuvvetlerin başına geçip Morgoth'u yerin dibine dek kovalaması ve Angband Kapıları'nı sürgülemesine yönelik talepler yağmur gibi yağıyordu.

Daha bilge olanlara ise hâlâ bir huzursuzluk hakimdi; Maedhros'un büyümekte olan gücünü henüz tam anlamıyla hazır hale gelmemişken ortaya sürmesinden ve Morgoth'un ona karşı önlem almaya vakit bulmasından korkuyorlardı. “Elflerin ve İnsanların asla öngöremeyeceği kötülükler Angband'da her an doğmaya hazır”, diyorlardı. Ve o yılın sonbaharında, uğursuz bir rüzgar, beraberinde kurşuni bir gökyüzüyle kuzeyden çıkageldi. Salgın hastalıklara yol açan bu rüzgara İblis Nefesi adı -verilmişti; Anfauglith sınırındaki kuzey topraklarında o yıl pek çokları hastalığa yakalanıp öldü ve bunların büyük kısmı İnsan ailelerinin yeni yetişmekte olan çocuklarıydı.

Hurin oğlu Türin o yıl henüz beş yaşındaydı, kız kardeşi Urwen ise ilkbaharın ilk günlerinde üç yaşını yeni doldurmuştu. Saçlarının rengi, üzerinde koşturduğu çimenlikte açan sarı zambakları andıran bu kızın kahkahası tepelerden akarak gelip babasının evinin hemen yanından geçen derenin neşeli bir şarkının melodisini andıran o şırıl şırıl sesine benziyordu. Dereye Nen Lalaith lakabı takıldı ve bundan böyle Urwen'in adı ev ahalisi arasında Lalaith olarak kaldı; onun varlığı tüm ailenin kalbini mutlulukla dolduruyordu.

Ama bu durum, Türin'in kız kardeşi kadar sevgi ve ilgi görmediği hissine kapılmasına yol açtı. Tıpkı annesi gibi koyu renk saçlıydı ve huyu suyu da ona çekeceğe benziyordu; neşeli bir yapısı yoktu, konuşmayı çok erken söktüğü ve yaşının çok üzerinde bir olgunluğa sahip olduğu halde nadiren sohbet eden, içine kapanık bir çocuktu. Uğradığı herhangi bir adaletsizliği ve alaya alınmayı kolay unutabilecek biri değildi Türin, babasına özgü o ateşli karakterin emareleri vardı bu çocukta; aniden parlıyor ve kimi zaman şiddetli tepkiler verebiliyordu. Diğer taraftan, çabucak merhamete de kapılabiliyordu, bir canlının incinmesi ve acı çekmesi onun gözlerini doldurmaya yetiyordu; bu yönüyle de daha ziyade babasına çektiği ortadaydı, ne de olsa annesi Morwen, kendisine olduğu kadar başkalarına karşı da sertliğini koruyan bir yapıya sahipti. Ttirin annesini seviyordu çünkü onunla açık ve dobra bir üslupla konuşurdu annesi; babasını ise çok az görüyordu çünkü Htirin, Hithlum'un doğu sınırlarım korumakla görevli Fingon ve adamlarıyla beraber sık sık uzun yolculuklara çıkardı. Seferden döndüğü zamanlarda ise babasının garip sözcükler, kendisine yabancı gelen hareketler ve anlamlandıramadığı tarifler ile dolu o çabuk konuşma tarzı çocuğu şaşkına çeviriyor ve rahatsız ediyordu. O dönemde içindeki tüm sıcaklığı ve sevgiyi kız kardeşi Lalaith’e yöneltmişti; buna rağmen onunla nadiren oynar, bunun yerine, küçük kıza görünmeyeceği bir yere mevzilenip onun bir yandan şarkılar söyleyerek çimler üzerinde koşuşunu ve ağaçların altında oynayışını uzaktan gözetmeyi ve kendince onu korumayı tercih ederdi.

Lalaith’in oynarken söylediği bu şarkılar, Edain çocuklarının Elf dilinin etkisinden halen kurtulamamış olduğu zamanlardan kalma şarkılardı. Biraz da bundan hareketle, “Lalaith bir Elf çocuğu kadar güzel ve duru,” derdi Htirin Morwen’e, “ne yazık ki ömrü onlarınki kadar uzun olmayacak! Oysa öyle güzel, öyle içten ki. ..” Onları böyle konuşurken duyduğu zamanlarda Ttirin kulak kesilir ama söylediklerinden bir anlam çıkaramazdı. Çünkü o güne kadar hiç Elf çocuğu görmemişti. O tarihlerde Eldar halkından hiç kimse babasının bulunduğu topraklarda yaşamıyordu; onları sadece bir kez, Kral Fingon beraberinde birçok subayıyla at sırtında Dor-Lömin’den geçip beyaz ve gümüş rengi pırıltılar saçarak Nen Lalaith köprüsünü geride bıraktığında görmüştü.

Fakat yıl sona ermeden, babasının kız kardeşi hakkında annesine söylemiş olduğu o sözlerin ne anlama geldiğini bizzat görecekti; çünkü İblis Nefesi Dor-Lömin’e ulaşmış ve Ttirin de rüzgarın taşıyıp getirdiği o melun hastalığa yakalanıp ateşler içinde ve korku dolu kâbuslar görerek hasta yatağından uzun süre kalka-mamıştı. En sonunda iyileşip de hastalıktan silkindiğinde -ki bu onun kaderi ve içindeki yaşama azminin göstergesiydi- Lalaith’in nerede olduğunu sordu. O an yanı başındaki, hastalığı boyunca kendisiyle ilgilenmiş olan hemşirenin yanıtı ise şu oldu: “Lala-ith ismini artık ağzına alma, Hürin’in oğlu; kız kardeşin Urwen’in akıbetini ise annene sorabilirsin.”

Morwen yanına geldiğinde “Ben artık iyileştim ve Urwen’i görmek istiyorum,” dedi Türin annesine. “Ona niçin artık Lalaith diye hitap etmemem gerektiğini söyler misiniz?”

“Çünkü Urwen öldü ve onunla beraber bu evdeki kahkaha sesleri de sonsuza dek dindi,” diye cevapladı onu annesi. “Ama sen yaşıyorsun, Morwen’in oğlu; başımıza bu felaketi getiren Düşman da öyle.”

Oğlunu teselli etmek için çaba sarf etmiyordu çünkü bu felaketi kendisi de soğukkanlılık ve sükûnetle karşılamayı bilmişti. Türin ise derin bir yasa tutuldu ve arpını eline alıp bir ağıt yakmak istedi; fakat yaşadığı gerginlikten dolayı arpı kırınca bunu başaramadı. Sonra evden dışarı çıktı ve kuzeye doğru yumruğunu kaldırıp şöyle seslendi: “Ey Orta-Dünya’yı mahveden, seninle yüz yüze gelmeyi başarırsam, atam Fingolfin’in yaptığı gibi ben de seni mahvedeceğim!”

Morwen’e karşı kız kardeşinin adını bir daha asla anmasa da, geceleri yalnız kalınca acı acı ağlıyordu Türin. O sıralar sadece bir arkadaşına içini dökebiliyor, ona çektiği üzüntüden ve kız kardeşi gidince evin ne denli hüzünlü bir havaya büründüğünden bahsediyordu. Arkadaşının adı Sador’du ve Hürin’in evinde kahyalık yaparak geçinirdi; fakir bir kimseydi, üstelik bir bacağı da aksaktı. Geçmişte odunculuk yaptığı dönemde kötü talihin bir eseri olarak baltasıyla yaptığı yanlış bir hareket, ona bir ayağa mal olmuş ve bu yüzden bacağının biri kısa kalmıştı. Labadal, yani “Kısaa-yak” derdi ona Türin, ama Sador bundan hiç alınmıyordu çünkü arkadaşının hor gördüğü için değil, acıdığı için kendisine bu lakabı taktığının farkındaydı. Evin dışındaki ek barakalarda önemsiz gündelik işleri hale yola koyan Sador’un ahşap sanatına karşı özel bir yeteneği vardı. İhtiyaç duyduğu malzemeleri Türin ona temin eder, sahipsiz bir tahta veya odun parçası bulduğunda aksak arkadaşının işine yarayabileceğini düşünüp gizlice ona götürürdü.

Dostunun bu jesti karşısında Sador gülümser ve aldığı eşyaları yerlerine geri götürmesini rica ederdi; “İstediğin kadar ver, ama sadece sana ait olanı ver,” derdi. Çocuğun bu inceliğini kendince ödüllendirmek için ona tahta parçalarım yontarak şekillendirdiği adam ve hayvan figürleri armağan ederdi; fakat Türin’in en çok hoşuna giden, Sador’un anlattığı hikâyelerdi çünkü şimdilerde topal bir berduş olan bu arkadaşı, sakat kalmadan önceki günlerinin, güçlü kuvvetli genç bir erkek olduğu Bragollach devrinin hatırasına sarılarak yaşıyor ve o günlerle ilgili şeyler anlatmayı seviyordu.

“Bu büyüklükte başka bir savaş daha olmadı derler, Hı.irin’in oğlu,” diye başlardı anlatmaya Sador. “O yılın ihtiyaçlarını gidermek üzere ormanda çalıştığım sırada askere çağırdılar beni, ama maalesef Bragollach’ta bulunamadım, o savaşa ben de katılmış olsam belki de çok daha onurlu bir amaç uğruna sakat kalacaktım. Çünkü Kral Fingolfin’in muhafız alayında çarpışırken düşen yaşlı lord Hador’un ayaklı bir sehpanın üzerine konmuş tabutunu taşımak bize zaman kaybettirdiğinden, benim de dahil olduğum grup savaş alanına çok geç ulaşmıştı. Bundan sonra, yaşantıma asker kimliğimle devam ettim ve uzun yıllar süresince Elf krallarının büyük kalesi Eithel Sirion’da görev yaptım; şu an geçirdiğim sıkıcı günlere bakınca o hareketli zamanlarımı daha bir özlemle anıyorum. Kara Kral kaleye saldırdığında ben de Eithel Sirion’daydım, o dönem senin babanın babası Galdor kral naibi sıfatıyla kaleye komuta ediyordu. Deden bahsettiğim saldırı sırasında hayatını kaybetti ve kumandanlık mevkiine, erişkin bir erkek sayılacak yaşa daha yeni adım atmış bulunan baban geçti. Derler ki, onun içinde, sıcaklığı elindeki kılıca kadar vuran bir ateş yanarmış. Onun liderliğinde Orkları geri püskürtüp kuma gömdük ve o günden sonra bir daha kale duvarlarının yakınından geçmeye bile cesaret edemediler. Ama çok yazık ki benim savaş sevdam son bulmuştu, çok fazla kan ve ölüm görmekten usanmıştım sanırım; bunun üzerine izin alıp ordudan ayrıldım ve çok hasretini çektiğim ağaçların içine geri döndüm. Çok geçmeden senin de bildiğin

ıoı

şu yaralanma olayı geldi başıma; çünkü korkularından kaçtığını sanan bir adam, kestirme bir yoldan dosdoğru onlara koşmaktadır aslında.”

Yıllar yılı onun anlattığı benzer öyküleri dinleyerek büyüyen Türin giderek cevaplaması daha zor sorular yöneltir olmuştu Sador’a; yaşlı oduncu ise, bu gencin böylesi bir eğitimi, mantıken ona çok daha yakın olması gereken akrabalardan almasının uygun olacağını düşünüyordu. Bir gün Türin ona şöyle dedi: “La-laith gerçekten de babamın söylediği gibi bir Elf çocuğu muydu? Babam onun ömrünün daha kısa olacağını söylerken ne kastetmiş olabilir acaba?”

“Elf olmasa bile onlara benzeyen yanı çoktu;” dedi Sador, “İnsan ve Elf çocukları yaşamlarının ilk evrelerinde birbirine çok benzer. Ama İnsanların çocukları çok daha hızlı büyür ve gençlik evreleri çabucak sona erer; bizim kaderimizdir bu.”

Bunun üzerine Türin bir soru daha patlattı: “Kader nedir peki?” “İnsanların kaderiyle ilgili sorun varsa,” dedi Sador, “bunu yanıtlayacak kişi, Labadal’dan çok daha bilge biri olmalı. Ama hepimizin gördüğü ve bildiği gerçek şu ki, biz çok hızlı yaşlanıyor ve kısa süre içinde ölüyoruz; hattâ şansı yaver gitmeyenler bu dünyaya daha da çabuk veda ediyor. Elfler ise yaşlanmaz, önemli bir yara almadıkça ölmezler de. İnsanların işini hemen bitirecek yaralar ve acılar karşısında onlar hemen iyileşir; bazıları onların bedenleri parçalansa bile yeniden hayata dönebildiğini söylüyor. Bizim ise böyle bir gücümüz yok.”

“Demek ki Lalaith geri dönemeyecek, öyle mi?” diye sordu Türin. “Kız kardeşimin nereye gittiği hakkında fikrin var mı?” “Evet, dönemeyecek,” dedi Sador. “Nereye gittiğini ise değil ben, hiç kimse bilemez.”

“Bu öteden beri böyle miydi? Yoksa Kötü Kral’ın büyülerinden biri mi buna sebep oldu; İblis Nefesi gibi mesela?

“Doğrusu, bilmiyorum. Geçmişimiz karanlıklar içine gömülü ve oradan günümüze çok az öykü kalmış. Babalarımızın babalarının anlatacağı şeyler vardı elbet, ama öyle görünüyor ki anlatmamayı seçmişler. İsimleri bile hatırlanmıyor bugün. Onların buraya gelmek için terk ettiği yaşam ile bizimki arasında Dağlar uzanıyor şimdi; o zaman neyden kaçtıklarını ise kimse bilmiyor.”

“Onları korkutup yurtlarını terk etmeye sevk eden bir şey mi vardı demek istiyorsun?” diye sordu Türin merakla.

“Bu da bir ihtimal,” diye açıklamaya girişti Sador. “Karanlığın yarattığı korkudan kaçtılar belki, buraya geldiklerinde ise durumun farksız olduğunu ve Büyük Deniz'den başka sığınacak güvenli bir yer bulunmadığını gördüler.”

“Ama biz artık korkmuyoruz,” dedi Türin üstüne basa basa. “En azından hepimiz değil. Babam korkmuyor ve ben de onu örnek alacağım; ya da en azından, annem gibi ben de, korkumu kendime saklayıp açığa vurmayacağım.”

O an Türin’in bakışlarında başka hiçbir çocuğunkinde görmediği bir ifade yakaladığı izlenimine kapılan Sador’un aklından şu düşünce geçti: “Keder, insanın karakterini nasıl da sağlamlaştırıyor.” Sonra yüksek sesle şöyle dedi çocuğa: “Hurin ile Morwen’in oğlu, kalbinin sana ne buyurduğunu Labadal tahmin edemiyor ama, içinden geçeni herkesle paylaşmamanın daha doğru olacağı fikrindeyim.”

Bunun üzerine “Belki de,” diye karşılık verdi Türin, “kişi elde edemeyeceği bir şeye duyduğu arzuyu kimseyle paylaşmamalı. Yine de, dostum Labadal, Eldar’dan biri olmak isterdim. İşte o zaman, bulunduğum yerden ayrılmaksızın, çok uzakta da olsa Lalaith’i geri getirebilirdim. Gün gelecek ve ben de vaktiyle senin yaptığın gibi yapıp askere yazılarak bir Elf kralının yanında savaşa gideceğim, Labadal.”

“Elfler hakkında daha öğreneceğin çok şey var,” dedi Sador, derin bir iç çekerek. “Harika özellikleri olan iyi yürekli bir ırktır onlar ve bundan dolayıdır ki İnsanların kalbini kazanmışlardır. Yine de bazen, onlarla hiç karşılaşmamış ve bu kadar erdemli yaşanabileceğini onlardan öğrenmemiş olsaydık, bizim için daha iyi olurdu gibime geliyor. Çünkü bilgi dağarcığı bizimkinden çok daha eskilere dayanan gururlu ve dayanıklı bir millet onlar. Saçtıkları ışık yanında bizimki sönük kalıyor; ayrıca bizim karakterimizin çıra gibi hemen tutuşan bir yapısı var ve bu, kaderin üzerimizde yarattığı yükü artırıyor.”

“Ama babam Elfleri çok sever,” diye belirtti Türin, “onlardan ayrı kalınca mutsuz hisseder kendini. Şu an bildiğimiz hemen her şeyi onlardan öğrenmiş olduğumuzu ve bu sayede üstün nitelikli bir ırk haline geldiğimizi söyler hep. Dediğine göre, son dönemlerde Dağları aşıp bu taraflara yerleşen İnsanların Orklardan pek de farkı yokmuş.”

“İşte bu çok doğru,” diye onayladı onu Sador, “bazılarımız için gerçekten geçerli bu söylediği. Ama yüksek erdemlere ulaşmak bir halk için zordur; belli bir yüksekliğe ulaşıp da oradan geri aşağı düşmek ise kolay ve bir o kadar feci.”

Edain halkının kaderinin çizileceği ve asla unutulmayacak olan o yılın Gwaeron ayına gelindiğinde, Türin'in yaşı neredeyse sekiz olmuştu. Büyükleri arasında, seferberlik başlatmak ve savaşa hazırlanmak üzerine çeşitli toplantılar yapıldığına dair söylentiler dolaşmaya başlamıştı bile; fakat Türin bunlardan o an için habersizdi. Karısının sır tutmayı bilen cesur biri olmasına güvenen Hürin ise, Elf krallarının yaptığı hazırlıklardan Morwen'e sık sık bahsediyor ve durumun alacağı iyi veya kötü şekle göre başlarına neler gelebileceği konusunda onun fikrine danışıyordu. Hürin'in içi umutla doluydu ve yaklaşmakta olan büyük savaşın sonuçlarından korkmuyordu; çünkü ona kalırsa Orta-Dünya'da Eldar halkının gücü ve ihtişamıyla başa çıkabilecek hiçbir kuvvet yoktu. “İşık batı ufkunda göründü,” dedi eşine, “ve onun aydınlığı ile yüzleşince Karanlık yine kaçıp gidecek.” Morwen onun öngörüleriyle hemfikir görünmeye çalışıyordu çünkü Hürin'le beraberken aksi görüş bildirmenin pek hoş karşılanmayacağının bilincindeydi. Ama genelde Elflerde görülmekle beraber Morwen'in de sahip olduğu önsezi yeteneği, farklı yönde düşünmesine yol açıyordu. “Elfler aynı zamanda İşığa sırt çevirip kendilerini yine kendi elleriyle onun etkisi dışına sürüklemediler mi sanki?” diyordu içinden. “Belki de Batının Lordları artık onları umursamıyordur; eğer öyleyse Dünyanın Çocukları’nın Güçlerden birini alt etmesi nasıl beklenebilir ki?”

Oysa Hurin Thalion’un üzerinde bu tür bir şüphenin gölgesinden eser yoktu; ama o yılın bir ilkbahar sabahı huzursuz bir gecenin ardından uykudan uyandığında, gözlerinin önüne bir bulut çökmüştü sanki ve aynı akşam hiç beklenmedik bir anda eşine şöyle dedi: “Beni çağırdıklarında, Morwen Eledhwen, Hador ailesinin varisini sana emanet edeceğim. İnsan yaşamı zaten yeterince kısa, üstelik insan, barış zamanlarında bile pek çok talihsizlikle karşılaşabilir.”

“Bunun böyle olageldiğini hepimiz biliyoruz,” diye yanıtladı kadın. “Bu sözlerin altında yatan asıl şüpheni açar mısın bana lütfen?”

“Şüpheden ziyade, bir önsezi diyelim buna,” derken endişe okunuyordu Hurin’in sesinde. “Ama ileriyi gören biri şunu rahatlıkla söyleyebilir: Şartlar her zaman şimdiki gibi kalmayacak. Muazzam bir kapışma bizi bekliyor ve bunun sonunda taraflardan biri şu an olduğundan çok daha alçak bir seviyede bulacak kendini. Kaybeden taraf Elf kralları olursa, Edain halkının başına felaket gelecek demektir; unutma ki, coğrafi olarak Düşman’a en yakın konumda yer alan topluluk bizimki. Diğer yandan, işler istediğimiz gibi sonuçlansa bile ben sana Artık korkmana gerek kalmadı ! demem, çünkü sen zaten korkulması gereken şeyden korkuyorsun sadece ve korku seni umutsuzluğa sürüklemeyecektir. Tam aksine, ben sana Sakın bekleme! derim. Elimden gelirse geri dönüp seni bulmaya çalışırım, ama bu arada sen katiyen beklememelisin! Aksine, olabildiğince çabuk hareket ederek güneye kaç-malısın; ben nasıl olsa peşinden gelip tüm Beleriand’ı karış karış ararnam gerekse bile seni bulurum.”

“Beleriand çok geniş bir alan, üstelik sürgüne çıkmışların orada barınak bulması zordur,” diye görüş belirtti Morwen. “Farz edelim ki kaçmaya karar verdim, tenha bir bölgeyi mi seçmeliyim, kalabalık bir yeri mi?”

Bu soru üzerine bir süre sessizce kafa yoran Hurin, “Brethil’de annemin akrabaları var,” dedi neden sonra. “Kuş uçuşuyla buraya yüz elli kilometre mesafededir.”

“Böylesine feci bir zaman gerçekten gelip çatarsa, İnsanlar arasında nasıl bir yardım bulmayı umabiliriz ki?” dedi Morwen. “Beor Hanedanı çoktan yok oldu. Hador Hanedanı da dizleri üstüne çökerse, Haleth’in küçük ve zavallı halkı saklanacak delik bile bulamaz.”

“Onlar sayıca az ve cahil olabilir, ama onların cesaretinden kuşku duymamalısın,” dedi Hurin. “Hem başka bir seçenek var mı sence?”

“Gondolin’i niçin değerlendirmiyorsun?” dedi Morwen. “Olmaz, oranın ismi dudaklarımdan asla dökülmeyecek,” diyerek karşı çıktı Hurin. “Ama işittiklerin doğru: Geçmişte orada bulundum. Yine de, şu ana dek başka hiç kimseyle paylaşmadığım ve bundan sonra da asla paylaşmayacağım bir gerçeği söyleyeyim şimdi sana: Oranın yerini bilmiyorum.”

“Ama yerini tahmin edebilirsin,” dedi Morwen, “en azından hangi yörede bulunduğunu bilirsin.”

“Bu mümkün olabilir,” dedi Hurin. “Ama Turgon ettiğim yemini geri almama izin vermedikçe bu tahminimi kimseye söyleyemem, sana bile. Bu durumda, Gondolin’in yerini bulmak için ne kadar uğraşsan boşuna olur. Yeminimi es geçip kendimi utanca düşürmek pahasına bu sırrı sana söylesem ve sen orayı bulsan bile, kapalı bir kapıdan öteye gidemezsin. Çünkü Turgon savaş yoluna inip de -ki henüz bu yönde hiçbir haber gelmedi ve öyle bir şey olacağına dair ümit de beslenmiyor- Gondolin’in kapısından dışarı çıkmadığı sürece, hiç kimse o kapıdan içeri giremez.” “Senin akrabalarına umut bağlanamayacağı ve dostlarımızın da bizden yüz çevireceği hesaba katılırsa,” diye devam etti Mor-wen, “nereye gideceğime kendim karar vermem gerekise tercihim Doriath olacaktır. Bana öyle geliyor ki, Melian Kuşağı düşmanın kırabileceği son savunma hattını teşkil ediyor; üstelik Beor ailesinin bir mensubu Doriath’ta asla küçük görülmez. Hem ben de kral soyundan gelmiyor muyum? Çünkü Beren Barahir'in, o da Bregor'un oğludur, aynı şekilde benim babam da öyle.”

“Kalbim senin Thingol'e sığınmandan yana değil,” diye itiraz etti Hurin. “Ondan Kral Fingon'a hayır gelmez; üstelik Doriath'ın ismi geçince içime öyle bir karamsarlık çöküyor ki, anlatamam.” “Brethil'den bahsedildiğini duyunca da ben aynı hisse kapılıyorum,” dedi Morwen.

Sonra birden gülmeye başladı Hurin: “Burada oturmuş gücümüzün çok ötesinde olan şeyler ve rüyalardan fışkıran gölgeler üzerine tartışıyoruz. İşler hiç de sandığın gibi kötü gitmeyecek; hem öyle olsa bile, her şey senin cesaretine ve vereceğin karara kalmış. Zamanı gelip de tercihte bulunman gerekirse, kalbin sana nereyi gösteriyorsa oraya git; yeter ki vakit kaybetmeden çabuk git. Ve eğer zafer bizim olursa, Elf kralları vaktiyle Beor Hanedam'na bağlı olan tüm eski vasalların varislerine topraklarını geri dağıtmaya kararlı. Böylesi bir durumda oğlumuza fazlasıyla toprak kalacak demektir.”

O geceyi Turin yan uyanık geçirdi; gece boyunca annesi ile babasının yatağın başucuna oturmuş, mumların ışığında kendisine baktığı izlenimine kapıldıysa da, yüzlerini her nedense bir türlü seçememişti.

Yaş gününün sabahında oğlu Turin'e bir hediye verdi Hurin; Elf işi bir kamaydı bu. Kabzası ve de kım gümüşi ve siyah renkler taşıyan bu armağanı çocuğuna verirken, şöyle demişti: “Hador Hanedam'nın Varisi, işte benden sana bugünün anısına bir armağan. Onu taşırken ve kullanırken dikkatli ol! Keskin bir kamadır bu ve çelik sadece kendisini taşımayı bilenlere hizmet eder. Aksi halde, senin elini de diğerlerine yapacağı gibi acımadan doğrayabilir.” Sonra Turin'i koltukaltlarından kavrayıp kaldırarak bir masanın üzerine çıkardı ve sözlerine devam etti: “Bak bu halinle boyun benimkini geçti bile, Morwen'in oğlu; yakında kendi ayakların üstünde dururken de geçecek. O gün geldiğinde, pek çoklar senin kılıcın önünde durmaktan korkacak.”

Bu konuşmanın ardından Turin hızla odadan çıkıp bir süre yal-mz başına dolaştı, buz tutmuş topraklar üzerine doğan bir güneş misali benliğini giderek ısıtan bir heyecan hissi doluyordu göğsüne. Babasının kendisine sesleniş şekli aklından hiç çıkmıyordu: Hador Hanedam'nın Varisi. Fakat zihninde devamlı canlanan başka sözler de vardı: İstediğin kadar ver, ama sadece sana ait olanı ver. Böylece soluğu Sador'un yanında alıp heyecanla seslendi ona: “Labadal, bugün benim yaş günüm, Hador Hanedanlığı'mn varisinin yaş günü bugün! Bugünün şerefine sana bir hediye getirdim. Bu kama artık senin, tam da ihtiyacın olan şey; bununla eline geçen her şeyi dilediğin kalınlıkta kesebilirsin, saç telini bile.” Sador'un aklı karışmıştı, çünkü o kamanın aynı gün erken saatlerde Türin'e hediye edildiğini gayet iyi biliyordu; ama bu adam, kim tarafından olursa olsun, verilmiş bir hediyeyi reddetmenin yakışıksız kaçacağının farkındaydı. Kendi kendine şöyle mırıldandı: “Ataların gibi sen de çok cömertsin, Hurin oğlu Türin. Şu güne kadar bu hediyeni hak etmemi sağlayacak hiçbir şey sunamadım sana, ömrümün geri kalanında da aksini başarabileceğime dair ümidim yok; ama yine de, elimden geleni yapacağım.” Kamayı kılıfından çıkaran Sador “Gerçekten harika bir hediye bu,” diyerek beğenisini dile getirdi. “Elf çeliğinden dövülerek yapılmış. Böylesini elimde tutma hazzım tatmayalı uzun zaman olmuştu.” Hürin çok geçmeden Türin'in kamayı kuşanmadığını fark etti ve kamamn keskinliğiyle ilgili yapmış olduğu uyarının onu korkutup korkutmadığını oğluna sordu. “Hayır,” diye yanıtladı bu soruyu Türin, “kamayı yakın bir dostum olan ahşap işçisi Sador'a verdim.”

“Babanın sana vermiş olduğu hediyeyi hakir gördün yani, öyle mi?” diye çıkıştı Morwen. Annesinin bu tepkisi karşısında Türin'in cevabı gecikmedi: “Hiç de değil; Sador'u sevdiğim ve ona merhamet duyduğum için kamayı ona vermek istedim.”

Bunun üzerine “Saydığın hediyelerin üçünü de verip vermemek sana kalmış, oğlum,” diyerek tartışmayı noktalamak istedi babası. “Sevgi, merhamet ve içlerinde en değersizi olan kama.” “Ben yine de Sador'un onu hak ettiğine emin değilim,” diye

uzattı konuyu Morwen. “Becerilerine duyduğu aşırı güven kendini sakat bırakmasına neden oldu ve kendi kendine uydurduğu gereksiz işlerle uğraşmaktan ona verilen asıl görevleri yerine getirmiyor.”

“Yine de ona acımalı,” dedi Hurin. “Dürüst ve içten bir kişi de bazen yolunu şaşırır ve onun yaratacağı zarar, düşmanın yol açacağından daha çok acı verir.”

“Bundan daha kaliteli ve keskin bir hediye alana dek beklemen gerekiyor artık, oğlum,” dedi Morwen. “Hem böylelikle bir sonraki hediye gerçek bir hediye yerine geçer ve sabrınla onu hak etmiş olursun.”

Her şeye rağmen, Türin, izleyen günlerde ailesinin Sador’a karşı tavrının iyiye gittiğini ve yaşlı oduncunun lorduna, yani Hürin’e, salonunun başköşesine koyup oturması için ihtişamlı bir koltuk yapmaya koyulduğunu gözlemledi.

Lothron ayı devam ederken güneşli bir sabah, aniden yükselen borazan sesleriyle uyanan Türin, evin kapısına koşup dışarı bakınca, savaşa gitmek için giyinip kuşanmışçasına zırhlara bürünmüş kimi atlı kimi yaya pek çok adamın avluda toplanmış olduğunu gördü. Hurin de aralarındaydı ve adamlarıyla yüksek sesle konuşuyor, çevresindekilere çeşitli talimatlar yağdırıyordu. Az sonra lürin, bu grubun Barad Eithel’e gitme hazırlığı içinde olduğunu öğrendi. Bu gördükleri, Hürin’in kendi muhafızları ve de tebaasını oluşturan diğer çalışanlarıydı; çevre arazide eli silah tutan hemen herkes o avluda bir araya gelmişti sanki. Amcası Huor beraberindeki bazı adamlarla yola çıkmıştı bile; ve daha pek çokları yarı yolda Dor-Lomin’in efendisine katılacak ve onun sancağı altında kralın çağrısına koşacaktı.

Hürin’e veda ederken Morwen’in gözlerinde tek yaş seçilmiyordu. “Bana bıraktığın emanete göz kulak olacağım, hem şimdiki halinin hem de gelecekte üsteneceği rolün hatırına.”

Ona şu şekilde karşılık verdi Hurin: “Elveda, Dor-Lomin’in leydisi; şu ana kadar hiç beslemediğimiz denli büyük bir ümitle

yola çıkıyoruz. Dileyelim ki önümüzdeki kış ortası şenliği geride bıraktığımız tüm yıllardakinden daha şen geçsin ve onu korkusuzca geleceğe baktığımız bir ilkbahar izlesin!" Sonra Türin’in ayağını yerden keserek onu omzuna yerleştirdi ve adamlarına seslendi: “Kılıçlarınızı kaldırın da Hador Hanedam’nın varisi onların ışıltısını görsün!" Bu davet üzerine elli kol hep birden havaya kalktı ve kılıçların çeliği güneşin altında parlarken, kuzeyi yurt edinmiş Edain halkının savaş çığlığı avluyu inletti: Lacho calad! Drego mom! Işık ateş saçsın! Karanlık kaçsın!

Nihayet Hurin atının eğerindeki yerini aldı, altın renkli sancaklar açılıp rüzgarda dalgalanmaya başladı, borazanlar bir kez daha sabahın içinde çınladı; ve böylece Hurin Thalion, Nirnaeth Arnoediad'a doğru yola çıktı.

Morwen ve Turin ise, rüzgarın çok uzaklardan getirdiği tek bir boru sesini duyana dek kapının eşiğinden bir yere kımıldamamış-tı: Hurin’in yanında adamlarıyla kalenin dışındaki ilk tepeyi aştığı ve artık bulunduğu noktadan evini göremediğinin işaretiydi bu.

Hurin ile Morgoth Arasında Geçen Konuşma

Fingon’un hayatını kaybettiği ve Eldar halkının çiçeğinin solduğu Nirnaeth Arnoediad’a, diğer bir deyişle Sayısız Gözyaşı Savaşı’na bizzat katılmış olan Elfler, bu savaşa ilişkin pek çok şarkı bestelemiş ve yine pek çok öykü anlatmıştır. Sırayla hepsini tekrarlamaya kalksak buna insan ömrü yetmez;^2 burada sadece, Galdor’un oğlu ve aynı zamanda Dor-Lomin’in lordu Hurin’in, Rivil Nehri’nin kıyısında Morgoth’un onu canlı olarak ele geçirmeleri talimatı verdiği askerlerinin büyük uğraşları sonucu yakalanıp esir alınması ve Angband'a götürülüşü sırasında başına gelenleri konu edeceğiz.

Hurin Morgoth’un huzuruna özellikle çıkarıldı; çünkü Mor-goth mistik yetenekleri ve casusları vasıtasıyla onun Gondolin kralıyla yakın arkadaş olduğunu öğrenmişti ve gözlerinin delici bakışlarıyla Hurin’i etkisi altına alıp konuşturmayı planlıyordu. Ama Hurin’in cesareti henüz kırılmamıştı ve Morgoth’a meydan

ııo

okudu. Bunun üzerine Morgoth onu zincire vurdurdu ve ağır işkencelere tabi tutmaya başladı. Fakat bir süre sonra yeniden onun yanına geldi ve Turgon’un gizli karargahının yerini açığa vurması ve onun kafasındaki planlarla ilgili bildiği ne varsa söylemesi halinde, ister serbest bırakılıp dilediği yere gitmesini, isterse orada kalıp Morgoth’un en üst rütbeli kumandanlarından biri haline getirilerek mevki ve güç sahibi olmasını önerdi. Ama Sarsılmaz Hurin, bu lakabını hakkıyla taşıdığını ispatlarcasına onunla alay ederek “Sen körsün, Morgoth Bauglir," dedi küstahça, “sadece karanlıkta kaldığın ve hiç günyüzüne çıkmadığın için de hep kör kalacaksın. İnsanoğlunun kalbine neyin yön verdiğini bir türlü aklın almıyor, bu sırrı çözsen bile onu önerip pazarlık konusu yapman mümkün değil. Çünkü Morgoth’un öne sürdüğü herhangi bir teklifi ancak bir ahmak kabul eder. İstediğini alınca, onun karşılığında önermiş olduğun şeyi vermez, tam tersine, alıkoyar-sın; ve gayet iyi biliyorum ki benden duymak istediğin şeyi sana söylemem halinde beni bekleyen tek son ölümdür."

Bu sözler üzerine Morgoth bir kahkaha koyuverdi. “Ölüm, sana bahşetmem için dileneceğin bir kurtuluş olur senin için." Ardından Hurin’i, o zamanlar inşası yeni bitmiş olan leş kokulu Haudhen-Nimaeth’e götürdü. Hurin’i bu yerin üzerine bıraktıran Morgoth, oradan Hithlum’u seyretmeye ve eşini, çocuğunu, geride bıraktığı tüm tebaasını düşünmeye sevk etti onu. “Artık onlar benim hükümranlık alanımda yaşıyor," dedi Morgoth sonra, “yaşayıp yaşamamaları benim insafıma kalmış."

“Bu sana hiçbir fayda sağlamaz," dedi ona Hurin. “Turgon’un saklandığı yeri onlara söyletmen mümkün değil, çünkü orayı hiçbiri bilmiyor."

Öfkesine daha fazla hakim olamayan Morgoth “O zaman ben de sana söyletirim," diye gürledi, “ve senin o lanet ailene. Hepiniz çelikten de yapılmış olsanız, gücüm eninde sonunda direncinizi kıracak." Oracıkta durmakta olan büyük bir kılıcı kaptığı gibi Hurin’in gözlerine yakın bir mesafede yere çaldı ve kırılan kılıçtan etrafa saçılan çelik parçalarından biri Hurin’in yüzünü çizdiyse de o hiçbir yılgınlık belirtisi göstermedi. Sonra bir kolunu Dor-Lömin’e doğru uzatan Morgoth; Hürin’i, Morwen’i ve onların kanım taşıyan herkesi lanetledi: “Şimdi beni dikkatle dinle! Düşüncelerimin gölgesi nereye giderlerse gitsinler onların peşini bırakmayacak, dünyanın öteki ucuna da saklansalar nefretim onları yine bulacak."

Bu kehanet karşısında “Kendini boşuna yorma," oldu Hürin’in cevabı. “Çünkü bu uzaklıktan onları ne görebilir ne de onlara hükmedebilirsin: Şu anki şeklini koruduğun ve bu dünya üzerinde bir kral olarak kalmaya devam ettiğin sürece."

Morgoth yeniden ona doğru dönmüştü şimdi. “Seni ahmak. .. O küçücük ve sefil İnsan ırkınızı kendime rakip gördüğümü mü sanıyorsun? Sen hiç Valar ile karşılaştın veya Manwe ve Varda’mn gücüne tanık oldun mu? Onların düşüncelerinin sınırı ta nerelere dayanır biliyor musun? Ve samyor musun ki onların düşünceleri seni gözetecek ve onca mesafeden seni bulup da korumaya alacak?"

“Bunu bilemem," dedi Hurin. “Ama eğer isterlerse bunu yapabilirler. Çünkü Arda var oldukça Kadim Kral’ın tacını yitirmeyeceği yazılmıştır bir kere."

“Sen öyle zannet," diye kesip attı Morgoth. “Bir Ulu Kral varsa, o da benim: Ben, Melkor, Valar arasında ilki ve en güçlüsü, dünya var olmadan önce var olan ve dünyayı bizzat yaratanım ben. Benim irademin gücü halen Arda üzerinde etkisini sürdürüyor ve zamanla hepsi bana meyledip benim saflarıma katılacak. Senin tüm sevdiklerin üzerine ise iradem bir felaket bulutu gibi çökecek ve onları karanlığın ve umutsuzluğun o dipsiz kuyusuna düşürecek. Gittikleri her yerde kötülük çıkacak karşılarına. Ağızlarını her açtıklarında, kendi sonlarını hazırlayan kararlar alacaklar. İnşa ettikleri her şey er geç onların aleyhine dönecek. Ümitlerini tüketmiş bir halde, hem hayata hem de ölüme lanetler okuyarak ölüp gidecekler."

Fakat Hurin soğukkanlılığım halen yitirmemişti. “Şu an kiminle konuştuğunu unuttun mu yoksa? Benzer şeyleri çok önceleri benim atalarıma da söylemiştin, ama onlar senin gölgenden sıyrılmayı bildi. Artık seni tanıyoruz, çünkü Işığı görmüş olanların yüzüne baktık ve Manwe ile konuşmuş olanların sesine kulak verdik. Doğru, sen Arda'dan önce vardın, ama yalnız değildin ve o zaman da savaştan galip ayrılan taraf sen olmadın. İçlerinde en güçlüsü de değilsin sen; çünkü gücünü hep kendi boş ihtirasların için harcadın ve farkında olmadan heba ettin. Şu an Valar'ın elinden kaçmış bir köleden farkın yok ve gün gelecek yeniden onların zincirine vurulacaksın."

“Görüyorum ki efendilerinin öğrettiklerini çok iyi ezberlemişsin," dedi Morgoth. “Ama bu çocukça efsanelerin sana faydası dokunmayacak çünkü onlar çoktan silinip gitti."

“O zaman sana son bir sözüm daha var, köle Morgoth," dedi Hurin yeni bir nefesle, “ve şunu bil ki söyleyeceklerim hiçbir efsaneden alıntı değil, şu an kalbimin bana söylettikleridir. Tüm Arda ve Menel senin emrin altına girse de sen İnsanların Efendisi değilsin ve asla olamayacaksın da. Seni reddetmiş olanları Dünyanın Sınırı'nın öbür yanına dek kovalayamazsın ya."

“Onları Dünyanın Sınırı'nın öte yanına kovalamam gereksiz," dedi Morgoth sakince, “çünkü Dünyanın Sınırı'nın öte yanında koca bir Hiçlikten başka bir şey yok. Ama o sınırların içinde kaldıklar sürece benden kaçamazlar, ta ki Hiçliğe girmeyi göze alana kadar."

“Yalan söylüyorsun," dedi Hurin.

“Yalan söylemediğimi kendi gözlerinle görüp itiraf edeceksin," dedi Morgoth. Sonra Hı.lrin'i alıp Angband'a geri götürdü ve orada Thangorodrim'in yüksek noktalarından birinde taştan bir koltuğa oturtup batı ufkunun uzak ucundaki Hithlum'u ve güneydeki Beleriand topraklarını seyretmeye zorladı. Morgoth’un gücü onu o taştan koltukta alıkoyuyordu; yanı başında dikilen Morgoth ise ona bir kez daha lanet okuyup gücünü üzerine yerleştirdi; böylelikle Hurin, Morgoth kendisini salıvermediği sürece ne oradan bir yere kıpırdayabilecek ne de ölebilecekti.

“Otur şimdi burada," dedi Morgoth, “ve kendi ellerinle benim önüme atmış olduğun kurbanların üzerine nasıl kötülük ve umutsuzluk yağdırdığımı birebir izleyebileceğin diyarlardan gözünü ayırma. Çünkü sen, Arda’nın bile kaderine hükmetmiş olan Melkor’la alay etme ve onun gücüne meydan okuma gafletinde bulundun. Bundan ötürü de benim gözlerimin gördüğünü görecek, benim kulaklarımın duyduğunu duyacaksın ve halkının başına gelecek olan felaketlerin hiçbiri senden gizli kalmayacak.

Türin’in Evden Ayrılışı

Savaşmak için yola çıkmış olanlardan sadece üçü, Taur-nu-Fuin adlı yoldan binbir zorluğa göğüs gererek geçip Brethil’e ulaşabilmişti ve Haldir’in savaşta öldüğü haberini onlardan alan Hador kızı Glöredhel, tuttuğu yasın acısına dayanamayıp kısa süre içinde hayata gözlerini kapadı.

Dor-Lömin’e ise savaştan ne bir asker dönebildi, ne de bir haber. Huor’un karısı Rıan aklı başından gitmiş bir halde kendini araziye vurdu, ama Mithrim tepelerinde yaşayan Gri Elfler, içinde bulunduğu bu zor durumda ondan yardımı esirgemeyerek bu hamile kadını bağırlarına bastılar ve sonrasında kendilerinden biri gibi büyütecekleri çocuğu Tuor’un doğumuna yardımcı oldular. Bebeğin hangi ismi taşıması gerektiğini onlara açıklayan Rıan daha sonra yeniden yollara düştü ve Haudh-en-Nirnaeth’e vardığı sırada gücü tükenerek son nefesini verdi.

Morwen Eledhwen ise tuttuğu matemin sessizliğine sığınarak, Hithlum’da kalmıştı. O dönemde oğlu Türin sadece dokuz yaşındaydı ve o yeni bir bebeğe hamileydi. Günleri çok zorlu geçiyordu. İyiliğin büyük yenilgisi sonrası o topraklara akın eden Doğulular, Hador halkına zulmediyor, ellerinde ne varsa alıyor ve onları köleleştiriyordu. Bir zamanlar Hürin’in hükümranlık alanı olan topraklarda, gencecik kızlar ve henüz ergenlik çağına bile girmemiş oğlanlar da dahil olmak üzere, kendilerine herhangi bir şekilde hizmet ettireceklerine veya işe koşacaklarına akıllarının kestiği kim varsa beraberlerinde götürdüler. İşe yaramayacak kadar yaşlı olanları ise ya öldürüyor ya da açlıktan ölmeye terk ediyorlardı. Fakat Dor-Lömin’in leydisine dokunmaya ya da onu evinden kovmaya henüz cüret edememişlerdi, çünkü bu kadının beyaz iblislerle -nefret ettikleri ama onu da bastıran bir korku duydukları Elflere taktıkları isimdi bu- anlaşma halindeki tehlikeli bir cadı olduğuna dair söylentiler Doğulular arasında hızla yayılmıştı.^3 Sırf bu sebepten, civardaki dağlara, özellikle de pek çok Eldar’ın sığınmış olduğu güneydekilere yanaşmaya çekiniyor ve o kesimden uzak durmaya özen gösteriyorlardı. Gel zaman git zaman, o verimli topraklar üzerinde ne varsa yakıp yıkan ve talan eden Doğulular, gerisingeri ilk geldikleri yöne, kuzeye çekildiler. Hürin’in evi Dor-Lömin’in güneydoğusunda yer alıyordu ve dağlara da oldukça yakındı; öyle ki, Nen Lalaith’in suları sırtında dik bir geçit barındıran Amon Darthir’in gölgeleri arasındaki bir pınardan fışkırıyordu. Diğerlerine oranla daha dayanıklı olanlar Ered Wethrin’i bu yolla aşar ve Glithui kuyularının yanından aşağı inip Beleriand’a ulaşırdı. Ne Doğuluların ne de Morgoth’un bu yoldan haberi vardı henüz; çünkü Fingolfin Hanedanı ayakta durduğu süre boyunca o topraklar kötülüğe hep kapalı tutulmuş, Morgoth’un adamları o yöreye adım atamamıştı. Fingolfin, Ered Wethrin’in hem kuzeyden yapılacak sızıntılara hem de güneyden düzenlenecek saldırılara geçit vermeyecek doğal bir duvar olduğuna inanmıştı; gerçekten de, kanat takıp da uçmadığı sürece, bir yolcunun Serech ile Dor-Lömin’in Nevrast’a uzanan batı etekleri arasında bunun gibi başka bir geçit daha bulmasına olanak yoktu.

Böylece, ilk baskınlardan sonra Morwen artık evden ayrılma vaktinin geldiğine karar verdi ve her ne kadar civar ormanlarda gizlenen pek çok adamın varlığından haberdar olsa da, evden fazla uzaklaşmanın doğuracağı tehlikeyi bildiği halde, ' harekete geçti. Oralarda halen Morwen’in himayesinde olan oduncu Sador ve yaşı ilerlemiş bazı diğer adam ve kadınların yanı sıra, annesinin evin avlusunun sağladığı güvenli ortamdan ayrılmasına izin vermediği Turin’den başka kimse kalmamıştı. Ama Hürin’in evi ve onu çevreleyen çiftlik arazisi zamanla viraneye döndü; Morwen ise elindeki mülkü ayakta tutmak için çok çaba sarf etse de sonuçta artık fakir bir insandı ve Hürin'in Brodda isminde bir Doğulu tarafından zorla kendisine eş yapılan akrabası Aerin ona gizlice yardım ediyor olmasaydı, çoktan açlıktan ölüp giderdi. Sadaka kabul etmeyi kendisine yakıştıramasa da, sırf Türin'in ve karnındaki diğer çocuğun geleceği için bu yardımı kabul ediyordu Mor-wen; üstelik bunu bir sadaka olarak değil, kendi parasının ona geri dönüşü olarak görüyordu. Çünkü vaktiyle Hürin'e ait olan tüm işgücünü, malları ve hayvanları onların elinden koparıp alan ve kendi yerleşkesine taşıyan da yine bu Brodda'ydı. Hithlum'a gelişlerinden önceki süreçte kendi halkı arasında fazla bir mevki sahibi olmayan, yine de cesurluğuyla tanınan biriydi Brodda. Bu yüzden de, zengin olma dürtüsüyle, kendi türünden olan diğerlerinin henüz göz koymadığı bir toprak parçası bulunca hemen sahiplenmişti. At sırtında çıktıkları bir akın sırasında Morwen'i uzaktan sadece bir kez görmüş ve bu, kadına karşı derin bir korku beslemesine yetmişti. Göz göze geldiği kişinin beyaz iblislerden biri olduğuna inanmış ve bu cadının onun başına bir felaket getireceğine dair ölümcül bir dehşete kapılmıştı. Bundan ötürü de, cadı yerine koyduğu kadının evini yağmalamaktan kaçınmış ve bu sayede, Türin'in varlığı onun dikkatinden kaçabilmişti. Aksi halde, o toprakların gerçek varisinin ömrünün çok daha kısa olacağına şüphe yok.

Hador halkına Samankafalar adını takan Brodda, bu yeni kölelerini işe koşup Hürin'in evinin kuzeyine düşen bir noktada kendisi için ahşaptan büyük bir konak inşa ettirmişti. Emeğinden faydalandığı sefil halkı etrafı kazıklarla çevrili olmasına rağmen çevresinde pek bir korunma tedbiri alınmamış, ahırdan bozma bir barakaya sığır misali tıkıştırıyordu. Bu güruh içinde, kendilerini tehlikeye atmak pahasına Dor-Lomin'in gerçek leydisine hizmet etmeye hazır olan, gerçekte halen boyun eğdirilememiş bir grup da vardı. Bu kişiler bölgede olup bitenlere ilişkin haberleri Morwen'e ulaştırsalar da, bunların içinde umut vaat edici hiçbir unsur bulunmuyordu. Aerin'i ise bir köle değil, kendisine eş olarak yanına almıştı Brodda; çünkü anayurdundan gelirken kendisine refakat eden ırkdaşları içinde çok az kadın vardı ve bunların hiçbiri güzellik ve zarafet bakımından Edain dişileriyle boy ölçüşemezdi. Üstelik kendisine bu yeni topraklar üzerinde bir lordluk temin etmek ve o öldükten sonra da hükümranlığını sürdürecek bir varise sahip olmak arzusundaydı.

Morwen geçen günlerde olup bitenler ve gelecek günlerde olabilecekler hakkında Türin’e çok az şey anlatıyordu; buna karşılık oğlan da, ona çok fazla soru sorarak annesinin sessizliğini bozmaya çekiniyordu sanki. Doğulular Dor-Lömin topraklarında ilk kez görüldüğü sıralarda annesine şöyle demişti: “Babam ne zaman geri dönüp bu çirkin haydutları defedecek? Gelmesi niçin bu kadar gecikti?"

“Bilmiyorum," diyerek karşılık vermişti Morwen bu soruya. “Savaşta öldürülmüş olabilir, belki de esir alınmıştır. Çıktıkları sefer sırasında çok uzaklara sürüklenmiş olması ve bizi saran düşman yığınlarını yarıp da bir türlü buraya dönemernesi de mümkün elbet."

“Bence o öldü," demişti Türin, annesinin önünde gözünden yaşlar boşalmaması için dişini sıkarak, “çünkü sağ olsa hiçbir kuvvet onu bize geri dönmekten alıkoyamazdı."

“Bu saydığın ihtimallerin hiçbirinin doğru olabileceğini sanmıyorum, oğlum," demişti Morwen son söz olarak.

Zaman geçtikçe, Dor-Lömin ve Ladros’un yasal mirasçısı olan oğlu Türin için daha çok endişelenmeye başlamıştı Morwen. Çünkü yaşının henüz çok küçük olduğu bu dönemde Doğuluların elinde köle olmaktan başka bir kader öngöremiyordu oğlu için. Bu düşünce aklını kurcaladığı sırada, işler kötüye giderse nereye saklanılabileceğine dair Hürin’le yapmış oldukları konuşmayı anımsadı ve düşünceleri bir kez daha Doriath üzerine yoğunlaştı. En sonunda, eğer başarabilirse Türin’i bulunduğu yerden gizlice göndermeye ve oğlunu himayesine alması için Kral Thingol’e yalvarmaya karar verdi. Tek başına oturmuş bu planın nasıl uygulamaya konacağı üzerine kafa yorarken Hürin’in sesi canlandı dimağında: Bir an önce kaçın! Sakın beni beklemeyin! Ama yeni yapacağı doğuma az bir zaman kalmış olması ve mesafe uzadıkça kaçış şansının da bir o kadar azalacağı tehlikelerle dolu bir yolculuğa bu hamile haliyle çıkma fikri onu büsbütün korkutuyordu. Öte yandan, kalbinin derinliklerinde yanan bir umut ışığına tutunmaya çalışıyordu hâlâ; Hürin’in ölmediğine dair bir önsezi vardı içinde ve bu yüzdendir ki, uykusuz geceler boyunca karanlığa kulak kabartarak eşinin ayak seslerini işitmeyi umar, sabahları ise kocasının atı Arroch’un kişnemesinin avluda çınladığı zannıy-la aniden uyanırdı. Bu da yetmezmiş gibi, bir yandan oğlunun o dönemde pek çok örneği görüldüğü gibi başka bir ailenin içinde yetişmesini arzu etse de, bir başkasının -bu kişi isterse kral olsun- vereceği sadakayla geçinecek olmayı gururuna bir türlü ye-diremiyordu. En sonunda Hürin’in sesine, veyahut onun sesinden geriye kalan hatıraya kulak tıkadı ve böylelikle Türin’in kaderinin ilk ağı örülmüş oldu.

Morwen bu kararı verdiğinde Matem Yılı’nın sonbaharına çoktan gelinmişti. Mevsimsel şartlardan dolayı, seyahat etmeye elverişli zaman artık çok kısıtlı olduğundan, süratle hazırlandı kadın; yola çıkmayıp da kışı evinde geçirmeyi beklerse Türin’in yakalanacağından korkuyordu. Doğulular devamlı evin etrafında dolanıp şüpheli gözlerle avluyu tarıyordu. Bunun üzerine, ani bir kararla Türin’i karşısına alan kadın, ona şöyle dedi: “Baban gelmeyecek. Bu yüzden buradan gitmen gerekiyor, hem de hemen. Onun arzusu da buydu zaten."

“Gitmek mi?" diye haykırdı Türin. “Peki ama nereye gidebiliriz? Dağların ötesine mi?"

“Evet," dedi Morwen kısaca. “Dağların ardına, güneye doğru. Kimbilir... güneyde halen bir umut ışığı yanıyordur belki. Ama ben bizim gidebileceğimizi söylemedim, oğlum. Sen yalnız gitmelisin, bense burada kalacağım."

“Yalnız başıma bir yere gitmem ben!" diye isyanla bağırdı

Hurin. “Seni burada bırakmayacağım. Hem neden birlikte gitmiyoruz ki?”

“Ben buradan ayrılamam,” dedi Morwen. “Ama endişelenme, sen de yalnız gidecek değilsin. Gethron’u yanına katacağım, hattâ belki Grithnir’i de.”

“Labadal da bizimle gelemez mi?” diye sordu Tı.irin.

“Hayır olmaz, çünkü o topal,” diye itiraz etti Morwen. “Önünüzde aşmanız gereken zorlu bir yol uzanıyor. Sen benim oğlum olduğun ve acımasız bir dönemden geçtiğimizi idrak edecek olgunluğa sahip bulunduğun için, seninle açık konuşacağım: Bu yolculuk sırasında ölebilirsin. Yılın sonu yaklaşıyor. Ama burada kalırsan, daha da kötü bir akıbet gelip yakana yapışacak: O da, köle olmaktır. Erkek denecek yaşa geldiğinde gerçekten de bir erkek olmak istiyorsan, sana söylediğim gibi hareket et ve her daim cesur ol.”

“Ama bu durumda seni sadece Sador, kör Ragnir ve yaşlı kadınlarla başbaşa bırakmış olacağım,” dedi Tı.irin. “Babam değil miydi benim Hador Hanedam’nın varisi olduğumu söyleyen? Eğer gerçekten varissem burada kalmalı ve evimi savunmalıyım. Ah, keşke kamam şimdi yanımda olsaydı!”

“Haklısın, bir varis evinde kalmalı kalmasına, ama bu koşullar altında öylesi olanaksız,” dedi Morwen. “Yine de bir gün geri dönebilirsin. Şimdi cesur ol! Burada işler daha da kötüleşirse, ben de peşine takılırım; başarabilirsem tabii.”

“O vahşi topraklarda sen benim izimi nasıl bulacaksın?” diyen Türin’in yüreği daha fazla kaldırmamış olacak ki, gözlerinden yaşlar boşaldı.

“Eğer böyle ağlayıp inlersen, seni benden önce başka şeyler bulur,” diye uyardı onu Morwen. “Hangi yöne gideceğini biliyorum ve gerçekten oraya ulaşmayı başarırsan, günün birinde ben de, eğer imkânlar elverirse, oraya gelip seni nasıl olsa bulurum. Doriath’a, Kral Thingol’ün yanına gitmeni istiyorum. Bir köle haline geleceğine bir kralın misafiri olarak kabul görmeyi tercih etmez misin?”

“Bilmiyorum,” dedi Türin. “Köle olmanın ne anlama geldiğini bilmiyorum.”

“Zaten ben de bunun anlamını öğrenmeyesin diye seni uzaklara gönderiyorum," diye yanıtladı Morwen. Sonra, Türin'i iki kolundan kavrayıp gözlerini sanki derinlerde gizli bir bulmacayı çözmek ister gibi çocuğun gözlerinin içine dikti annesi. “Bunun senin için zor olduğunun farkındayım, oğlum Türin," dedi uzun uzadıya. “Ama sadece senin için öyle olduğunu zannetme. İçinde bulunduğumuz bu çetin dönemde yapılacak en doğru şeyin ne olduğunu bulmaya çalışmak benim için de katlanılması zor bir yük. İzleyebileceğimiz en doğru yolun bu olduğuna karar vermesem, geriye kalan en değerli şeyimden ayrılmak ister miydim sanıyorsun?"

Aralarında bu konu hakkında başka bir konuşma geçmedi; ama şu bir gerçek ki, Türin üzüntüden kahrolmuş ve tek kelimeyle afallamıştı. Ertesi sabah Sador'un yanına gitti ve koruluk alana girmeye korkar hale geldiklerinden nadir bulunan bir gereksinime dönüşmüş olan yakacak odun toplamak üzere ağaç dallarını budarken buldu onu. Türin'i görünce durup koltuk değneğine yaslanmış ve bu esnada Hürin için hazırlamaya başladığı fakat sonra yarıda kesip bir kenara attığı ahşap koltuğa gözü ilişmişti. “İsınmak için bunu da feda etmeliyiz,” dedi sonra, “hayatta kalmamızı sağlayan temel ihtiyaçlar bugünlerde her şeyin önünde gelir."

“Onu kırmak için biraz daha bekle," diyerek karşı çıktı Türin. “Belki babam yakında eve döner ve yokluğu sırasında kendisi için yapmış olduğun bu hediyeyle karşılaşmak onu mutlu eder."

“Boş ümitler korkulardan bile tehlikelidir evlat," dedi Sador, “yaklaşmakta olan karakışın soğuğunda bizi ısıtamazlar da." Koltuğun üzerinde kendi elleriyle oyduğu işlemelerden birinde parmağını gezdirerek derin bir iç geçirdi. “Demek ki vaktimi boşa harcamışım," dedi sonra. “Oysa bunu yapmaya uğraşırken ne mutlu saatler geçirmiştim. Nedense her güzel şey kısa ömürlü oluyor ve sanırım geriye, onları yaparken yaşadığımız güzel anların hatırası kalıyor sadece. Hazır sen buradayken, bana vermiş olduğun hediyeyi de iade edeyim."

Önce elini uzatan Türin, ardından hemen geri çekti. “Kişi vermiş olduğu hediyeyi geri kabul etmez," dedi bir yandan.

“Ama bu hediye bir kez benim malım haline geldiğine göre, onu istediğim kişiye verme hakkım yok mu?" diye sordu Sador.

“Var tabii," dedi Türin, “ama benim dışımda. Hem neden onu bana vermek isteyesin ki?"

“Onu hakkını verecek bir işte kullanabileceğime dair hiç ümidim yok," dedi Sador. “Önümüzdeki günler Labadal’a kölelik dışında hiçbir uğraş getirmeyecek"

“Söyler misin bana, köle ne demek?" diye ilgiyle sordu Türin.

“Bir zamanlar normal bir insan olan birine hayvan muamelesi yapılması demek," oldu Sador’un yanıtı. “Sadece hayatta kalmasına yetecek kadar beslenen, ırgat gibi çalışmak için hayatta bırakılan, çektiği acılara ve korkularına daha fazla dayanamayıp da ölmekten korktuğu için meşakkatli işlerde çalışmaya razı olan bir zavallıdır köle. Kendisini boyunduruğa vuran haydutlardan edineceği tek şey, sırf eğlence olsun diye acılara maruz bırakılmak veya öldürülmektir. İradesi diğerlerine oranla daha güçlü olan köleleri araziye salıvererek onların peşinden köpekleriyle ava çıktıkları söyleniyor. Görünen o ki, bizim Uğurlu Halk’tan öğrendiğimize kıyasla onlar Orklardan çok daha fazla şeyi çok daha hızlıca öğrenmişler."

“Şimdi bazı şeyleri daha iyi anlayabiliyorum," dedi Türin.

“Böyle korkunç gerçekleri bu denli erken yaşta öğrenmek zorunda kalman çok üzücü," diyen Sador Türin’in yüzünde garip bir bakış yakalayınca sordu: “Anladım derken kastettiğin şey nedir bakalım?"

“Annemin neden beni buradan göndermekte ısrar ettiği," dedi Türin, gözleri dolarak.

Hüzünlenen Sador derin bir “Ah!" çekti ve sonra kendi kendine mırıldandı. “Bu kararı almakta niye bu kadar geciktiniz ki?" Sonra yeniden Türin’e dönüp konuşmaya devam etti. “Bunu duymak benim için acı bir sürpriz olmadı. Yine de sen sen ol, annenin sana söylediği şeyleri ne Labadal’la ne de bir başkasıyla paylaşma. Bugünlerde tüm duvarların ve çitlerin kulağı var ve bu kulakları taşıyan kafaların içinin iyilikle dolu olduğu hiç söylenemez."

“Ama bunu birisine anlatmam lazım!" dedi Türin. “Eskiden beri hep seninle paylaştım sırlarımı. Şimdi seni bırakıp da gitmek istemiyorum, Labadal. Bu evi ve annemi terk etmek istemiyorum."

“Eğer gitmezsen," dedi Sador, “yakında Hador Hanedanı tam anlamıyla son bulacak; bunu kavrayacak yaştasın artık. Labadal senin gitmeni hiç istemez; ama Hürin’in oğlunun Doğuluların ona erişemeyeceği bir yere kaçması Hürin’in sadık hizmetkarı Sador’u çok mutlu eder. Eh, artık yapacak pek bir şey yok: iyisi mi birbirimize veda edelim. Sana verdiğim bu kamayı bir ayrılık hediyesi olarak kabul etmemekte ısrarlı mısın hâlâ?"

“Hayır, istemiyorum onu!"dedi Türin. “Annemin dediğine göre ben Elflerin arasına, Doriath Kralı’nın yanına gidiyormuşum. Oraya varınca buna benzer başka şeyler edinirim nasıl olsa. Ama sana başka bir hediye yollama imkânı bulamam, Labadal. Orada sizden çok uzakta ve yapayalnız olacağım." Bu sözler eşliğinde ağlamaya başlayan Türin’i teselli etti Sador: “Ne oluyor sana bakayım? Hani nerede Hürin’in oğlu? O çocuk ki, bir süre önce şunları söylediğini kendi kulaklarımla duymuştum: Gün gelecek ve ben de askere yazılıp bir Elf kralının yanında savaşa gideceğim."

Bu konuşma üzerine gözyaşlarını dizginleyen Türin “Pekala," dedi sakinleşerek “Madem ki Hürin'in oğlu böyle bir ant içmiş, o zaman sözünün ardında durması ve buradan gitmesi gerekir. Ama ne zaman ki bir şeyi yapacağıma dair atıp tutsam, zamanı gelip çattığında o şey ilk baştakinden çok farklı görünüyor bana. Bak şimdi ben sırf bir söz verdim diye istemediğim halde gitmek durumunda kalıyorum. Bundan böyle bu tür sözler vermeden önce dikkat edeceğim."

“İyi yaparsın bence de," dedi Sador şakayla karışık. “Çoğu kişi karşısındakine bir şeyler öğretme hevesindedir ama gerçekten öğrenenlerin sayısı çok azdır. İleriki günlerde ne olup biteceğini hep beraber göreceğiz. Bugünlük ise bu kadar yeter."

Yolculuk hazırlıklarını nihayet tamamlayan Türin annesiyle vedalaşıp beraberinde iki yol arkadaşıyla gizlice evden ayrıldı. Ama biraz uzaklaştıktan sonra yanındakilerin telkini üzerine durup da omzunun üstünden başını çevirerek babasının evine son bir kez bakınca, ayrılık acısı bir kılıç misali içini delip geçti ve şöyle haykırmaktan kendini alamadı: “Morwen, Morwen, seni bir daha ne zaman görebileceğim?" Evin kapısının eşiğinde durmuş dışarıdaki sessiz karanlığa kulak kabartmakta olan annesi, ağaçlık tepelerde yankılanan bu çığlığı duydukça kapının yanındaki kazığı öyle sıkı kavramıştı ki parmakları parçalanmıştı. Oysa bu, Türin’in çekeceği acıların henüz ilkiydi.

Türin’in gidişini izleyen yılın başlarında Morwen bir kız çocuğu daha dünyaya getirdi ve ona Matem anlamına gelen Nie-nor ismini koydu; o doğduğunda Türin evinden çok uzaklardaydı artık. Uzun ve tehlikelerle dolu bir yol bekliyordu onları, çünkü Morgoth’un gücü çok uzaklara erişiyordu. Ama bu yolculukta Türin’e, delikanlılık yılları Hador’un hükümranlık dönemine denk gelmiş olan Gethron ve Grithnir rehberlik ediyordu ve her ne kadar ikisi de artık yaşlanmışsa da, yiğitliklerinden bir şey yitirmiş değillerdi ve geçmiş seyahatleri sırasında Beleriand topraklarından çok sık geçtiklerinden, bölgeyi gayet iyi tanıyorlardı. Böylece, biraz cesaretin biraz da talihin yardımıyla Gölgeli Dağları aştılar ve Sirion Vadisi’ne inen yolda bulunan Brethil Ormanı’nı da geride bıraktıktan sonra, nihayet, yorgunluğun son raddesine geldikleri bir anda Doriath sınırlarına ulaştılar. Ne var ki oraya varınca yollarını şaşırdılar ve Kraliçe’nin içinden bir patika bile geçmeyen labirentten farksız ormanı içinde bir çıkış yolu arayarak, yanlarına aldıkları tüm yiyecek tükeninceye dek şuursuzca dolanıp durdular. Çok geçmeden ölümle burun buruna geldiler çünkü kuzeyden gelen kış en sonunda tüm acımasızlığıyla hissedilmeye başlamıştı; gel gör ki Türin’in kaderinde soğuğun ve açlığın etkisiyle ölmekten çok daha beteri vardı. Bir süre dinlen-rnek üzere bitkin bir şekilde tam uzanmışlarken, uzaktan bir boru

sesi duyuldu. Öteden beri Doriath civarındaki otlakları kendine mesken tutmuş olan, o zamanların en büyük ve şöhretli orman adamı Yayıgüçlü Beleg, uzandıkları yerin yakınında ava çıkmıştı. Kendisine bağırıldığını duyunca sesin geldiği yöne doğru ilerleyen Beleg çok geçmeden onları buldu ve beraberindeki yiyecek ile içeceği üç yolcuyla paylaştıktan sonra isimlerini ve nereden geldiklerini sordu. Öğrendikleri karşısında şaşkınlık ve acımayla dolu bir his kaplamıştı dev avcının içini. Türin'e hayran kalmıştı çünkü bu çocukta annesinin güzelliği ve babasının gözlerindeki ifade vardı ve sahip olduğu dayanıklılık ve güç daha şimdiden kendini göstermeye başlamıştı.

“Kral Thingol'den ne gibi bir rican olacak?" diye sordu Beleg çocuğa.

“Onun şövalyelerine katılıp babamın intikamını almak için Morgoth'a karşı sefere çıkmak istiyorum," dedi Türin.

“Yıllar geçip de yaşın erdiğinde bu pekala mümkün olabilir," dedi Beleg. “Çünkü henüz çok küçük olduğun halde sende mert bir savaşçının yüreğini görüyorum ve eğer söylediklerini hayata geçirebilirsen, Sarsılmaz Hürin'in oğluna yaraşır bir iş başardın demektir." Hürin'in adı, tüm Elf diyarlarında olduğu gibi burada da saygı ve hürmetle anılıyordu. Bu kısa tanışmadan sonra Beleg bu yolculara rehberlik etme görevini memnuniyetle üstlendi ve önlerine düşüp onları o sıralar bazı diğer avcılarla beraber ikamet etmekte olduğu bir kır evine götürdü. Onlar eve yerleşedursun, geldiklerini haber vermek için Menegroth'a bir ulak gönderildi. Bir süre sonra geri dönen ulak, Thingol ve Melian'ın Hürin'in oğlu ile beraberindeki iki muhafızı huzura kabul edeceği cevabını getirdi. Bunun üzerine Beleg onları gizli yollardan geçirerek Saklı Krallık'a götürdü.

Türin'in Esgalduin üzerindeki büyük köprüye ayak basıp Thingol'ün sarayına açılan kapıdan geçişi işte böyle oldu. Beren dışında hiçbir ölümlü insanın o güne dek görmediği Menegroth'un o harikulade yapısından gözlerini alamamıştı çocuk. Sonra, Thin-gol ve Melian'ın huzuruna çıkarıldılar ve Gethron Morwen'in mesajını yüksek sesle okudu. Thingol onları içtenlikle karşılamış, hattâ İnsanların En Güçlüsü lakaplı Hürin’in ve de onun akrabası Beren’in hatırasını onurlandırmak için Türin’i dizine bile oturtmuştu. Bu görüntü karşısında herkes hayretle bakakaldı çünkü bu, Thingol’ün Türin’i üvey oğlu olarak kabul ettiğinin göstergesiydi ve o dönemde bir kralın böyle bir şey yapması düşünülemezdi bile, hele ki bir Elf lordunun bir İnsan çocuğu evlat edinmesi görülmüş şey değildi. Sonra Thingol çocuğa şunları söyedi: “Senin evin bundan böyle burası, Hürin’in oğlu, ve sen bir İnsan olsan da, ömrünün geri kalanı boyunca benim oğlum olarak anılacaksın. Ölümlü bir insanoğlunun hayal bile edemeyeceği bilgiler bahşedilecek sana ve Elflerin silahları hizmetine sunulacak Bir zamanlar babana ait olan Hithlum topraklarını onu gaspeden-lerden geri alacağın günler gelecektir elbet, ama şimdilik burada, bizim bağrımızda sevgi ile büyümelisin.”

Türin’in Doriath’taki gönüllü sürgün hayatı böylece başlamıştı. Yolculuğu boyunca ona refakat etmiş olan muhafızları Gethron ve Grithnir, Dor-Lömin’de bıraktıkları leydilerinin yanına dönmek için dayanılmaz bir istek duysalar da, çocuğun yanından ayrılmak için erken olduğu kanısına vardılar. Bir süre sonra yaşlılık ve hastalık Grithnir’i kıskacına aldı ve o, öldüğü güne dek Türin’in yanında, Doriath’ta kaldı. Gethron ise Thingol’ün mesajını Morwen’e iletmek üzere oradan ayrılmış, Elf kralı yolculuğunda ona eşlik etmesi ve onu koruması için adamlarından bir grubu onun yanına vermişti. Zorlu bir yolculuğun sonunda Hürin’in evine vardılar ve oğlunun Thingol’ün sarayında ailesinin şerefine yaraşır biçimde ağırlandığını öğrenmek Morwen’in kederini bir nebze dağıttı. Elf-ler ona Melian’dan bolca hediye ve bunların yanı sıra kendileriyle beraber Doriath’a gelmesi için bir davet getirmişti. Çünkü Melian bilge ve ileri görüşlü biriydi ve Morwen’in oradan ayrılıp oğluna kavuşmasını sağlamakla Morgoth’un onlarla ilgili kafasında kurduğu hizipleri bozacağını umuyordu. Ama Morwen evini terk etmeye bir türlü yanaşmıyordu; belli ki başına gelenlere rağmen o erişilmez gururu hiç sarsılmamış, yüreğindeki ateş sönmemişti. Dahası, yeni doğmuş bebeği Nienor’la böyle bir yolculuğa çıkmayı asla göze alamazdı. Sonuç olarak, içine sürüklenmiş olduğu fakirliği örtbas etme çabasıyla elinde kalan çok az sayıdaki altın eşyayı onlara hediye verip Hador’un Miğferi’ni de Thingol’e geri götürmeleri konusunda ısrar ederek, sonsuz teşekkürleri eşliğinde Elfleri Doriath’a uğurladı. Annesini getirmeye giden heyetin dönmesini dört gözle bekleyen Türin, yanlarında Morwen olmaksızın geri döndüklerini görünce hıçkırıklara boğularak yakındaki koruluklara koştu, çünkü Melian’ın annesine gönderdiği mesajdan haberi vardı ve Morwen’in bu davete uyacağını ümit etmişti. Işte bu da, Türin’in çekeceği nice acının sadece ikincisiydi.

Ulaklar Morwen’in yanıtım kendisine iletince Melian bu mağrur kadının ne sebeple davetini reddettiğini anlayıp derin bir merhamet duydu; belli ki alın yazısım yok farz edip başına buyruk davranmak hiç de kolay gelmiyordu Morwen’e.

Hador’un Miğferi Thingol’ün ellerine teslim edildi. Altın süsle-meli gri bir çelikten yapılmış olan bu miğferin üzerine zaferi simgeleyen rünik semboller işlenmişti. Onu giyen kişiyi her tür yaralanmadan ve ölümden koruma gücüne sahipti; ona vuran kılıçlar kırılıp paramparça olur, isabet eden oklar ise sekip başka yöne sıçrardı. Çıkardığı işlerin üstün niteliğiyle ünlü olan, Nogrod’un demirci ustası Telchar tarafından dökülmüştü. Cücelerin kendi dövdüğü demir miğferlerde de sıklıkla görülen, gözleri korumaya yönelik bir siperlik bunda da mevcuttu ve sahibini darbelerden ve ateşten koruma özelliği olan bu miğferi giyen kişinin yüzü karşı tarafın yüreğine korku salardı. Miğferin tepesine yerleştirilmiş olan ejderha Glaurung’un başı, çevreye yaldızlar saçarak meydan okurcasına yükseliyordu; ne de olsa bu miğfer, söz konusu ejder Morgoth’un kapılarından çıktıktan kısa bir süre sonra üretilmişti. İlkin Hador ve sonrasında Galdor bu miğferi savaşlar sırasında sıklıkla giymiş, savaş alanının kargaşası içinde ejder başlı bu miğferin yükseldiğini gören Hithlum orduları her seferinde coşkuyla haykırmıştı: “Dor-Lömin ejderi Angband'ın altın renkli solucanından daha yaman!"

İşin gerçeği, bu miğferin İnsan ırkı için değil, Matem Yılı içinde Glaurung tarafından öldürülen, Belegost’un Efendisi Azaghâl için yapıldığıdır^4 Doğu Beleriand’daki Cüce-yolu üzerinde Orklar tarafından pusuya düşürüldüğü sırada Azaghâl miğferi Maedhros’a vermişti.5 Sonrasında Maedhros onu, aralarında dostluk simgesi olarak benzer armağan gönderilerinin hep yapıldığı Fingon’a, onun Glaurung’u Angband sınırları içine geri kovalamasının şerefine hediye etmişti. Fakat tüm Hithlum’da, Hador ve oğlu Galdor dışında üstün Cüce sanatının eseri olan böylesi bir miğferi hakkını vererek taşıyacak yüreklilikte kimse olmadığından, Fingon da onu, Dor-Lömin’in lordu ilan edilmesinin onuruna Hador’a sunmuştu. Kötü talihin bir sonucu olarak, Eithel Sirion’u savunduğu sırada Galdor bu miğferi giyememişti, çünkü saldırı çok ani gerçekleşmiş ve o, başına bir şey geçirerneden surlara koşmak durumunda kalmış, bu yüzden de gözlerinden birini bir Ork okuna kurban vermişti. Hürin ise ejder-başlı bu miğferi rahat kullanamadığından onu hiç giymemeyi seçmiş ve “Düşmanlarımın karşısına kendi suratımla çıkmayı tercih ederim,” demişti. Yine de, miğferi evindeki aile yadigarları içinde en önemlilerinden biri olarak görürdü.

Thingol Menegroth’un bodrumuna, hepsi birbirinden değerli çeşit çeşit silah ve zırhla dolu sayısız depo yaptırmıştı. Balıkların sırtındaki pulları andıracak şekilde dövülmüş olup ayışığı altında su gibi parıldayan metal zırhların yanı sıra bizzat Tekhar’ın veya onu yetiştiren yaşlı usta Gamil Zirak’ın ya da onlardan da hünerli Elf demircilerin elinden çıkma kılıç ve baltalar, kalkan ve miğferler, bunların arasında sayılabilir. Kendisine hediye olarak gönderilmiş olan parçaların bazısı ise Valinor’dan gelme olup, tüm zamanların en büyük demirci ustası kabul edilen Feanor tarafından kendi atölyesinde üretilmişti. Tüm bunlara rağmen Thingol, Hador’un Miğferi’ni sanki mevcut stoğu yetersizmiş gibi el üstünde tutar ve onu şu ve benzeri sözlerle överdi: “Hürin’in haşmetli atalarının dövdüğü bu miğferi başına giyen kişi ne de büyük bir onura erse gerek.”

O anda, kafasında bir fikir uyanmış olacak ki, Türin’i çağırdı ve ona, annesinin atalarından yadigar kalma bu müthiş miğferi oğluna hediye olarak gönderdiğini söyledi: “Kuzeyin Ejderbaşı artık senin, evlat. Günü gelince onu layığıyla giy." Oysa Türin’in yaşı o zamanlar miğferi kaldırmaya bile gücü yetmeyecek kadar küçüktü ve annesinin gelmeyişinden dolayı içine dolan hüznün de etkisiyle onu görmezden gelmiş ve umursamamıştı.

Türin’in Doriath’ta Geçirdiği Süreç

Doriath Krallığı’nda geçen çocukluk yılları boyunca Türin onu nadiren görse de, hep Melian’ın gözetimi ve koruması altındaydı. Melian, şehrin çevresindeki ormanda yaşayan Nellas adlı genç bir kadından, Türin’in ağaçların arasında yürüyerek kent duvarlarından uzaklaştığı zamanlarda ona göz kulak olmasını istemişti ve Türin ormanda her gezintiye çıkışında sanki bir tesadüfmüş gibi bu kadınla karşılaşıyordu. Nellas’ın anlattıkları sayesinde Türin Doriath’ın özellikleri ve o civarda yaşayan vahşi canlılar hakkında pek çok bilgi ediniyor, bir yandan da, o dönemde konuşulmakta olandan çok daha eski, kibar ve incelikli, içeriğindeki güzel sözcükler bakımından ise daha zengin olan, eski çağların Sindarin dilini öğreniyordu.^6 Bu sayede, kısa sürelerle de olsa o karamsar havayı üzerinden atabiliyorsa da, yeni bulduğu arkadaşını bir ilkbahar sabahı misali çabucak kaybedince yeniden hüzne boğuluyordu. Çünkü Nellas, Menegroth kent duvarlarından içeri adımını atmıyor, herhangi bir evin taştan çatısı altına kendini hapsetmekten kaçınıyordu. Bu yüzden de, ergenlik çağına gelip de Türin’in dikkati yetişkin erkeklerin uğraştığı işlere yoğunlaşınca, Nellas’ı gitgide daha az görmeye başladı ve bir zamandan sonra onun varlığını aramaz oldu. Nellas ise o dönemde kendisini herkesten gizlemiş olsa da/ onu uzaktan izlemeyi sürdürüyordu.

Türin Menegroth sarayında tam dokuz yıl geçirdi. Bu süre zarfında aklı ve düşünceleri hep geride kalan yakınlarına gidiyor, zaman zaman onlarla ilgili haberler alınca rahatlıyordu. Bunun olması için Thingol Morwen'e olabildiğince sık haberci yolluyor, annesi de bu fırsatı değerlendirip oğluna mesajlar iletiyordu; bu sayede Türin kız kardeşi Nienor'un kuzeyin boz topraklarında yetişen bir çiçek gibi büyüyüp güzelleştiğini ve bundan ötürü Morwen'in de kendisini evinde alıkoyan andın bağlayıcılığından kurtulduğunu haber aldı. Bu sırada Türin'in boyu bir İnsan için uzun denecek boyutlara ulaşmış, gücü ve atılganlığı ise Thingol krallığında ün salmıştı. O yıllarda, geçmiş çağlara ait öyküleri büyük bir hevesle tekrar tekrar dinleyerek yaşadığı toprakların tarihi hakkında çok şey öğrenmiş, düşüncelerini tartabilen ve ölçülü konuşan bir genç haline gelmişti. Yayıgüçlü Beleg onu ziyaret etmek üzere sık sık Menegroth'a geliyor, sonra Türin'i de yanına alıp uzak arazilere götürüyor, orada delikanlıya ahşap işçiliğini, okçuluğu ve içlerinde öğrenmeye en hevesli olduğu kılıç ustalığını öğretiyordu; yaratıcılık ve ince işçilik gerektiren sanatlarda ise genç Türin'in yeteneğinin daha az olduğu anlaşılıyordu çünkü kendi bilek gücünün ne düzeyde olduğunu ölçemiyor ve elindeki işin yaptığı kadarını bile istemsiz ve ani bir hamleyle heba edebiliyordu. Bazı diğer konularda da şansı yaver gitmiyor gibiydi; çoğu zaman kafasında kurduğu şeyi düzgünce hayata geçiremiyor, istediği sonucu elde edemiyordu. Başkalarının dostluğunu kazanma konusunda da pek başarılı olduğu söylenemezdi; çünkü neşeli biri değildi, nadiren gülüyordu ve bu durgunluk onun gençliğini her bakımdan gölgeliyordu. Her şeye rağmen kendisini yakından tanıyanlarca seviliyor ve kralın üvey oğlu olması dolayısıyla saygı görüyordu.

Ama bu özelliğinden dolayı ona ga'rez besleyen biri de vardı ve Türin yetişkin bir erkek olmaya yaklaştıkça kini giderek artıyordu: Ithilbor'un oğlu Saeros'tu bu kişi. Birinci Beleriand Savaşı sırasında Amon Ereb üzerinde lordları Denethor'un ölmesi sonucu Doriath'a sığınan Nandor halkından biriydi. Bu kavme bağlı Elfler çoğunlukla Arthörien'de, Doriath'ın doğusuna düşen Aros ile Celon nehirleri arasında ikamet ederler ve bazen Celon'u geçip öte taraftaki vahşi topraklara uzanırlardı. Ossiriand'dan geçip

Estolad’a yerleştikleri dönemden bu yana Edain halkı tarafından sevilmezlerdi. Saeros ise genellikle Menegroth’ta kalırdı ve kralın takdirini kazanmıştı; aşırı kibirli, deger ve mevki bakımından kendinden alçakta gördügü kişilere tepeden bakan biriydi. Kendisinin de şarkı söyleme yetenegi olmasından ötürü, halk ozanı Daeron’la arkadaşlık kurmuştu^8 ve İnsanları, özellikle de Beren Erchamion’un soyundan gelenleri hiç sevmezdi. “Çok garip doğrusu;" derdi, “İnsan denen şu sefil ırkın bir üyesinin daha bu topraklara buyur edilişine anlam veremiyorum. Şu ana kadarkilerin Doriath’a yeterince zararı dokunmadı mı sanki?" Bu düşüncelerden hareketle Türin’e ve onun yaptığı her şeye ‘Bakalım bu defa nasıl bir derde yol açacak’ der gibi göz ucuyla bakar, fakat sözlerindeki fettanlıgı ve fesatı örtbas etmeye de bir yandan özen gösterirdi. Sadece Türin ile yalnız başlarınayken karşılaşırsa ona burnu büyük bir tavır takınarak hitap eder, onu hakir gördügünü açıkça belli ederdi. Her ne kadar bunun yaparken zorlansa da, onun hakaretleri karşısında sessiz ve tepkisiz kalmayı uzun süredir başarıyordu Türin; çünkü Saeros’un Doriath halkı arasında itibarı yüksekti ve aynı zamanda kralın danışmanlarındandı. Türin’in bu sessizligi ise Saeros’a en az kendi sözlerinin karşı tarafa battıgı kadar batıyordu.

Türin on yedi yaşına geldiğinde, uzun süredir bastırmaya ça-lıştıgı keder yine ayyuka çıktı çünkü evden almakta oldugu haberler birden kesilmişti. Geçen zaman içinde Morgoth’un gücü giderek artmış ve etki alanı genişlemiş, gölgesi tüm Hithlum toprakları üzerine düşmüştü. Hürin’in soyundan gelen kişilerin ne yapmakta oldugunu hiç şüphesiz takip ediyordu ve onları bir süredir kendi haline bırakmış olsa da, bunu sırf kendi planları için koşulların hazır hale gelmesini beklemek için yapmıştı. Şimdiyse planını uygulamaya koymak üzere Gölgeli Daglar’a açılan tüm geçitleri gözlem altına aldırtmıştı; Narog ve Teiglin’in kaynağı ile Sirion’un yukarı kesiminde Orkların karınca sürüsü gibi gezindiği bir ortamda Hithlum’dan çıkmak veya sığınacak yer bulma ümidiyle dışarıdan Hithlum’a girmeye çalışmak için fazlasıyla gözü kara olmak gerekirdi. Böylece öyle bir zaman geldi ki Thingol’ün Morwen’e gönderdiği haberciler geri dönmez oldu ve bu yüzden kral, haberci göndermeye bir son verdi. Aslında tebaasının korunaklı sınırlar dışına çıkmasına öteden beri karşıydı ve adamlarını Morwen’den haber getirmek üzere defalarca Dor-Lömin’in tehlikeli yollarına göndermekle Hurin ve ailesi için gereğinden fazla ayrıcalık ve hüsnüniyet göstermiş oluyordu.

Geride bıraktığı topraklarda ne gibi yeni tehlikelerin kol gezdiğini merak eden ve Morwen ile Nienor’un başına herhangi bir kötülük gelmesinden endişe eden Turin’in karamsarlığı giderek artıyordu. Günlerce tek kelime etmeden oturup Hador Hanedanı ile Kuzeyin İnsanlarının uğradığı felakete kafa yorduktan sonra bir gün aniden kalkıp Thingol ile görüşmeye gitti. Kralı yanında Melian’la Menegroth’un o büyük ve ünlü kayın ağacının altında otururken buldu.

Karşısında alışageldiği üvey oğlu yerine gerginlikten beti benzi atmış şekilde derin gözlerle kendisine bakan uzun boylu ve koyu renk saçlı yabancı bir İnsan görmek Thingol’ü şaşırtmıştı. Thingol’den birer zırh, kılıç ve kalkan isteyen Turin aynı zamanda Dor-Lömin’in ejder-başlı müğferini de geri talep etti. Bunun üzerine ona istediklerini veren kral “Seçkin kılıç şövalyelerim arasında sana da yer vereceğim, çünkü kılıç oldum olası senin gözde silahındır. Eğer istersen, çevre çayırlarda çıkacakları seferlerde onlara katılıp savaş için önhazırlık yapabilirsin."

“Kalbim beni Doriath çayırlarının çok ötesine itiyor; ben mevcut sınırlarımızı korumaktansa Düşman’ın üzerine gitmeyi yeğlerdim."

“Öyleyse bunu yalnız yapman gerekecek," dedi Thingol. “Angband’a karşı verilen savaşta ben kendi halkımı duygularımdan çok aklımın buyurduklarına göre yönetirim, Hurin oğlu Turin. İçinde bulunduğumuz dönemde Doritah’a bağlı hiçbir silahlı birliği sınırlarımız dışına gönderemem, yakın gelecekte de bunun aksi olabilecek gibi gelmiyor bana."

“Ama sen gitmekte özgürsün, Morwen’in oğlu,” dedi Melian bu noktada söze girerek. “Melian Kuşağı’ndaki dağlar bizim iznimizi alarak geçen hiç kimseyi alıkoymaz.”

“Tabii bilgece öneriler seni bu fikrini değiştirmeye zorlamazsa."

“Peki nedir sizin öneriniz, lordum?" diye sordu Türin.

“Beden olarak sen çoktan yetişkin bir erkek oldun," diye cevapladı Thingol, “ama yaşının gerektirdiği olgunluğa halen ulaşmış değilsin. O zaman geldiğinde, geride bıraktığın yakınlarına faydan dokunur belki; yine de, İnsan ırkına mensup birinin Karanlıkların Efendisi’ne karşı Elf lordlarının topraklarını savunmasına katkıda bulunmaktan daha iyisini tek başına yapabilmesi çok zayıf bir ihtimal."

Bunun üzerine şöyle dedi Türin: “Benim akrabam olan Beren çok daha fazlasını yapmıştı."

“Beren ve Lüthien," diye düzeltti Melian. “Sense Lüthien’in babası önünde böyle konuşmakla gereğinden fazla cüret göstermiş oluyorsun. Kaderin şu an için Elflerinkiyle iyi ya da kötü birleşmiş olsa da, ben senin geleceğini çok parlak görmüyorum, Morwen’in oğlu Türin. Kendine dikkat etmelisin, yoksa sonu kötü bitecek." Kısa bir sessizlikten sonra konuşmasına devam etti Melian: “Git artık, üvey oğlumuz; ve kralın tavsiyesini aklından çıkarma sakın. Ama tam bir erkek olduğun şu günlerde yanımızda, Doriath’ta daha fazla kalmaya katlanabileceğini sanmıyorum. Önümüzdeki günlerde Melian’ın şu sözlerini hatırlarsan, senin iyiliğine olur: Kalbine ateş düşmesinden de kaçın, kalbinin buz tutmasından da."

Önlerinde eğilerek onları selamlayan Türin, yanlarından ayrıldı. Ardından, Ejder-başh miğferi kafasına geçirip zırhlarla silahları kuşandı ve kuzey çayırlarının yolunu tutup Orklara ve Morgoth’un hizmetindeki tüm diğer canavarlara karşı bitmek bilmez ve amansız bir savaş vermekte olan Elf savaşçılarına katıldı. Çocukluktan daha yeni çıkmış olduğu halde, gücünü ve cesaretini kısa zamanda kanıtlamıştı; halkının başına gelenleri düşündükçe savaşta giderek daha cesur ve hırslı oluyor ve en ileri saflarda çarpışıyordu. Mızrak, ok ve Orklarm eğri kılıçlarıyla aldığı yaraların sayısı günden güne arttı. Ama kaderi onu ölümden her defasında koruyordu; böylece, çok geçmeden Dor-Lömin'in ejder miğferinin savaş alanlarında yeniden görüldüğüne dair haberler çayırlar ve ormanlar boyunca kulaktan kulağa aktarılarak Doriath'ın çok ötelerinde duyulur oldu. Bu haberi alan pek çokları “Hador'un veya Uzun Galdor'un ruhu ölüler diyarından geri dönmüş ya da Hithlumlu Hurin hapis tutulduğu Angband'ın dehlizlerinden sağ çıkmayı başarmış olmasın sakın?” diye fikir yürütmeye başlamıştı bile.

O dönemlerde Thingol'ün çayırlarda savaşmakta olan askerleri içinde Tıirin'den daha güçlü sayılabilecek tek bir savaşçı vardı ve o da Cüthalionlu Beleg'den başkası değildi; Beleg ve Tıirin her tehlikeye birlikte göğüs geriyor ve düşmanların izinde uzak ve vahşi ormanlarda beraber yolculuk ediyordu.

Böylece üç yıl daha geride kalmış ve bu süre zarfında Tıirin Thingol'ün sarayına nadiren uğramıştı. Üstünün başının ve de tavırlarının düzgün olup olmadığını artık umursamıyordu; saçı her daim dağınıktı ve zırhını üzeri hava şartlarından dolayı lekelenmiş gri bir pelerinle örtüyordu. Savaşarak geçirdiği üçüncü yılın yaz mevsiminde, artık yirmi yaşına gelmiş olan Tıirin, bedenini dinlendirme arzusu ve yıpranmış teçhizatını bir demircinin elinden geçinme düşüncesiyle bir gece habersizce Menegroth'a geldi ve doğruca saraya gitti. O sırada sarayın büyük salonunda bir toplantı düzenlenmekteydi ve Thingol sarayda değildi; Melian'la beraber, yazın en sıcak günlerinde huy edindiği üzere şehrin yakınlarındaki serin koruluğa gitmişti. Yol yorgunu olan ve kafası binbir düşünceyle karışmış durumdaki Tıirin salonda bulunanlara aldırmadan en yakındaki koltuğa attı kendini. Krallığın önde gelen yetkililerinin katıldığı bir toplantıydı bu ve talihin kötü bir cilvesi olarak Tıirin, farkında olmaksızın Saeros'a ayrılmış olan koltuğa kurulmuştu. Toplantıya geç katılan Saeros içeri girip de her zamanki koltuğunda Tıirin'i oturur bulunca, bunu herkesin önünde kendisini küçük düşürüp onurunu zedelemek için yapmış olacağı düşüncesiyle öfkeye kapıldı. Bu hareketinden dolayı Türin'in toplantıya katılan diğerleri tarafından ikaz edilip azarlanması gerekirken, tam aksine, içlerinden biriymiş gibi onlarca da kabul gördüğünü fark etmek Saeros'un hiddetini ikiye katlamıştı.

tik anda öfkesini dizginleyip yapmacık bir sakinliğe bürünen Saeros, onunla yüz yüze oturmalarını sağlayacak konumdaki bir diğer koltuğa, Türin'in tam karşısına yerleşti. “Sınırlarda sefere çıkanlar bizim kurulumuzu nadiren onurlandırır," dedi sonra. “Böyle biriyle konuşma fırsatı bulmak için her zamanki koltuğumdan seve seve vazgeçebilirim." Sonrasında, sınırlarda olup bitenler ve vahşi topraklarda seyahat ederken başından geçenlerle ilgili birçok soru sordu Türin'e; her ne kadar bunlar masumca sorulmuş sorular gibi görünse de, arkasında sinsice bir alay gizli olduğu dikkatten kaçmıyordu. Bir süre sonra soru yanıtlamaktan bıkan TU.rin, bulundukları salona göz gezdirmeye başladı ve içine hasret doldu; Elf sarayının tüm o iç ferahlatıcı kahkahalarına ve ışıltısına rağmen, düşünceleri ilkin Beleg ile beraber ormanlarda ve vahşi arazilerin göbeğinde geçirdiği günlere ve ardından çok daha eskilere, Morwen'e ve babasının Dor-Lömin'deki evinde geçen çocukluk yıllarına gitti. Bu acı hatıralar karşısında farkında olmadan kaşları çatılmış, suratı asılmıştı. Türin'in yüzündeki bu somurtma ifadesini kendisine yönelik bir aşağılama olarak algılayan Saeros öfkesini daha fazla içinde tutamayarak cebinden altın renkli bir tarak çıkarıp masanın tam da Türin'in önüne denk gelen kısmına bıraktı: “Hiç şüphe yok ki, Hithlumlu İnsan, yoldan geldiğin gibi apar topar bu masadaki yerini almışsın, üzerindeki giysilerin hırpaniliği bu yüzden affedilebilir; ama bu, saçlarını böğürtlen çalısı misali dağınık tutmana mazeret olamaz. Hem belki kulaklarının önü açılırsa, sana söylenenleri duyup daha bir ilgiyle dinlersin."

Buna karşılık sessizliğini bozmayıp yüzünü Saeros'tan yana çevirmekle yetinen Türin'in koyu renk gözleri çakmak çakmaktı. Bu bakışın derinlerinde gizli olan tehdit unsurunu fark edemeyen Saeros ise herkesin duyacağı şekilde sesini yükselterek küçümseyici konuşmasını sürdürüyordu: “Hithlum'un erkekleri bu denli vahşi ve bakımsızsa, kadınları kimbilir nasıldır? Üzerlerinde saçları dışında sarınacak giysi olmaksızın ormanda geyik misali hızla koştururlar mı acaba?"

Bu son sözler üzerine Türin masanın üzerindeki içki kupalarından birini kaptığı gibi Saeros’un suratına çarptı ve onun büyük bir acıyla haykırarak geriye doğru sendelemesine neden oldu. Bu arada kılıcını çeken Türin onun üzerine atılmak üzereydi ki hemen yanında oturmakta olan Avcı Mablung onu sımsıkı tutarak bu saldırıyı engelledi. Toparlanan Saeros yaralı ağzından masanın üzerine kan tükürerek şöyle dedi: “Bu orman kaçkınını aramızda daha ne kadar barındıracağız? Kimin kanunları geçiyor bu gece burada? Bu sarayın sınırları içinde kendi koymuş olduğu kuralları çiğneyenlere karşı kralın yaptırımı çok ağırdır, hele ki toplantı sırasında kılıcını çeken biri için kanundışı ilan edilme cezası az bile kalır. Ama dışarıda, açık havada seninle seve seve hesaplaşırım, Orman Kaçkını!"

Fakat gözleri masaya saçılmış olan kana takılan Türin durulmuştu ve Mablung'un kollarından bir silkinişte kurtulup tek kelime etmeden salondan ayrıldı.

O dışarı çıkar çıkmaz Mablung Saeros'a dönüp sitem etti: “Bu gece senin neyin var? Bu yaşanan tatsızlığın sorumlusu sensin; belki de kralımızın kanunları kırılan çeneni alaylarına adil bir karşılık olarak görür."

“Bu eniğin bir rahatsızlığı veya şikayeti varsa, kralın huzuruna getirmesine kimse bir şey demez," diye yanıtladı onu Saeros. “Ama bu salonda kılıç çekmek hiçbir gerekçeyle bağışlanamaz. Sarayın dışında Orman Kaçkını bana kılıç çekecek olursa, tereddüt etmeden öldürürüm onu."

“Bence pek de o kadar emin olma," dedi Mablung, “ayrıca hanginiz ölürse ölsün bu Doriath'tan çok Angband'a yakışacak uğursuz bir hareket olur ve daha büyük kötülüklere yol açar. Ben gerçekten de bu gece Kuzey'in elinin bir gölge gibi buraya uzanıp içimize bu kötülük tohumunu düşürdüğü inancındayım. Dediklerime kulak ver, Ithilbor oğlu Saeros; kör bir gurura kapılıp da

Morgoth'un istediği yönde hareket etme, unutma ki sen Eldar halkından birisin."

“Bunu unutacak değilim," dedi Saeros. Yine de öfkesini gizleme gereği duymuyordu ve o geceyi içi içini yiyerek, yarasına giderek büyüyen nefreti ile bir nevi pansuman yaparak geçirdi.

Ertesi sabah, Türin kuzeydeki otlaklara gitmek üzere Menegroth'tan ayrılmış, kent duvarları dışındaki ormanlık arazide bir süredir ilerlemekteydi ki, kılıcını ve kalkanını kuşanmış bir halde önceden pusuya yatmış bekleyen Saeros ona aniden darbe indirip işini bitirmek için arkasından saldırdı. Fakat açık arazide katıldığı sayısız çatışmada ihtiyatlı davranmayı öğrenmiş olan Türin onun yaklaştığını göz ucuyla fark edip yana sıçrayarak hamleyi savuşturdu ve kılıcını çekip hasmıyla yüzleşti. “Morwen," diye bağırdı bir yandan, “seninle alay eden kişi küstahlığının bedelini şimdi ödeyecek!" ve daha ilk darbede Saeros'un kalkanını ortadan ikiye çatlattı. Sonrasında hızlı hareketlerle kılıç tokuşturmaya başladılar. Uzun zamandır savaşla yoğrulduğu için kılıç dövüşünde ustalık kazanmış olan Türin en az rakibi kadar çevik olmakla beraber, fizik gücü bakımından ondan üstün de. Bu sayede kısa süre içinde dövüşte inisiyatifi ele alan Türin Saeros'un kılıç tutan kolunu yaralayıp onun savunmasını kırınca bir anda Elfin canı onun insafına kalmış oldu. Sonra ayağını Saeros'un yaralı elinden kayıp yere düşmüş olan kılıcın üzerine basarak “Saeros," diye başladı, “seni uzun bir yarış bekliyor. Bu koşuda elbiselerin sana ayak bağı olabilir, saçınla idare etmek durumundasın." Böyle dedikten sonra onu yere yıkıp üzerindeki elbiseleri parçalarcasına çıkarmaya koyuldu; Türin'in acı kuvvetine tanık olan Saeros’u bir korkudur almıştı. Sonra hasmını ayağa kalkmaya zorlayan Türin “Koş şimdi!" diye bağırdı. “Haydi, başla! Ve şunu bil ki, geyik kadar hızlı koşamayacak olursan her yavaşlayışında kılıcımla arkandan dürterim." Bunun üzerine Saeros yardım dileyen çığlıklar eşliğinde ormanın derinliklerine doğru koşarak uzaklaştı; ne kadar hızlı da koşsa ve kimi zaman yön değiştirmeye de kalksa, av köpeği gibi seri bir şekilde peşinden gelen Türin'in nefesini ensesinde, kılıcının sivri ucunu ise sırtında hissediyordu.

Saeros’un haykırışları kimi ne olup bittiğini anlamak kimiyse yardım etmek isteyen pek çok diğer Elfi de koşuya katmıştı ama içlerinde sadece en iyi koşucular öndeki ikilinin hızına yetişebiliyordu. Takipçilerin başında Mablung geliyordu; aklı karışmıştı çünkü her ne kadar önceki akşam Saeros’un Türin’i alaya almasını hoş karşılamamışsa da, “Fesat sabah bir kez uyandı mı, gece olmadan Morgoth’un neşesine dönüşür" sözünü aklından çıkarmıyordu; üstelik bir Elfin utanca düşürülmesi, hem de bunun adil bir yargılamaya tabi tutmadan keyfen yapılmış olması çok feci bir şeydi. Sabah şehirden ayrılmak üzereyken ilk önce Saeros’un planlı bir şekilde Türin’e saldırmış olduğundan o an hiçbirinin haberi yoktu.

“Dur Türin, yeter artık!" diye bağırdı Mablung. “Bu yaptığınız ancak ormanda yaşayan Orklara yakışır!" Bu çağrının hemen ardından Türin’in cevabı duyuldu: “Sarayın salonundaki Orkvari sözlere karşılık ormanda Ork koşusu!" Böyle dedikten sonra yeni bir solukla tekrar ileri atıldı; Saeros ise yardımdan ümidini kesmiş ve ölümünün yaklaştığı hissine kapılmış olmalı ki şimdi daha bir çılgınca koşuyordu ve ansızın, dibindeki yüksek kayalıkların ortasında Esgalduin Nehri’ne doğru hızla sürüklenen bir akıntının bulunduğu derin bir yarığın kenarında durdu. Yarığın iki yakası arasında ancak bir geyiğin adayabileceği kadar mesafe vardı. Kapıldığı büyük korku Saeros’u buradan atlamaya ittiyse de, kendine mesafeyi doğru ölçecek zaman bırakmadan sıçraması karşı tarafa ayağını gereği gibi basamamasına yol açtı ve yarığın boşluğundan aşağıdaki nehre düştü. Ölüm çığlığı yarığın duvarlarında halen yankılanırken, Saeros akıntının ortasındaki kocaman bir taşa çarpıp can vermişti bile. Doriath’taki yaşantısı böylece sona ermiş, tüm ölü Elflerin ruhlarına bekçilik eden Ölülerin Yargıcı Mandos’un yanındaki uzun misafirliği başlamıştı.

O adadıktan hemen sonra yarığa ulaşan Türin boşluktan aşağı bakıp onun koca taşın üzerine serilmiş cansız bedenini görünce “Talihsiz ahmak!" dedi. “Buraya vardıktan sonra yürüyerek

Menegroth’a dönmesine izin verecektim. Oysa şimdi, hak etmediğim bir suçu boynuma yüklemiş oldu." Bu arada onlara yetişen ve kendisiyle beraber yarın kenarında durmuş aşağı bakan diğer Elflerden yana döndü sonra; yüzüne belirsiz bir ifade yerleşmişti. Kısa bir sessizliğin ardından “Çok yazık!" dedi Mablung. “Şimdi bizimle beraber şehre geri dönmelisin, Türin. Bu olanlarla ilgili bizzat kralımız bir yargıya varmalı."

“Kral hakikaten adil biriyse," dedi Türin beklemeksizin, “benim suçsuz olduğum yargısına varır. Ama orada ölen kişi onun danışmanlarından biri değil miydi? Bir kral adil olsa bile, ölmüş bir dostunun ardından olumsuz karar verebilir mi? Bu durumda ben, onun varacağı yargının adaletine güvenmiyorum."

“Bu söylediklerin hiç de bilgece değil,” derken içinde Türin’e karşı uyanmış acıma duygusunu bastırmaya çalışıyordu Mablung. “Serseri bir kaçağa mı dönüşmek istiyorsun yani? Senden ricam, geçmiş dostluğumuzun hatırına bizimle Menegroth’a dönmendir. Hem başka şahitler de var. Gerçeği öğrenince kral seni pekala affedebilir."

Fakat Türin Elflerin şehrinde bulunmaktan çoktandır bunalmıştı; dahası, oraya dönerse esir alınmaktan çekiniyordu. Bunun üzerine “Korkarım ricam geri çevirmek zorundayım," dedi Mablung’a. “Sizinle dönüp boşu boşuna Kral Thingol’ün affını bekleyecek değilim. Şimdi yanınızdan ayrılacak ve onun gazabının bana ulaşamayacağı bir yere gideceğim. İki seçeneğiniz var: Ya beni bırakırsınız giderim, ya da, eğer yasanızın gereği buysa, beni buracıkta öldürürsünüz. Çünkü sayınız beni canlı yakalayamayacak kadar az."

Onun gözlerindeki ifadeye bakınca boş konuşmadığını anlamış olacaklar ki, kenara çekilerek aralarından geçip gitmesine izin verdiler. “Bugünlük tek bir ölüm yeter," dedi Mablung o sırada.

“Ben böyle olsun istememiştim, ama arkasından yas tutacak da değilim," dedi Türin. “Onun hakkında doğru kararı Mandos verir nasıl olsa;. ve eğer günün birinde yaşayanların arasına dönecek olursa, daha bilgece ve olgun davranacağını umarım. Elveda!"

“Yolun açık olsun!" dedi Mablung. “Çünkü buradan gitmeyi kendin istedin. Ama bize sırtını dönüp de böyle yabancı gibi gittiğine göre, sanmam ki yolun açık olacak. Senin kalbine karanlık bir gölge düşmüş. Umalım ki bir sonraki karşılaşmamızda daha da kararmış olmasın."

Bu son sözlere karşılık vermeyen Türin, kimsenin bilmediği bir yöne doğru, hızlı adımlarla onlardan uzaklaştı.

Anlatıldığına göre Türin Doriath’ın kuzeyindeki otlaklara dönmeyince ve ondan hiçbir haber alınamayınca Yayıgüçlü Beleg onu aramak üzere kendisi çıkıp Menegroth’a gelmişti. Türin’in yaşadığı son olaylar ve şehirden kaçışıyla ilgili gerçekleri öğrenince dev avcının içi sızladı. Yaz mevsimi bitmeye yüz tuttuğundan, çok geçmeden Thingol ve Melian da kente döndü ve yokluğunda meydana gelen acı olayları haber alan kral, tahtına çöküp düşüncelere daldı, bu esnada Menegroth’un tüm üst düzey lordları ve kralın danışmanları çevresini sarmış durum değerlendirmesi yapıyordu.

Yaşananlar bir bir ortaya dökülüp Türin’in ormanda Elflerden ayrılırken ettiği son sözlere değin tüm ayrıntılar dikkatle irdelendikten sonra derin bir iç geçiren Thingol vardığı sonucu açıkladı: “Ne kadar yazık! Bu gölge nasıl oldu da benim krallığıma sızabildi? Saeros’un güvenilir ve bilge biri olduğunu zannederdim; bu olayların üstüne halen yaşıyor olsa ona çok kızardım çünkü Türin’i alaya alması hiç doğru değil ve sarayımda yaşanan tatsızlığın sorumlusu kendisidir. Bu noktaya kadar Türin’i suçlu görmüyorum. Ama Saeros’un herkesin ortasında küçük düşürülüşü ve sonrasında bir av hayvanı gibi ormanda takip edilişi, onun küstahlığı karşısında çok daha ağır bir yaptırım ve bunları görmezden gelemem. Bu davranışın ardında taş gibi bir kalp ve de kibir var." Ardından sessizliğe gömülen Thingol çok geçmeden hüzünlü bir sesle yeniden başladı konuşmaya: “Türin vefasız bir üvey evlat ve de konumuna göre fazlaca kibirli bir İnsan olduğunu ortaya koydu. Beni ve benim koyduğum yasaları aşağılayan birine nasıl kucak açabilirim? Hem yaşananlardan sonra pişmanlığını dile getirmemekte ısrar ettiğine göre onu bağışlamam beklenemez. Bu durumda, Hurin oğlu Turin’i Doriath Krallığı sınırları içine adım atmaktan menediyorum. Eğer sınırlarımıza girmek isterse, öncelikle yargılanmak üzere benim huzuruma gelmesi gerek. Ayaklanma kapanıp af dilemedikçe benim oğlum olarak anılmayacak İçinizde bu kararımı adilane bulmayan varsa, hemen şimdi konuşsun."

Salondaki sessizlik bozulmayınca Thingol resmi kararını duyurmak için elini havaya kaldırmıştı ki tam o anda Beleg bir hışım içeri daldı ve şöyle bağırdı: “Lordum, söz istiyorum!"

“Geç kaldın," dedi Thingol. “Sen de diğerleriyle aynı zamanda çağrılmamış mıydın?"

“Doğru, lordum," diye cevapladı Beleg, “ama inanın ki isteyerek gecikmedim. Onu da beraberimde buraya getirmek için, yarı yolda tanıdığım birinin yanına uğramam icap etti. Son kararınızı bildirmeden önce, benimle birlikte huzurunuza gelen bu son tanığın vereceği ifadeyi de dinleyiniz."

“Konuyla ilgili az veya çok söyleyebileceği bir söz olan herkesi buraya çağırıp söylediklerine kulak verdik," dedi kral. “Şu bahsettiğin tanık, şimdiye dek dinlediklerimin anlattığı şeylerin üstüne ne ilave edebilir ki?"

“Dinledikten sonra buna kendiniz karar verin,” dedi Beleg. “Eğer sizin nezdinizde şuncacık değerim varsa, bu hakkı tanıyın bize.”

“Sırf bunu isteyen sen olduğun için tanığına konuşma hakkı verdiğimi bil,” dedi Thingol bunun üzerine. Sonra salondan hızla çıkan Beleg, elinden tuttuğu genç bir kadınla beraber birkaç saniye içinde geri döndü. Çevredeki ormanlık alanda yaşayan ve Menegroth’a girmemeye andı bulunan Nellas’tı bu. Gözlerinde korku okunuyordu; kocaman sütunlarla örülü bu büyük salondan ve başları üzerinde tüm heybetiyle yükselen taştan yapılma tavandan ürkmüştü besbelli. Hep birden üzerine çevrilmiş olan onca göz de cabası. Thingol ona söz verince “Lordum," diyerek girdi söze kadın, “size anlatacağım şeyleri gördüğümde ben bir ağacın üstünde oturmaktaydım ve ...” Demeye kalmadan, kralın karşısında konuşuyor olmanın verdiği heyecana yenik düşüp durakladı.

Kadının bocalaması üzerine hafifçe tebessüm eden kral “Senden önce başkaları da yaptı bunu, ama bana söyleme gereği duymadılar."

“Gerçekten öyle," diye atıldı kadın, biraz da kralın gülümsemesinden cesaret alarak, “başkaları da yaptı. Mesela Lithien! Tesadüfe bakın ki o sabah tam da onu ... ve şu Beren isimli İnsanı düşünüyordum."

Bu son isim karşısında bir şey söylemeyen Thingol'ün yüzündeki tebessüm ansızın kaybolmuştu, yine de Nellas'a sözlerine devam etmesi için vakit verdi.

“Çünkü Tı.lrin bana oldum olası Beren'i hatırlatır," dedi genç kadın en sonunda. “Duyduğuma göre onlar zaten akrabaymış ve onlara bakan bazıları bunu anlayabilirmiş; yakından bakan bazıları tabii."

Thingol bu defa sabırsızlanmıştı. “Olabilir, her neyse ... Gerçek şu ki, Hürin'in oğlu Türin benim yasalarımı hiçe sayarak çekip gitti ve sen onu yeniden görüp de kiminle akraba olduğunu inceleme fırsatı bulamayacaksın. Çünkü kararımı açıklıyorum artık."

“Kral efendimiz!" diye bir çığlık attı kız o an. “Önce izin verin konuşmamı bitireyim. Oturduğum ağaç dalından Türin'in aşağıdan geçişini izliyordum ki Saeros bir elinde kılıç diğerinde kalkan olduğu halde ağaçların arasından sinsice çıkıp Türin'e arkadan saldırdı."

Bu laflar üzerine salondakiler arasında bir mırıltı dalgası yükselirken kolunu havaya kaldırıp salonda yeniden sessizliği hakim kılan kral, “Anlaşılan o ki, duyduğum bunca üzücü şeyin üstüne daha da acı haberler getirmişsin bana. Bundan böyle söyleyeceklerine çok dikkat et, çünkü kişilerin kaderine yön verecek bir mahkemede tanıklık etmektesin."

“Beleg de aynen böyle söylemişti," diye yanıtladı kadın onu, “zaten sırf bu yüzden, Türin'in haksızca yargılanmasını önlemek uğruna buraya gelmeyi kabul ettim. O çok yiğit, bir o kadar da merhametlidir. İkisi dövüştüler, lordum, ta ki Türin Saelos’u hem kalkanından hem de kılıcından edene kadar. Yine de onu öldürmedi. Bundan dolayıdır ki, işin sonunda onu öldürmeyi hedeflemediği sonucunu çıkarıyorum. Amaç Saeros’un onurunu kırıp onu küçük düşürmekse, Türin bunu fazlasıyla başarmıştı.”

“Buna ben karar veririm,” dedi ThingoL “Ne var ki, anlattıkların yabana atılır cinsten değil.” Böyle dedikten sonra Nellas’tan olayın ayrıntılarını dinleyen kral, ardından Mablung’a dönüp şöyle dedi: “Türin’in bu olaydan size bahsetmemiş olması garibime gitti doğrusu.”

“Gerçekten de bahsetmedi,” dedi Mablung. “Eğer bahsetmiş olsaydı, vedalaşırken farklı şekilde konuşurdum onunla.”

“Oysa benim kararımı değiştirmek için henüz geç değil,” dedi Thingol sesini yükselterek. “Söyleyeceklerime kulak verin! Onun kalleşçe öldürülmek İstenişini ve de kışkırtılışını hesaba katarak, Türin’in yaptığı hataları affediyorum. Onun iyi niyetini suistimal eden kişi, tıpkı size de belirttiği gibi, benim danışmanlarımdan biri olduğundan, adilane bir karar vereceğimi ummamasını da anlayışla karşılıyorum. Yine de, her nereye gittiyse Türin’i bulmanızı ve onu affettiğim ve de şerefi iade edilmiş bir şekilde bu saraya geri beklediğim haberini kendisine ulaştırmanızı istiyorum.” Kararın açıklanmasıyla beraber Nellas gözyaşlarına boğuldu. “Onu nerede bulabilirler ki? Topraklarımızı terk etti artık, bu koskoca dünya üzerinde kimbilir nereye gitmiştir.”

“Onu arayacağız,” deyip ayağa kalkarak toplantının sona erdiğini bildirmiş oldu Thingol. Bunun üzerine Nellas’ın koluna girip onu Menegroth’tan çıkaran Beleg “Ağlamayı kes lütfen,” dedi genç kadına. “Türin yaşadığı ve hareket halinde olduğu sürece, tüm diğerleri başarısız olsa da, ben onu bulacağım.”

Ertesi gün Beleg tekrardan Thingol ve Melian’ın huzuruna çağrıldı ve kral ona şöyle seslendi: “Bana akıl ver, Beleg; çünkü kedere boğulmuş durumdayım. Hürin’in oğlunu kendi oğlum kabul ettim ve babası Hürin hapsedildiği karanlıkların içinden çıkagelip kendine ait olan evladı geri isteyene dek de bu böyle kalacak. Turin’in haksızlığa uğrayıp kendini yabanıl diyarlara vurduğu şeklinde sözler duymaya asla katlanamam; geri dönerse onu bağrıma basacağım, çünkü onu çok seviyorum.”

“Türin’i bulmadıkça pes etmeyeceğim,” oldu Beleg’in cevabı. “Onu da beraberimde Menegroth’a geri getirmek için elimden geleni yapacağım, çünkü onu ben de çok seviyorum.” Sonra kentten ayrılan Beleg, Beleriand üzerinde çok geniş bir alanı tarayarak Türin’in izini sürdü; kendini büyük tehlikelere atarak sürdürdüğü araştırmalardan sonuç alamasa da, hedefinden vazgeçmiyordu. Böylelikle önce kış, peşi sıra da ilkbahar geldi geçti.

Türin Haydutlar Arasında

Burada öykümüz yeniden Türin’e odaklanıyor. Kendisini kralın hiç kuşkusuz peşine adam takacağı bir kanun kaçağı olarak gördüğünden, Doriath’ın kuzey kesiminde bulunan Beleg ve adamlarının yanına dönmemiş, onun yerine batıya yönelerek Korunaklı Diyar’ın eteklerinden gizlice geçip Teiglin’in güneyindeki ağaçlık araziye ulaşmıştı. Nirnaeth’ten önceki dönemde buralarda müstakil çiftlik binalarında pek çok İnsan ailesi yaşardı; çoğunlukla Haleth’in tebaası oldukları halde kimseyi kendilerine lord olarak kabul etmezlerdi. Avcılık ve tarımla geçinir, palamut ve kayın ağaçlarının olduğu kesimlerde domuz besiciliği yapar, vahşi araziden çitlerle ayırdıkları açıklıklarda toprağı sürerlerdi. Ama artık çoğu yok olmuş, hayatta kalan bazıları ise Brethile’e kaçmış, sonuç olarak tüm bu yöre Orkların ve haydutların insafına kalmıştı. Çünkü uğranan büyük yıkımdan sonra evsiz kalan ve ümitsizliğe kapılan pek çok İnsan kanunsuz yollara sapmıştı: Savaşa gidip yenilgiyle dönenlerin gözüne bu bomboş topraklar oldukça cazip görünmüştü; bazıları ise işledikleri suçlar yüzünden cezalandırılmaktan kaçıp ormana sığınmış kimselerdi. Avlanıyorlar ve ellerine geçirebildikleri her tür besin maddesini yağmalıyorlardı. Kış bastırınca ise açlık onları öyle saldırgan hale getiriyordu ki, çevreye en az kurtlar kadar dehşet saçıyorlardı; bölgeyi terk etmeyip halen evlerini korumakta olan bazı topluluklarca Gaurwaith, yani Kurtadamlar olarak adlandırılmaları da bundandı. Bu adamlardan elli kadarı tek bir grup meydana getirmiş, Doriath’ın batısındaki otlakların bitiminde başlayan ağaçlık araziyi kendilerine mesken tutmuşlardı ve kendi ırkdaşlarına bile garez güden taş kalpli kanun kaçaklarını aralarında barındıran bu adamlar, o bölgede en az Orklar kadar nefret uyandırıyordu. İçlerinde en korkuncu, bir kadını doğrayarak öldürmesinin hesabını sormak için kendisini arayanlara izini kaybettirmek üzere Dor-Lömin’i terk etmek zorunda kalan Andrög’du. O topraklardan gelen başkaları da vardı aralarında: Örneğin, Nirnaeth’ten kaçıp gelmiş olan, grubun en yaşlısı Algund. Kendisine Forweg diyen ve ekibe kumandanlık eden sarışın, güçlü kuvvetli ve gözüpek bir Dor-Löminli daha vardı içlerinde; ışıltı saçan huzursuz gözleriyle devamlı çevreyi tarayan bu adam, böylesi bir gruba liderlik etmekle, Hador’un soyundan gelen Edain halkından birine yakışmayacak bir duruma düşürmüştü kendini. O sıralar çok yorgun düştüklerinden, belli noktalara gözcü ve devriyeler yerleştirdikten sonra dinlenmeye çekilmişlerdi; farkında olmadan onların gizlenme yerine yaklaşmakta olan Türin’in gelişinden de bu nöbet sistemi sayesinde çabucak haberleri oldu. Amacının ne olduğunu anlamak için bir süre onu uzaktan izlerken, bir yandan da çevresinde bir halka oluşturmuşlardı. Sonra birden, Türin ormanın ortasında bulunan bir derenin kenarındaki açıklığa adım attığı sırada, kendisini gerilmiş yaylar ve çekilmiş kılıçlardan oluşan bir çemberin ortasında buluverdi.

Olduğu yerde duran Türin hiçbir korku belirtisi göstermemişti. “Siz de kimsiniz?" diye sordu doğrudan. “Ben İnsanları yalnızca Orkların pusuya düşürdüğünü sanırdım; görüyorum ki yanılmışım."

“Bu yanılgıdan dolayı ne kadar dizini dövsen yeridir," dedi Forweg. “Çünkü buralar bizim bölgemiz ve başka İnsanların buraya girmesine müsaade etmeyiz. Karşılığında daha değerli bir şey sunamazlarsa, bedel olarak onların canını alırız."

Bu laflar karşısında kahkahayla güldü Türin. “Benden hiçbir bedel alamazsınız," dedi. “Amaçsızca ortalıkta dolanan bir kanun kaçağıyım ben. Sözlerimin doğruluğunu anlamak istiyorsanız beni öldürdükten sonra üzerimi arayın, ama o raddeye gelmek size çok pahalıya mal olacaktır."

Ne var ki, ölümü çok yakın görünüyordu, çünkü ardına kadar gerilmiş yayların ucundaki pek çok ok doğrudan kendisini hedef almış, kumandanın tek bir komutunu bekliyordu. Üstelik çevresini sarmış olan düşmanlar içinde kılıcını çektiği gibi üzerine adayabileceği mesafede tek bir kişi bile yoktu. O anda Türin, derenin kıyısında, ayağının dibinde durmakta olan irice bir dizi taş fark etti ve aniden eğildi. Onun bu hareketiyle eşzamanlı olarak da, haydutların içinde az önce söylediği sözler karşısında sinirleri çoktan bozulmuş olan biri, germiş olduğu yayı bırakıp okunu fırlatıverdi. Ok başının üstünden geçip giden Türin hemen ardından doğrularak, yerden kaptığı bir taşı oku fırlatan adama doğru öyle büyük bir güç ve şaşmaz bir isabetle savurdu ki, adam kaşla göz arasında kırık bir kafatası ile yere yığılmıştı.

“Canlıyken daha çok işinize yararım," dedi Türin, “hele de içinizden biri eksildiğine göre." Sonra Forweg'e doğru dönüp devam etti: “Bu hergele sürüsünün kumandanı sensen, adamlarının henüz komut gelmeden ok fırlatmasına izin vermemelisin."

“Vermiyorum da zaten," dedi Forweg. “Neyse ki bu disiplinsizliğinin cezasını çok çabuk çekti. Eğer benim sözümü daha iyi dinleyeceğini iddia ediyorsan, onun yerine seni alırım."

Bunun üzerine haydutlardan ikisi bu karara karşı çıkarak bağ-rışmaya başladılar. İçlerinde Ulrad adını taşıyan ve kafatası kırılan haydutun yakın arkadaşı olduğu her halinden belli olanı “Aramıza yeni katılacak birinde çok tuhaf özellikler arıyorsun doğrusu;" diye sitem etti, “en iyilerimizden birini öldürmek mesela.”

“Durduk yere ölmediğini hepiniz gördünüz," dedi Türin. “Hesaplaşmak istiyorsanız ikiniz birden gelin! İster silahla ister kas gücüyle her ikinizle de başa çıkabilirim; işte o zaman en iyilerinizden birinin yerini doldurup doldurmayacağımı görürsünüz." Böyle diyerek bir yandan onların üzerine yürüdüyse de Ulrad gerileyip dövüşe yanaşmadı. Diğeri de yayını indirip Türin’i baştan ayaga süzmeye koyulmuştu; Dor-Löminli Andrög’du bu.

“Senin dengin olmadıgım kesin," dedi sözcükleri uzata uzata. Bir yandan da başını olumsuz yönde iki yana sallıyordu. “Burada bunun aksini iddia edecek kimse olduğundan da şüpheliyim. Bence bize katılmanda bir sakınca yok. Ama sende tuhaf bir şeyler sezinliyorum; tehlikeli bir adamsın sen. İsmin nedir?"

“Haksızlığa Uğramış Neithan derim kendime," diye belirtti Türin ve o andan itibaren kanun kaçakları arasında Neithan adıyla anılır oldu. Haksızlığa uğradığı için yaşadığı bölgeyi terk ettiği dışında -ki diğerlerinden biri benzer bir sebep gösterse hemen kulak kesilip onun hikâyesini en ince ayrıntısına dek dinlerdi- kimseye geçmiş yaşamı ve de anayurduyla ilgili tek kelime etmiyordu. Yine de, çetenin tüm üyeleri onun vaktiyle yüksek bir mertebede bulunup da bu mevkiini sonradan kaybettiğini tahmin ediyor, üzerinde silahlarından başka bir şey bulunmasa da, söz konusu zırh ve silahların Elf işi oluşu kimsenin gözünden kaçmıyordu. Kısa süre içinde çeteyi oluşturan tüm haydutların övgüsünü topladı, çünkü güçlü ve cesur olması bir yana, ormanlık arazide hayatta kalma ve hareket etme kabiliyeti hepsinden daha gelişmişti. Açgözlü olmaması ve kendi çıkarım hemen hiç gözetmemesi sayesinde herkesin güvenini kazanmıştı. Ondan korkmuyor da değillerdi hani, çünkü nadiren anlam verebildikleri öfke nöbetlerine kapılıyor, ani çıkışlar yapıyordu. Bundan böyle gururunu çiğneyip de Doriath’a geri dönmez, dönemezdi Türin; Nargothrond’a gelince, Felagund’un ölümünden bu yana oraya dışarıdan kimse zaten kabul edilmiyordu. Haleth’in Brethil’de yaşayan halkım aşağı gördüğünden, oraya gitmeye tenezzül etmiyordu Türin. Dor-Lömin’i de deneyemezdi çünkü o yöre düşman tarafından çok sıkı kontrol altında tutuluyordu; öyle ki, o dönemde tek bir kişinin bile Gölge Dağları’ndaki geçitleri aşıp öteye ulaşmayı umabileceğim Türin’in aklı kesmiyordu. Tüm bunları göz önüne alarak haydutlarla kalmaya karar verdi; ne de olsa, ister suçlu sayılsınlar ister değil, kalabalık bir grubun üyesi olmak, vahşi orman yaşantısının güçlükleriyle mücadele etmeyi kolaylaştırıyordu; içindeki yaşama dürtüsünün etkisiyle onlarla herhangi bir sebepten dolayı bozuşmaktan kaçınan Türin, bundan ötürü onların yaptığı kötülükleri dizginleme uğraşına da girmiyordu. Yine de bazen, çete arkadaşlarının yaptığı zalimlikler karşısında içinde merhamet ve utanç duyguları kabarıyor ve bunların üzerini örtmek için içgüdüsel olarak kapıldığı öfke onu normaldekinden daha da korkunç kılıyordu. Günler bu şekilde hızla akıp giderken nihayet yılsonu geldi ve bir yandan açlıkla savaşıp diğer yandan barınacak yer aramakla geçirdikleri çetin bir kışın ardından, tabiatın neşeyle kıpırdanmaya başlamasıyla beraber ilkbahara merhaba dediler.

Söylendiğine göre, Teiglin’in güneyindeki ormanlık alanda, her ne kadar sayıları iyiden iyiye azalmışsa da, yaşama halen sımsıkı tutunmuş ve temkini bir an olsun elden bırakmayan gözüpek bir grup İnsan yaşıyordu. Onları hiç sevmeseler ve onlara zerre kadar acımasalar da, bu sayede bütün bir haydut çetesinin toplu saldırısını üzerlerine çekme tehdidinden kurtulacakları umuduyla, ormanın belirli noktalarına Gaurwaith’in bulup alabilmesi için kendi ihtiyaçlarından artırdıkları besin maddelerini koyarlardı. Ne var ki, çevredeki vahşi hayvanlar ve adam boyundaki yırtıcı kuşlar onlara haydutların gösterdiğinden daha az minnet gösterir ve bu canavarlardan ancak bekçi köpekleri ve yaşam alanlarının etrafına diktikleri çitler sayesinde korunurlardı. Onların yerleşke-sinde her evin çevresinde ufak bir açıklık bırakılırdı ve bu açıklıklara içinde ucu sivri kazıkların bulunduğu birer çukur kazılırdı. Birinden diğerine kolay geçiş sağlayan bir dizi patika ile birbirine bağlanmış barınaklarda yaşayan bu aileler boru çalmak suretiyle yardım çağırabiliyor ve birbirlerine işaret verebiliyorlardı.

Ama artık ilkbahar geldiğinden, ormanın bu topluluğun yaşadığı kesiminde bulunmak Gaurwaith açısından tehlike arz ediyordu çünkü Orman Adamları bir araya gelip kıştan yeni çıkmış olan bitkin haydut grubuna saldırabilir, hattâ ormanın içinde onları tek tek avlayabilirdi. Türin bu olasılık karşısında Forweg’in çetesini oradan uzaklaştırmamakta niye ısrar ettiğine bir türlü anlam veremiyordu. Geride sağ kalmış tek bir kişinin bile olmadığı güneyin o uzak topraklarında buradakinden çok daha fazla av hayvanı ile genel yiyecek maddesi ve çok daha az tehlike bulunduğuna şüphe yoktu. Sonra bir gün, Forweg ile Androg’u aralarında göremeyen Türin, diğerlerine bu ikisinin nereye gitmiş olabileceğini sorunca, çete üyeleri onun bu sorusuna kahkahayla yanıt verdi.

“Özel bir işleri vardır belki de," dedi Ulrad. “Çok geçmeden dönerler ve o zaman hep beraber buradan ayrılırız artık. Belki de acele etmemiz gerekecek, çünkü geri gelirken beraberlerinde kovanın içinden fırlamış bir arı sürüsü getirme ihtimalleri yüksek."

Güneş parlıyor, taze yapraklar ağaçların dallarını yemyeşil bir örtü gibi sarıyordu; bu manzara karşısında göğsü coşkunlukla dolan Türin, haydutların o pislik içindeki kampında vakit geçirme fikrinden tiksiniyor ve ormanın derinliklerine doğru tek başına yürüyüşler yapıyordu. Tüm çabasına rağmen Saklı Krallık’la ilgili hatıralardan kurtulamıyor, Doriath’ta yetişen çiçeklerin isimleri çoktan unutulup gitmiş bir dilin yankıları gibi zihninde çınlıyordu. Sonra birden, bir dizi çığlık çalındı kulağına ve aynı anda, hemen yakındaki fındık ağaçlarının arasından bir kadın fırladı. Giysileri dikenlere ve çalılara takılmaktan lime lime olmuş halde büyük bir korkuyla koşan kadın aniden tökezleyip nefes nefese yere kapaklanırken, kılıcını çeken Türin takipçisini karşılamak için hazır beklemiş ve bir an sonra, adam tam fındıklıktan çıktığı sırada ona darbeyi indirmişti... ve biçtiği adamın Forweg’in ta kendisi olduğunu ancak kılıcı vurduğu anda fark etti.

Türin’in şaşkın bakışları çimlere saçılan kana takılıp kalmışken, çalıların arasından bu kez Androg çıkageldi ve o da, önündeki manzara karşısında afallamış şekilde aniden durdu. “Sen ne yaptın be adam?!" diye haykırıp bir an sonra kılıcını çektiyse de, çoktan soğumuş olan Türin onun bu hareketini görmezden gelerek “Peki ya nerede bu Orklar?" diye sormakla yetindi. “Kadını kovaladıkları sırada siz koşup geride mi bıraktınız onları?"

“Orkları da nereden çıkardın?" dedi Androg. “Seni Aptal! Bir de kendine haydut diyorsun. Haydutlar kendi ihtiyaçları dışında kanun kural tanımaz. Sen kendi işine bak, Neithan, bırak biz de kendi gereksinimimizi görelim.”

“Dediğin gibi yapacağım,” dedi Türin. “Ama bugün yollarımız çakıştı bir kere. Şimdi, ya kadını bana bırakırsın ya da sonun For-weg’inki gibi olur.”

Bu sözler üzerine güldü Androg. “Madem ısrar ediyorsun, istediğin gibi olsun. Teke tek dövüşte seninle başa çıkamayacağım ortada, ama diğer arkadaşlar bu yaptığından hoşlanmayacak.”

O sırada ayağa kalkan kadın, onun himayesine sığınırcasına Türin’in koluna asılmıştı. Önce kanlar içinde yerde uzanan cesede, sonra da minnettar bir ifadeyle Türin’e baktı. “Öldürün onu, efendim!” dedi beklenmedik şekilde. “Onu da öldürün! Sonra da benimle köyüme gelirsiniz. Beraberimizde onların kellelerini götürürsek, babam Larnach sizi ödülsüz bırakmaz. Çünkü iki kur-tadam kafası birden getiren kişilere daha önce de oldukça cömert davranmıştır.”

Ona cevap vermektense Androg’a dönüp “Kadının evi buradan çok uzakta mı?” diye sordu Türin.

“Birkaç taş atımı mesafede,” diye yanıtladı haydut. “Şu yönde, çevresi kazıklarla çevrili bir ev. Evin dışında dolaşırken gafil avlamıştık onu.”

“Öyleyse durma, evine dön çabuk,” dedi Türin yeniden kadına dönerek. “Babana da söyle, bundan böyle sana daha iyi göz kulak olsun. Onun lütfunu kazanacağım diye veya başka bir sebeple, daha düne kadar bana yoldaşlık etmiş adamların kafasını kesecek değilim.”

Ardından kılıcını tekrar kınına sokup bir yandan “Toparlan haydi!” diye seslendi Androg’a. “Geri dönüyoruz. Ama komutanını gömmekte ısrarlıysan, bunu yalnız yapmak durumundasın. Yine de acele et, köyde ortalık ayağa kalkmış ve bir takip birliği oluşturulmuştur şimdiye. Forweg’in silahlarını da al yanına!”

Türin başka söz etmeden yola koyulurken, çözemediği bir bulmacayla karşılaşmış gibi kaşları çatılan Androg onun gidişini izledi.

Haydutların kampına vardığında Türin onların huzursuz bir kıpırdanma içinde olduğunu fark etti; korunaklı evlerden kurulu bir yerleşkenin yanında uzun zamandır çakılıp kalmış olan kanun kaçakları, kendilerini orada tutan liderleri Forweg’in ardından huysuzca mırıldanıyordu. “Bize çok pahalıya mal olan kumarlar oynuyor," diye konuşmalar çalındı Türin’in kulağına, “kendi zevkinin ceremesini biz çekiyoruz."

“O zaman kendinize yeni bir kumandan seçin!" dedi Türin, tam ortalarında dikilerek “Zaten Forweg size bundan böyle liderlik edemez, çünkü o artık bir ölü."

“Bunu nereden biliyorsun?" diye sordu Ulrad. “Yoksa sen de onunla aynı kovandan bal aşırmaya mı kalktın? Forweg’i arılar soktu demeyesin bize?"

“Hayır," dedi Türin. “Tek bir arı onun işini bitirmeye yetti. Ben öldürdüm onu. Andrög’a ise dokunmadım, az sonra burada olur." Sonra, bu tür hareketlere asla tahammül etmeyeceğini vurgulayarak, olan biteni onlara anlattı ve o henüz konuşmasını bitirmemişken Andrög Forweg’in sihalarını taşıyarak çıkageldi. “Şu işe bak, Neithan!" diye bağırdı, ortaya doğru yürüyerek. “Köyde ne telaş havası var, ne de peşimize adam taktılar. Anlaşılan o ki, kadın seninle tekrar buluşmayı umuyor."

“Böyle imalı laflar etmeyi sürdürürsen, kadının babasını senin kellenden mahrum bıraktığıma pişman edersin beni. Şimdi olanları bir de sen anlat da, arkadaşlarının aklında soru işareti kalmasın, yalnız fazla uzatma."

Bunun üzerine Andrög az önce yaşananları diğer haydutlara tekrarladı. “Neithan’ın o an orada ne işi olduğunu bilmiyorum," dedi sonra. “Peşinde olduğu şeyin bizimkiyle aynı olmadığı kesin, çünkü ben yanlarına vardığımda Forweg’i çoktan öldürmüştü. Bu durum kadının çok hoşuna gitti ve Neithan’ı kendisiyle köye gelmeye davet etti; üstelik Forweg’le benim kellelerimi de başlık parası olarak yanlarında götürmeyi önerdi. Ama Neithan bunu kabul etmedi ve kadını yakasından attı; bu durumda, bizim komutana ne gibi bir garez güttüğünü anlamak iyice zorlaşıyor.

Başımın hâlâ omuzlarımın üstünde durmasına izin verişi de beni şaşkınlığa sürükleyen bir durum, ama bunun için ona müteşekkirim tabii.”

“Bu dediklerinden sonra, senin Hador halkından geldiğin savına inanmıyorum ben,” dedi Türin. “Sen olsa olsa Melun Uldor'un halkına yakışırsın, bundan ötürü de, Angband'ın hizmetine girmek için aday olsan yeridir. Ama şimdi bunları bırakalım da söyleyeceklerime kulak verin!” diye seslendi hepsinin duyacağı şekilde. “Size şu seçenekleri sunuyorum: Ya Forweg'in yerine beni kumandan seçersiniz, ya da bırakırsınız kendi yoluma giderim. Bundan böyle bu çeteyi bizzat yönetmediğim sürece aranızda durmam. Yok eğer beni öldürmeye niyetliyseniz, işte buradayım! Siz beni öldürene kadar içinizden olabildiğince çoğunu yanımda öbür dünyaya götüreceğim... Belki de hepinizi!”

Bu meydan okuma üzerine adamların pek çoğu silahına sarıl-dıysa da Andrög bağırarak araya girdi: “Durun! Onun bana bağışladığı bu kellenin içinde az da olsa akıl taşıyorum. Eğer dövüşürsek, pek çoğumuz sebepsiz yere ölecek, hem de içimizdeki en iyi adamı haklamak uğruna.” Sonra birden gülmeye başladı. “Aramıza katılırken de aynısı olmuştu. Her defasında, kendisine yer açmak için önce içimizden birini öldürüyor. Geçen sefer bunun bize faydası olduğu gibi, bu sefer olmaması için de neden yok; hem başkalarının çöplüğünü eşeletmekten çok daha kazançlı bir yolda bize önderlik edebilir kanımca.”

Yaşlı Algund söz almıştı şimdi. “Hiç şüphe yok ki, içimizdeki en becerikli adam o. Bizim de aynısı yapma cesareti göstereceğimiz zamanlar olmuştu, ama geçen zaman bize çok şey unutturdu. Belki de bizi evimize geri götürecek kişi odur.”

İşte o anda, Türin’in içinde bu küçük haydut grubuna önderlik etmekle yola çıkıp zamanla kendi başına buyruk bir lordluk edinme fikri uyandı. Bakışlarını bir Algund'un bir Andrög'un üzerinde gezdirerek şöyle dedi: “Eve mi dönmek istiyorsunuz? Ev dediğiniz yerle aramızda yüksek ve soğuk Gölge Dağları uzanıyor. Onların ardında ise Uldor halkı ve de Angband'a bağlı sayısız birlik var. Bizden sayıca bire karşı yedi oranında fazla olan bu sürü sizi korkutmuyorsa, eve giden yolda size liderlik etmeye hazırım. Ama asıl siz ne derece kararlısınız? Beni ölümüne izleyebilecek misiniz?”

Bu soru karşısında kimseden çıt çıkmamış, cevap alamayacağını anlayan Türin konuşmasına kaldığı yerden devam etmişti: “Beni komutanınız olarak kabul ediyor musunuz? Bunu kabul edecek olursanız, öncelikle sizi İnsan yerleşkelerinden uzağa, yabanıl topraklara götüreceğim. Orada şansımız belki daha yaver gider, belki de daha kötü; ama en azından kendi ırkımızdan olanların nefretini buradaki kadar çekmeyiz.”

Bu konuşma üzerine, Hador halkından olanların hepsi onun etrafına toplanıp Türin'i kendilerine lider seçtiklerini açıkladılar; vaktiyle başka topluluklara mensup olan diğer haydutlar ise daha az gönüllü bir şekilde de olsa bu karara uymak durumunda kaldı. Ve Kurtadamların yeni lideri Türin'in ilk işi çetesini o bölgeden çıkarmak oldu.^10

Türin'i bulma ümidiyle Kral Thingol Doriath sınırları içindeki her yere ve de komşu topraklara sayısız haberci yollamışsa da bunlar, Menegroth'tan ayrıldığı sene içinde yaptıkları tüm aramalara rağmen, onun izine rastlamamışlardı; çünkü Türin'in İnsan ırkına düşman haydut çeteleri arasında barınacağı, bilmek şöyle dursun, kimsenin aklına bile gelmezdi. Kış bastırınca bu haberciler daha fazla çabalamayı yersiz bularak krallarının yanına döndü ... Beleg hariç. Tüm diğerleri pes edip geri döndüğünde bile o, arayışa tek başına devam etmişti.

Fakat o dönemde Dimbar'da ve Doriath'ın kuzey otlaklarında durum giderek kötüleşiyordu. Ejderha miğferi savaş alanlarında artık görülmediği ve şimdi Yayıgüçlü de ortadan kaybolduğu için, Morgoth'un hizmetkarları daha bir yüreklenmiş ve sayıları kadar cesaretleri de artmıştı. Kış geçip gitti ve baharın gelişiyle beraber saldırılar şiddetlendi: Dimbar istila edilmiş, Brethilli İnsanları ise korku sarmıştı, çünkü kötülüğün güçleri güney hariç her yönde sınırlarına dayanmıştı.

Turin Doriath'ı terk edeli neredeyse bir yıl olacaktı ama Be-leg giderek azalan bir ümitle de olsa, onu aramayı sürdürüyordu. Arayışları sırasında Teiglin Sığlıklarına kadar kuzeye uzanmış ve Orkların Taur-nu-Fuin'den o taraflara açılan yeni bir gediği kullanarak bölgeye sızdığı haberini alınca oradan ayrılıp geri dönmüştü; böylelikle, talihin bir cilvesi sonucu, Turin'in çetesiyle beraber kısa süre önce geride bıraktığı ormancı yerleşkelerinin civarına gelmişti. Oraya vardığında, çevre ahali arasında anlatılan tuhaf bir söylenti ilişti kulağına. Hikâyeye göre, ormanın derinliklerinden aniden çıkagelen uzun boylu ve zayıf bir İnsan, veya bazılarına göre bir Elf savaşçısı, Gaurwaith'ten birini öldürmüş ve Lamach'ın kızını onu kovalayan kurtadamların elinden kurtarmıştı. “Çok gururlu biriydi," diye tarif etti Lamach'ın kızı onu Beleg'e, “o parlak gözleri tenezzül edip de bana doğrudan bakmamıştı bile. Fakat kurtadamlara kendisiyle dostmuşlar gibi hitap ediyordu ve yanı başında dikilen bir diğerini öldürebilecekken bunu yapmadı; üstelik haydut ona adıyla sesleniyor ve Neithan diyordu."

“Sen bu bilmeceden bir şey çıkarabildin mi?" diye sordu Lar-nach Elfe.

“Ne yazık ki, evet," dedi Beleg. “Ben uzun süredir şu bahsettiğiniz adamın izini sürüyorum." Orman köylülerine Turin hakkında daha fazla bilgi vermekten kaçınarak, onları kuzeyde toparlanan kötü güçlere karşı uyarıp konuyu değiştirdi. “Çok yakında Orklar kuzeyden bu yana gözü dönmüş bir şekilde ve asla baş edemeyeceğiniz kadar kabarık güruhlar halinde akın edecek," dedi. “En azından bu yıl için yurdunuzda yaşama özgürlüğü ile ölüm arasında bir tercih yapmanız gerekiyor. Bana sorarsanız halen vakit varken Brethil'e kaçın derim!"

Sonra yeniden kendi yoluna koyulan Beleg oradan hızla uzaklaştı ve çevrede haydut yatağı olarak bilinen bölgeleri seçerek kurtadamların ne yana gitmiş olabileceğine dair işaretler aramaya başladı. Aradığını bulmakta da gecikmedi; ama Turin ve adamları yola çıkalı birkaç gün olmuştu, üstelik Orman Adamlarının kendilerini izleyebileceği korkusuyla normalden daha hızlı ilerliyorlardı ve Beleg’in tecrübeli gözleri, adamlarını olası takipçilerden korumak için Türin’in bildiği tüm orman hilelerini ve şaşırtmacaları uyguladığına dair ipuçları yakalıyordu. Aynı kamp yerinde iki gece üst üste yattıkları çok nadirdi, geçtikleri ve konakladıkları yerlerde hemen hiç iz bırakmıyorlardı. Öyle ki, Beleg bile onları izlemekte güçlük çeker olmuştu. Okuyabildiği işaretlerden ve yol boyunca karşısına çıkan vahşi canlılar arasında dilinden anladığı bazılarından işittiği, ormanda hızla ilerleyen bir grup İnsanla ilgili söylentilerden hareketle, birkaç kez onların en son gecelediği ine ulaşmayı başarsa da, her defasında boş bir mağara çıkıyordu karşısına; çünkü Türin ve adamları kamplarının çevresinde gece gündüz nöbetçi bulunduruyor ve kendilerine düşman herhangi bir unsurun yaklaştığını sezince orayı derhal terk ediyorlardı. “Heyhat!" diye isyan etti bir keresinde. “Bu çocuğa ormanda ve açık arazide nasıl yaşanıp nasıl iz sürüleceğini öyle iyi öğretmişim ki.. . Gören de buradan bir Elf avcı kolu geçti zanneder." Diğer yandan, Türin ve ekibi, yılmak nedir bilmez bir takipçinin kendilerini izlemekte olduğunun çoktandır farkına varmış, onunla aralarında halen birbirlerini göremeyecekleri kadar uzun mesafe olduğu halde bir türlü peşlerini bırakmadığı için giderek daha fazla huzursuzlanmaya başlamıştı.^11

Aradan çok zaman geçmemişti ki, aynen Beleg’in tahmin ettiği gibi, Orklar Brithiach’ı geçip Brethil’i istila etti ve Handir toparlayabildiği tüm adamlarla onların karşısına dikildiği halde, Teiglin Sığlıkları’nı aşıp kendileri için bolca talan vaat eden güney topraklarına inmeyi başardılar. Geçen zaman zarfında Beleg’in uyarılarını dikkate alan pek çok Orman Adamı, karılarını ve çocuklarını sığınma talep etmek üzere Brethil’e göndermişti. Bunlar ve erkek refakatçileri sığlıkları zamanında aşıp kaçınayı başarmış, onları daha geriden takip eden silahlı diğer erkekler ise burun buruna geldikleri Orklarca savaşta dümdüz edilmişlerdi. İçlerinde canını kurtarabilen bazıları büyük mücadelelerden sonra Brethil’e ulaş-tıysa da, büyük çoğunluğu ya öldürülmüş ya da esir edilmişti;

bunu takiben orman köylerinin yolunu tutan Orklar oraları toptan yağmalayıp sonra ateşe vermişti. Sonrasında, topladıkları ganimet ve yanlarına aldıkları esirlerle beraber bir an önce yurtlarına geri dönmek isteyen Orklar batıya yönelmiş ve kendilerini kuzeyin güvenli topraklarına götürecek olan Yol'u aramaya koyulmuşlardı.

Haydutların öncüleri çok geçmeden onları fark etti; esirleri pek önemsemeseler de, Orkların ormandaki köylerden topladığı ganimetler kurtadamların iştahını kabartmaya yetmişti. Düşmanın sayısından henüz emin değillerken varlıklarını Orklara belli etmek Türin'e tehlikeli görünüyordu fakat vahşi arazide geçirdikleri uzun ve yıpratıcı günlerin etkisiyle sabrı tükenmeye yüz tutmuş ve hattâ bazıları Türin’in liderliğini sorgulamaya bile başlamış bulunan haydutlar bu defa ona kulak asmadı. Bunun üzerine, bir mağaranın içine gizlediği ana grubun başına Andrög'u bırakıp onlara birbirlerinden uzaklaşmadan yere çöküp gizlenmelerini ve kendileri geri dönünceye dek bu şekilde beklemelerini öğütleyen Türin, yanına sadece Orleg ismindeki haydutu alarak Orkların hareketlerini gözlemek üzere uzaklaştı.

İşgalci Orkların sayısı haydut çetesininkini kat kat aşıyordu ama kendi cinslerinden olanların daha önce nadiren girmeye cüret ettiği yabancı topraklardaydılar ve Yol'un ötesinde Nargoth-rond devriyeleri ile casuslarının devamlı olarak araziyi gözetlediği Talath Dirnen’in, diğer adıyla Korunaklı Ovalar’ın bulunduğunu gayet iyi biliyorlardı. Tüm bu etkenlerin yarattığı korku onları yıldırmış olacak ki, oldukça temkinli ilerliyorlardı ve Ork öncüleri ana yürüyüş güzergahının iki yanındaki ağaçların arasında yerlere kadar eğilerek sinsice koşturuyordu. Türin ile Orleg'in yakalanışı da bunlar yüzünden oldu; Ork izcilerden üçü tam da gizlice uzanmış oldukları yere gelince onları fark etmiş ve içlerinden ikisini öldürebildiyseler de üçüncü Ork bir yandan avazı çıktığı kadar Golug! Golug! şeklinde bağırarak sıvışmıştı. Noldor halkından olanların genelini betimlemek için kullanageldikleri bu kelimeyi duyan Orklar bir anda çevreye yayılmış ve araziyi boydan boya kaplayacak şekilde sessizce iz sürmeye başlamıştı. Kaçış umutla-

rınm giderek azaldığını gören Türin en azından geride bıraktığı adamlarını güven altına almak için Orkları kandırmaya ve dikkatlerini adamlarının gizlendiği yerden başka tarafa çekmeye karar verdi. Orkların Golug! diye bağırırken dehşete kapılışı, onların çevrede Nargothrond casusları bulunabileceği ihtimali karşısında telaşlandığını ele veriyordu. Bunun üzerine, yanında Orleg olduğu halde batıya, Nargothrond’un bulunduğu yöne koşmaya başladı Türin. Ani dönüşler yapıp Orklara zaman kaybettirerek, kimi zaman da vücutlarını yere daha çok yaklaştırmak suretiyle hızlanıp takipçileriyle arayı açarak, en sonunda ormanın sınırına ulaştılar. Böylelikle ormanın örtüsünden sıyrılıp açık alana çıktıkları için Orklar onları kolayca tespit etti ve tam Yol’u geçmek üzereydiler ki üzerlerine yağan sayısız okun altında Orleg can verdi. Türin’i ise üzerindeki Elf işi zırh kurtarmış ve biraz hızı biraz da yeteneği sayesinde takipçilerini adatarak yolun diğer yanındaki ıssız arazinin derinliklerine tek başına dalıp kendisine yabancı olan bu toprakların karanlığında gözden kaybolmuştu. Nargothrondlu Elflerin bu gürültüye uyanıp harekete geçmesinden çekinen Ork-lar nihayet takibi bıraktı ve kendilerine ayak bağı olacağı kanısına vardıkları esirleri kılıçtan geçirip doğruca kuzeye yöneldi.

Aradan üç gün geçmesine rağmen Türin ve Orleg halen geri dönmediğinden, haydutların bazısı içine saklanmış oldukları mağaradan çıkma isteğine kapıldı; fakat Andrög kendilerine verilmiş olan talimatı hatırlatıp onlara engel oldu. Onlar böyle tartışadur-sun, aniden karşılarında, mağaranın ağzında griler içinde devasa bir figür belirdi. Beleg en sonunda onlara yetişmiş, saklandıkları yeri keşfetmişti. Elinde hiçbir silah olmadığını göstermek için avuç içlerini açıp onlara doğru birkaç adım atmasıyla beraber bütün haydutlar korkuyla yerlerinden sıçradılar, o sırada arkadan sessizce yaklaşan Andrög ani bir hareketle Beleg’in tepesinden aşağı bir kement attı ve ipi çekerek onun kollarını bedenine kıstırıp Elfi etkisiz hale getirdi.

“Beklenmedik misafirlerle karşılaşmak istemiyorsanız, bulunduğunuz yerin çevresine daha iyi gözcüler koyun,” dedi Beleg. “Niçin beni böyle karşıladınız? Oysa ben dost olarak gelmiştim, kötü bir niyetim yok. Bir dostumu aranızda bulmayı umuyordum. Duyduğuma göre onu Neithan diye çağırıyormuşsunuz.”

“Aradığın kişi burada değil," dedi Ulrad. “Onun adını bildiğine göre, uzun zamandır bizi takip ediyorsun demektir.”

“Bence de,” dedi Andrög. “İzimizi süren şu esrarengiz gölge bu olmalı. Gerçek niyetini nihayet öğrenebileceğiz." Sonra diğerlerine Beleg’i mağaranın ağzına yakın bir ağaca bağlamalarını emretti ve koca avcı elini ve ayağını dahi oynatamayacağı şekilde sımsıkı bağlanınca, onu sorguya çekmeye başladılar. Fakat tüm sorulara Beleg aynı yanıtı veriyordu: “Neithan dediğiniz adamla o daha küçücük bir çocukken ormanda tanıştık ve o günden bu yana dostumdur. Kendisini tamamen iyi niyetle, ona müjdeli haberler vermek için arıyorum."

“Bana sorarsanız onu hemen buracıkta öldürelim ve ensemizden ayrılmayan bu casustan sonsuza dek kurtulalım,” dedi Andrög hiddetle. Yay kullanmaya meraklı olduğundan, Beleg'in ağacın dibinde duran büyük yayından gözünü alamıyor, ona el koymayı arzuluyordu. Ama grubun içinde daha anlayışlı olanlar onun önerisine karşı çıktı ve yaşlı Algund tartışmaya son noktayı koydu: “Komutanımızın hâlâ aramıza dönme ihtimali var. Ve o zaman, aynı anda hem iyi bir dosttan hem de müjdeli haberlerden onu mahrum bıraktığını öğrenirse, vay haline.”

“Bu Elfin anlattığı öyküye inanmıyorum ben,” diye üsteledi Andrög. “Bence o Doriath kralının gönderdiği bir casus. Gerçekten de Neithan'a ileteceği bir haber varsa, onu önce bize söylesin; biz de canını bağışlamamıza değecek bir haber olup olmadığına karar verelim."

“Haberimi bizzat komutanınıza iletmeyi tercih ederim," dedi Beleg kesin bir ifadeyle.

“Öyleyse konuşana kadar orada bağlı kalırsın,” dedi Andrög buna karşılık.

Bunun üzerine, Andrög'un kışkırtmasıyla, Beleg'i bağlı olduğu ağaçta aç susuz bırakırken, kendileri ağacın yanı başına bağdaş kurarak yeyip içmeye koyuldular. Böylece iki gün iki gece geride kalıp da tutsaktan hiçbir yakarı yükselmeyişi, öte yandan komutanlarının bir türlü geri dönmeyişi sinirlerini giderek bozdu ve içlerine bir korku yerleşti. Pek çoğu harekete geçip mağarayı terk etmekten yanaydı artık; üstelik bu yolda Elfi öldürmeye de hazırlardı. Gece çöktüğünde hepsi Beleg’in başına toplandı ve Ulrad mağaranın ağzında yakmış oldukları küçük ateşte dağladığı bir demirle ona yaklaşıyordu ki Türin çıkageldi. Alışkanlığı olduğu üzere sessizce yaklaşmış ve haydutların oluşturduğu çemberin dışında, gölgeler arasında fark edilmeden durduğu yerden Beleg’in dağlama demirinin ışığında aydınlanan bitkin yüzünü seçmişti.

O anda beyninden vurulmuşa döndü ve uzunca süredir dizginlediği gözyaşları aniden eriyen bir buz gibi yanaklarından aşağı boşaldı. “Beleg! Beleg!" diye bağırarak, ağacın bulunduğu yere doğru atıldı. “Buraya kadar nasıl geldin? Niçin böyle bağladılar seni?" Türin’in arkadaşını ağaca bağlı tutan ipleri birkaç hamlede kesmesiyle beraber Beleg onun kolları arasına yığıldı.

Türin adamlarının anlattıkları karşısında öfkeye ve kedere kapıldıysa da, ilk etapta dikkatini Beleg’e yoğunlaştırdı. Elinden geldiğince onun sağlık durumuyla ilgilenirken bir yandan da eski dostuyla ormanda geçirdiği günler aklına geliyor ve bu, kendini daha çok suçlamasına sebep oluyordu. Çünkü yönettiği haydut çetesinin saklandığı inlere yakın yerlerde yakalanan veya onlar tarafından pusuya düşürülen yabancılar genelde öldürülürdü ve Türin adamlarının yanında sıklıkla Kral Thingol ve Gri Elfler hakkında olumsuz konuştuğundan şimdi Beleg’in başına gelenlerden kendisini sorumlu tutuyordu. Sonra yüzünde acı bir ifadeyle adamlarına döndü. “Bu yaptığınız gaddarca, hem de yersiz bir gaddarlık Şu ana dek bir tutsağa işkence ettiğimiz hiç olmamıştı; anlaşılan o ki, sürdüğümüz yaşam tarzı bizi Orklardan farksız hale getirmiş. Kanun kural tanımaksızın, sadece kendi çıkarımız için yaptığımız şeyler bırakın bize herhangi bir verim sağlamayı, yüreğimizdeki nefreti büyütmekten başka işe yaramadı."

“Kendi çıkarımız için çabalamayacaktık da, ya kime hizmet edecektik?" diye sordu Andrög. “Herkesin bizden nefret ettiği bir ortamda kime sevgi göstermemiz beklenebilir ki?"

“En azından ben İnsanlara veya Elflere bir daha asla el kaldırmayacağıma söz veriyorum," dedi Türin. “Angband'ın hizmetkarlarının suyu mu kurudu sanki? Siz isterseniz benim yeminime ortak olmayın, ben yoluma tek başıma devam ederim."

O sırada gözlerini açan Beleg başını kaldırıp ona baktı. “O yolda tek başına değilsin! Nihayet taşıdığım mesajı sana iletebileceğim: Sen bundan böyle ne kanun kaçağısın, ne de Neithan takma adıyla anılacaksın. Sana yüklenmiş olan suçların hepsi affedildi. Seni onurlu bir şekilde Menegroth'a dönmeye ve yeniden kralın hizmetine girmeye davet etmek için bir yıldır her yerde seni arıyoruz. Ejderha miğferi savaş alanlarında görülmeyeli biraz fazla uzun zaman oldu."

Ne var ki, bu haber karşısında Türin hiçbir coşku belirtisi göstermemiş, gözlerini boşluğa dikmiş vaziyette uzun süre oturup kalmıştı; belli ki Beleg'in sözleri onu yine karamsarlığa sürüklemişti. “Hele bir sabah olsun da..." dedi ağır ağır. “Kararımı o zaman bildireceğim. Sonuç ne olursa olsun, yarından tezi yok bu mağaradan ayrılacağız; çünkü peşimizdekilerin hepsinin iyiliğimizi istediği söylenemez."

“Hem de hiçbirinin," diye onayladı Andrög, gözünün ucuyla Beleg'e şeytani bir bakış fırlatarak.

Ertesi sabah, Elf halkının geçmişi çok eskilere dayanan o eşsiz özelliği sayesinde çabucak iyileşip kendine gelen Beleg, Türin'i bir kenara çekip onunla konuştu.

“Verdiğim haber karşısında daha büyük sevinç gösterirsin diye ummuştum," dedi Elf. “Benimle birlikte Doriath'a döneceksin, değil mi?" Türin'i böyle yapmaya ikna etmek için elinden gelen her yolu denediyse de, o ısrar ettikçe Türin kendini daha da geri çekiyordu. Diğer yandan, Türin de Thingol'ün verdiği kararla ilgili Beleg'e soru yağdırıyordu. Beleg bildiği her şeyi tüm ayrıntısıyla ona anlatınca, şöyle dedi Türin: “Demek Mablung eskiden olduğu gibi halen dostum olduğunu ispat etti?"

“Doğruları söylemekle senin dostluğunu hak ettiğini kanıtladı," dedi Beleg, “ve verilen kararın son şeklini almasına etki etti. Peki neden Türin, Saeros'un sana arkadan saldırdığını ona anlatmadın? Bunu söylemiş olsan, olaylar çok farklı bir yol izlerdi. Hem öyle yapsaydın," dedi bir yandan mağaranın ağzına yakın bir yere yayılmış beklemekte olan haydutlara göz gezdirerek, “bu şekilde ayağa düşmektense, miğferini halen başında taşıyor olurdun şimdi."

“Bunu ayağa düşmek olarak niteleyebilirsin pek tabii," dedi Türin. “Aksini iddia etmiyorum. Ama oldu işte bir kere; sözcükler boğazıma takıldı kaldı. Onun gözlerinde, yapmadığım bir şeyden dolayı bana yöneltilmiş haksız bir kınama, bir serzeniş okumuştum. Elf kralı benim sahip olduğum İnsan kalbinin gururla dolu olduğunu söylerken isabet etmiş. Hâlâ da aynı gururu taşıyorum, Beleg Cüthalion. Nihayet yola gelmiş dikbaşlı bir çocuk gibi Menegroth'a dönüp de herkesin acımayla dolu o affeden bakışlarına katlanmaya henüz hazır değilim. Tam tersine, affetmesi gereken biri varsa, o da benim. Hem ırkımın taşıdığı hayat çizgisine göre ben artık küçük bir çocuk değil, yetişkin bir erkeğim ve kader beni taş ylırekli biri olmaya zorladı."

Beleg'in kafası karışmıştı. “Peki öyleyse, ne yapmak niyetinde-sin?" diye sordu ona.

“Kendi yoluma gitmek," dedi Türin. “Veda anımızda Mablung da bana aynını dilemişti. Thingol'ün lütfunun beraberimdeki adamlara yansıyacağını sanmam; oysa onlar benden ayrılmadığı sürece benim onları bırakmaya niyetim yok. İçlerinde en fena olanlara bile az çok sevgi besliyorum. Onlar benim kendi ırkıma mensup ve hepsinin içinde ortaya çıkarılmayı bekleyen bir iyilik var. Öyle sanıyorum ki şartlar ne olursa olsun, benim yanımda duracaklardır. "

“Senin gözlerin benimkilerin göremediğini görüyor," dedi Beleg. “Onları kötülükten vazgeçirmeyi hedefliyorsan, seni hayal kırıklığına uğratacaklarını bil. Onların sadakatinden ve dürüstlüğünden şüpheliyim, özellikle de içlerinden biri bana hiç güven vermedi.”

“Bir Elf İnsanlar hakkında nasıl yargı yürütebilir ki?” dedi Türin.

“Kim tarafından yapılmış olursa olsun, her şey hakkında yargıya varacağı gibi,” diye cevap veren Beleg başka bir şey söylemedi. Andrög’un olayları işkence boyutuna vardıran kötü tavrından bahsetmemeyi seçmişti; çünkü Türin’in o an içinde bulunduğu ruh halini idrak ediyor ve onun üzerine daha fazla varması halinde eskiye dayanan dostluklarının zedelenip Türin’in yeniden hırçınlaşmasından çekiniyordu.

“Kendi yoluma bakacağım derken ne kastediyorsun, dostum Türin?” diye sordu Beleg.

“Kendi adamlarıma önderlik edip kendime bir yol çizmek istiyorum,” diye yanıtladı Türin. “Ama bu yolda kendime bir nebze de olsa çekidüzen verebildim; İnsanların ve Elflerin Düşmanı’na indireceğimiz dışında her darbeden kesinlikle kaçınma kararı aldım. Ve her şeyden daha önemlisi, seni de yanımda görmek istiyorum. Benimle kal!”

“Seninle kalmam halinde, bu, hareketlerime artık bilgeliğin değil, bizzat senin yön vereceğin anlamına gelir,” dedi Beleg. “Oysa kalbim Doriath’a dönmemizi telkin ediyor.”

“Boşuna... Ben oraya dönmeyeceğim,” dedi Türin.

Bunun üzerine Beleg, Orkların Anach Geçidi’ni kullanarak Taur-nu-Fuin’den Dimbar’a sızmaya başladığını, bundan dolayı da Doriath’ın kuzeyindeki çayırlarda onun gücüne ve cesaretine her zamankinden fazla ihtiyaç duyulduğunu vurgulayarak, onu Kral Thingol’ün hizmetine geri dönmeye ikna etmek için bir kez daha çabaladıysa da, tüm bu sözlerin Türin’in fikrini değiştirmeye faydası dokunmadı. En sonunda şöyle dedi Elf: “Yüreğinin zamanla taşlaştığını söylüyorsun, Türin. Gerçekten de duyguların ve inadın kaya gibi sarsılmaz hale gelmiş. Şimdiyse sıra bende. Eğer Yayıgüçlü’yü gerçekten yanında istiyorsan, beni Dimbar’da bulman gerekecek. Çünkü oraya geri dönüyorum."

Dostunun çağrısına uyma yolunda kendisine engel olan gururuyla cebelleşen Türin, geçmiş yıllarda yaşadıkları şeylerin hatırasına dalıp giderek bir süre sessizce oturdu. Sonra birden kendini toplayıp Beleg'e döndü: “Bahsetmiş olduğun Elf kadın, hani şu ormanda yaşayan; tam zamanında yetişip benim lehimde tanıklık yaptığı için ona minnet borçluyum ama olay sırasında onu gördüğümü hatırlamıyorum. Niçin benim hareketlerimi izlermiş hep?"

Beleg hayretler içinde bakakaldı ona. “Neler diyorsun sen?" diye sordu inanmazca. “Türin, aklının yarısını başka yerde bırakıp sadece duygularına kulak asarak mı yaşadın bunca yıldır? Küçücük bir çocukken Doriath'ın korularında Nellas ile yaptığınız gezintileri, beraber geçirdiğiniz zamanları nasıl olur da anımsamazsın?"

“Çok uzun zaman önceydi bu," dedi Türin. “Ya da çocukluğum şimdi bana öyle geliyor; o yılların üzerine bir sis çöktü sanki ... Tek hatırladığım, babamın Dor-Lomin'deki evi. Ama neden bir Elf kadınıyla ormanda gezme ihtiyacı duymuş olayım ki?"

“Sana öğretebilecekleri içinden bir şeyler kapma güdüsüyle belki," dedi Beleg. “Ah, siz İnsanlar! Orta-Dünya'da sizinkilerden çok daha büyük kederler ve silahla açılamayacak kadar derin nice yaralar olduğundan haberiniz yok. Aslına bakarsan, İnsanlarla Elflerin bundan böyle kaynaşmaması ve birbirlerinin işine burnunu sokmaması gerektiğini düşünmeye başladım."

Bu sözleri yorumsuz bırakan Türin, onların ardında yatan anlamı çıkarmak istercesine uzun uzun baktı Beleg'in yüzüne. Do-riathlı Nellas'ın onu bir daha asla göremeyeceğini ve gölgesinin o kadın üzerinden gelip geçtiğini o an için bilmesine imkân yoktu.^12

Cüce Mim Hakkında

Beleg yanlarından ayrıldıktan sonra -ki bu olay Türin'in Doriath'tan kaçışını izleyen ikinci yaz mevsiminde^13 olmuştu- işler haydut çetesi için hiç de iyi gitmedi. O sezonda görülmeye alışılmamış zamansız yağmurlarla beraber öncekinden de fazla sayıda Ork, kuzeyden çıkagelmiş ve Doriath'ın batı sınırındaki tüm ormanlık araziye dehşet saçarak, Teiglin Nehri boyunca uzanan Eski Güney Yolu üzerinde ilerlemişti. Bir süreligine dinlenmek üzere kendilerini güvende hissedecekleri bir yer bulma şansı oldukça azalmış olan kurtadamlar, avcı degil av konumundaydı artık.

Ateş yakmaya bile korktukları bir diger karanlık gecenin göbe-ginde, sürdükleri hayat üzerine kafa yoran Türin, gidişatın düzeltilmesi gerektigi sonucuna vardı. “Güvende olacagımız bir sıgınak bulmalıyım," diye geçirdi akimdan, “ve ondan sonra, bizi bekleyen kış süresince açlık çekmemek için şimdiden erzak depolama-lıyız." Böylece, ertesi gün adamlarının önüne düşerek, onları Te-iglin ve Doriath çayırlarının o güne kadar hiç gelmedikleri kadar uzagında bulunan bir bölgeye götürdü. Üç günlük yürüyüşün ardından, Sirion Vadisi’ndeki ormanların batı kıyısına gelip durdular. Arazinin yukarılarındaki kırlık alanlara dogru meyillenen top-ragın bu kesimde daha kuru ve çıplak bir hal aldıgı görülüyordu.

Kısa süre içinde, yagmurlu bir günün son gri ışıkları da ufuk çizgisine dogru gözden kaybolurken, talih Türin ve adamlarının karşısına sıgınacakları bir çobanpüskülü korusu çıkardı; onun öte yanında ise, üzerinde yana egilmiş veya birbirinin üzerine devrilmiş büyük taşların oldugu, agaçsız bir açıklık yer alıyordu. Yapraklardan damlayan yagmur taneleri dışında sessizligi bozan hiçbir unsur yoktu etrafta. Sonra birden, önceden çevreye yerleştirmiş oldukları gözcülerden birinin verdigi işaret üzerine hepsi yerinden fırladı; agaçların ardındaki düzlüge bakınca, grilere bürünmüş ve kapüşonlarını başlarına geçirmiş olan üç kişinin o kocaman taşların arasında sinsice ilerlediğini gördüler. Her birinin elinde büyükçe bir çuval vardı fakat bu durum hiç de onların hızını yavaşlatıyora benzemiyordu.

Haydutlar av köpekleri gibi onların bulunduğu tarafa dogru atılırken, Türin bu üç esrarengiz adama seslenip durmaları ikazında bulundu. Ama adamlar son hızla yollarına devam ettiler ve Androg arkalarından birkaç ok savuradursun, içlerinden ikisi günbatımının karanlığı içinde kaybolup gitmişti bile. Üçüncü ise, ya daha yavaş yürüdüğünden ya da taşıdığı yük diğerlerininkine oranla daha ağır geldiğinden, biraz geride kalmıştı ve çok geçmeden haydutlar üzerine çullanıp onu yere yıktılar. Vahşi bir hayvan gibi tepinip etrafa diş attığı için, sürüyle haydut bedeninin dört bir yanından sımsıkı kavrayarak onu ancak zaptedebilmişti. O sırada yanlarına gelen Turin “Ağır olun biraz," diye uyardı onları. “Bu kadar sert davranmanıza ne gerek var? Yaşlı ve küçük biri bu. Size ne zarar verebilir ki?"

“Isırıyor," dedi Andrög, kan içindeki elini göstererek. “Bu bir Ork; değilse bile belli ki benzer bir türden. Öldürelim onu!"

“Umutlarımızı boşa çıkardığına göre, ölmeyi hak ediyor denebilir," diye söylendi bir başka haydut, bir yandan çuvalın içini karıştırırken. “Burada köklerden ve ufak taşlardan başka bir halt yok."

“Ork değil bu," dedi Turin tutsağın kukuletasını kaldırınca. “Bana kalırsa, bu bir Cüce. Ayağa kaldırın da işin aslını kendisinden öğrendim."

Cüce Mîm Hürin'in Çocukları'nın öyküsüne işte böyle dahil olmuştu ... Doğrulup dizlerinin üstünde duran Mîm, canını bağışlaması ümidiyle Tiirin'in ayaklarına kapanıp ona yalvardı. “Ben yaşlı ve yoksul biriyim," diye başladı söze. “Dediğiniz gibi, basit bir Cüceyim ben; Orka benzer bir yanım var mı hiç? Mîm derler bana. Beni hiç sebep yokken öldürmelerine izin vermeyin, lordum. Hem bilirsiniz, böyle bir hunharlığı ancak Orklar yapar."

O anda Tiirin'in yüreğinin derinliklerinde bu Cüceye karşı bir merhamet uyandı. “Gerçi bu Cüceler arasında sık görülen bir durum değildir ama, sen hakikaten fakir birine benziyorsun Mîm. Ama bana soracak olursan biz senden de fakiriz: Çünkü evimiz olmadığı gibi, dostumuz da yok bizim. Sırf acıdığımız için seni öldürmezlik edemeyeceğimizi, karşılığında ihtiyacımızı giderecek bir şeyler vermen gerektiğini söylesem, fidye olarak ne önerirdin bize?"

“Size neyin kafi geleceğini nasıl bilebilirim, lordum?" dedi Mim temkini elden bırakmadan.

“İçinde bulunduğumuz şartlara bakılacak olursa, az bir şeyle yetinebiliriz gibime geliyor!" dedi Türin, yüzünü yalayan yağmurun altında etrafa göz gezdirerek. “Bizi bu ıslak koruluktan kurtarıp rahatça uyumamızı sağlayacak kuru ve güvenli bir yer mesela. Hiç şüphesiz bu tür bir sığınağınız vardır sizin."

“Evet var," dedi Mim; “ama fidye niyetine size onu sunamam. Açık alanda yaşam sürmenin zorluklarına dayanamayacak kadar ihtiyarladım artık."

“Madem öyle," dedi Andrög sağlam elinde tuttuğu bıçakla Cüceye doğru birkaç adım atarak, “seni daha fazla yaşlanma derdinden hemen kurtarayım."

“Lordum!" diye bağırdı Mim büyük bir korkuya kapılarak. “Eğer canıma kıyarsanız, sığınağımı bulma ümidiniz de yitip gider; çünkü oranın yerini yaşlı Mim’den başka kimse bilmez. Onu size bırakamam, ama sizinle paylaşırım. Hem orası eskiden olduğundan çok daha ferah duruma geldi; çünkü bir zamanlar orada yaşayanların çoğu geri dönmemek üzere aramızdan ayrıldı artık." Böyle dedikten sonra tekrar gözyaşlarına boğuldu Cüce.

“Hayatını bağışlıyoruz, Mim," dedi Türin.

“En azından bizi sığınağına götürene kadar," dedi Andrög peşi sıra.

Bunu duyan Türin ona doğru dönüp lafı yapıştırdı: “Mim bizi bahsettiği sığınağa herhangi bir kandırmaca olmaksızın sağ salim götürürse, hayatını bağışlamamıza karşılık vaat ettiği fidyeyi ödemiş demektir; ve o andan sonra, benim emrimdeki adamların hiçbiri onun kılına dahi zarar veremez. Hepinizin önünde yemin ediyorum ki, bunu ihlal eden kişiyi öldürmekten beter ederim."

Bu konuşma üzerine Türin’in dizlerine yapışan Cüce “Mim sizin en sadık dostunuz olacak, efendim," dedi. “Konuşma tarzınıza ve ses tonunuza bakınca, başta sizin bir Elf olduğunuzu düşünmüştüm; ama eğer siz bir İnsansanız bu daha da iyi. Mim Elfleri pek sevmez."

“Bu bahsettiğin sığınak ne yanda?" diye sordu Andrög. “Andrög onu bir Cüceyle paylaşmak durumunda kalacağına göre, gerçekten ferah bir yer olsa bari. Çünkü Andrög da Cüceleri sevmez. Doğudan kopup gelmiş ırkınız hakkında şu güne dek tek bir iyi şey durmadım."

“Evimi görünce kararı kendiniz verin," dedi Mîm. “Ama düz yolda bile tökezlemeden yürüyemeyen siz İnsanlarla bu karanlıkta oraya gitmemi beklemeyin. Siz sabah olana dek burada oyalanın; bu arada benim yakınlarda bir yere uğramam gerekiyor, sabahleyin geri dönmüş olurum."

“Olmaz, bir yere gidemezsin!" dedi Andrög telaşla. “Buna izin vermeyeceksin, değil mi şef? Eğer şimdi gitmesine göz yumarsak bu yaşlı hergeleyi bir daha hiç göremeyiz."

“Hava kararıyor," dedi Türin. “Bize bir teminat bırakırsa sorun kalmaz. Çuvalını ve içindekileri alıkoysak sana uyar mı, Mîm?"

Bu teklif üzerine Cüce bir kez daha endişeye kapılıp dizleri üzerine çöktü. “Mîm’in niyeti gidip de dönmemek olsaydı, içi kök dolu eski bir çuval için geri döner miydi sanıyorsunuz? Size geri geleceğim diyorum. Lütfen bırakın da gideyim!"

“Buna izin vermiyorum," diye kesip attı Türin. “Eğer çuvalından ayrılamıyorsan, onun başında kalmalısın. Açık arazide yapraklardan bir battaniye altında geçireceğin bir gece, sabah uyandığında bizim halimizi anlamanı ve bize daha çok acımanı sağlar belki." Konuşma burada noktalanmışsa da, Mîm'in çuvalında taşıdığı nesnelere göründüğünden çok daha fazla değer verdiği kimsenin gözünden kaçmamıştı.

Cüceyi de yanlarına alıp sefil kamplarına geri dönerlerken, kökeni çok eskilerde gizli bir nefreti dışa vuran tuhaf ve kaba bir dille söylendiğini duydular. Fakat koruluğun içindeki kamp yerine varıp da ayaklarını sıkıca bağlayınca, Cücenin sesi aniden kesildi. Gece boyunca nöbet tutanlar, Mîm’in içinde en ufak uyku belirtisi okunmayan parlak gözlerle karanlığı tarayarak sabaha kadar taş kadar hareketsiz ve sessiz bir şekilde oturuşuna tanık oldu.

Tan ağarmadan önce yağmur dinmiş, rüzgar ağaç dalları arasında hışırdayarak esmeye başlamıştı. Sonra, günlerdir olmadığı kadar berrak bir güneş ışığı etrafı aydınlattı ve güneyden gelen hafif bir rüzgar gökyüzündeki bulutları dağıttı. Tüm bu süre boyunca hareketsiz şekilde oturmayı sürdüren Mîm bu haliyle daha çok bir ölüyü andırıyordu şimdi; çünkü gözkapakları iyice ağırlaşıp nihayet kapanmıştı ve sabah güneşi altında yüzü olduğundan daha yaşlı ve solgun görünüyordu. Uyanıp ayağa kalkan Türin Cücenin tepesine dikildi. “Sanırım artık yeterince ışığımız var."

Bunun üzerine gözlerini açan Mîm ayaklarına bağlanmış olan ipleri işaret etti. İpler çözülüp de serbest kalınca da bağırmaya başladı. “Şunu iyi anlayın, sizi aptallar! Bir Cücenin eli ayağı asla bağlanmaz! Zapturapt altına alınan bir Cüce bunu asla unutmaz! Ben ölmek istemiyorum ama bu yaptığınızdan dolayı sizi affetmeyeceğim. Size söz verdiğime pişman ettiniz beni."

“Ama ben söz verdiğime pişman değilim," dedi Türin. “Bizi evine götüreceksin. Oraya varana dek bir daha aramızda ölüm lafı geçmeyecek Bunu hepiniz benim emrim olarak kabul edin." Kararlı bakışlarını Cüceye dikmesiyle beraber Mîm gözlerini kaçırmak durumunda kaldı; ne de olsa, öfkelendiği veya söylediği bir şeyi geçerli kılmak istediği anlarda Tıirin’in bakışlarına çok az kişi karşılık verebilirdi. Başını öte yana çeviren Cüce kısa bir süre düşündükten sonra ayağa kalktı ve “Beni izleyin, efendim," dedi.

“İşte bu güzel!" dedi Türin. “Şunu da eklemek isterim: Gururunu incittiğimizin farkındayım. Bundan böyle ne olursa olsun asla bağlanmayacaksın."

Ardından Mîm onları bir gece önce kendisini yakaladıkları noktaya götürdü ve oraya vardıklarında durup parmağıyla batıyı işaret etti. “Evim o tarafta!" dedi. “Farkında olmadan onun yakınından sık sık geçmiş, her seferinde de onu görmüşsünüzdür sanırım, çünkü çok yüksektir. Elfler bu yöredeki tüm isimleri değiştirmeden önce, Sharbhund derdik biz ona." İşte o zaman, çorak tepesinden çevredeki arazinin göz alabildiğine izlendiği Amon Rüdh’u, yani Çıplak Dağ’ı işaret ettiğini anladılar.

“Onu pek çok kez gördük, ama şimdikinden daha fazla yaklaştığımız hiç olmadı," diye açıkladı Andrög. “Orada bizim ihtiyacımızı görecek güvenli bir sığınak veya bir su kaynağı ya da herhangi bir başka şey bulunacağını nereden çıkarıyorsun? Bu işte bir terslik olduğunu ta baştan sezmiştim. Bir adam bu dımdızlak dağın neresine saklanabilir ki?"

“Bulunduğun yerden uzakları görebilmek, kendini kuytulara gizlemekten daha güvenli bir yoldur belki de," diye belirtti Türin. “Amon Rûdh tepesindeki kişiye alabildiğine uzun ve geniş bir görüş alanı sağlıyor. Pekala Mîm, sözünü dinleyip buraya kadar geldiğimize göre, oraya çıkıp göstereceğin şeye bakmakla bir şey kaybetmeyiz. Düz yolda bile tökezlemeden yürüyemeyen biz İnsanlar için oraya varmak ne kadar zaman alır sence?"

“Günbatımına kadar tüm bir günümüzü alır," oldu Mîm’in bu soruya cevabı.

Grup batıya doğru yola koyulurken, Türin yanında Mîm ile kafilenin en önündeki yerini almıştı. Ağaçlık alanı geride bırakınca ister istemez biraz daha temkinli yürümeye başladılarsa da, çevrelerindeki arazi son derece sessiz ve sakindi. Vaktiyle daha yüksekteki bir yerden aşağı yuvarlandığı anlaşılan, araziye dağılmış pek çok taşın arasından geçerek yokuş yukarı tırmanmaya başladılar; çünkü Amon Rûdh, Sirion Vadileri ile Narog arasında yükselen çorak arazinin doğu ucunda bulunuyordu ve eteklerindeki üzeri taşlık fundalıklardan bakıldığında bile dağın zirvesi üç bin metre, hattâ belki de daha yukarıda kalıyordu. Dağın doğu yamacında göze çarpan ve üzerinde küme küme huş ve ağacının yanı sıra kayaların arasına kök salmış yaşlı ve dikenli bitkiler bulunan engebeli yamaç, daha yükseklerdeki sırtlarla birleşene dek hafif bir meyille uzanıyordu. Amon Rûdh’un daha aşağı sırtları da aeglos çalılarıyla bezenmişti fakat dağın zirvesi, oradaki taşların üzerini kaplamış olan kırmızı seregon tabakası sayılmazsa, tamamen çıplaktı.^14

Öğleden sonranın ilerleyen saatlerinde kanun kaçaklarından oluşan grup dağın eteklerine ulaştı. Mîm onları o yönden getirdiği için, oraya kuzey yönünden varmış oldular ve böylelikle, batı ufkuna doğru alçalmaya başlayan güneşin Amon Rüdh'un tepesine vurmasıyla beraber seregon çiçeklerinin kıpkızıl parlayışını izleme imkânı buldular.

“Bakın!" diye haykırdı Androg. “Dağın zirvesi kana bulanmış!"

“Henüz değil," dedi Türin buna karşılık.

Güneş artık batıyor, dağın yamacındaki çukur kısımlar gölgelere boğuluyordu. Dağ tüm heybetiyle önlerinde ve başlarının üstünde apaçık uzandığından, böylesine belirgin bir hedefe varmak için neden bir rehbere gereksinim duyduklarına şaşıyordu haydutlar. Ama Mîm onları yukarı doğru götürdükçe ve zirveyle aralarındaki son dik yamaçları tırmanmaya başladıkça, Cücenin başkalarının çıplak gözle göremediği bazı gizli işaretlere veya belki de çok eskilere dayanan bir alışkanlığa göre kendilerine bir yol çizdiğini fark ettiler. Mîm giderek daha kavisli bir yol izliyordu ve başlarını çevirip de her iki yana baktıklarında, kimi zaman birbirinden karanlık çeşitli koyaklar ve sırtlarla, kimi zamansa taşlarla kaplı yamaçlarda aniden beliren, üzeri böğürtlen çalıları ve bazı diğer dikenli çalılarla örtülü yarlar ve deliklerle karşılaşıyorlardı. Oraya yanlarına yolu gösterecek birini almaksızın gelmiş olsalar, bir patika bulmak için günlerce boşu boşuna çabalayacakları kesindi.

Uzun süre tırmandıktan sonra, yamacın daha dik ama daha az engebeli olduğu bir kesime ulaştılar. Burada, yaşlı üvez ağaçlarının gölgesinden geçip, çevreye insanı hüzünlendirecek kadar hoş kokular salan uzun bacaklı aeglos çalılarının oluşturduğu doğal bir koridora girdiler. u Sonra birden, pürüzsüz yüzeyiyle günbatımının o karanlık göğüne doğru dimdik uzanan kayadan bir duvar çıktı önlerine.

“Evinin giriş kapısı bu mu yoksa?" diye sordu Türin. “Siz Cücelerin taşlardan hoşlandığı söylenir hep." Bunları söylerken, son anda kendilerine muzipçe bir oyun oynar endişesiyle, Mîm'e biraz daha yaklaşmıştı.

“Bunun evimin kapısı olduğu söylenemez; karşınızdakine, evin avlusuna açılan geçit demek daha doğru," dedi Mîm. Sonra, duvarın zeminle bitiştiği noktadan sağa dönüp yirmi adım kadar gittikten sonra aniden durdu. O anda Türin, tam Cücenin durduğu noktada duvarın iki yakasının el işiyle veya doğanın yarattığı tahribat sonucu çakışıp üst üste bindiğini ve arada oluşan yarığın sola ve içeri doğru gerisingeri devam ettiğini fark etti. Duvardaki bu yarığın girişi, daha üst kısımlardaki çatlaklardan fışkıran ve aşağı doğru yayılan uzun saçaklı bitkilerce örülmüşse de, içerideki boşlukta yukarı doğru çıkan dik ve taşlı bir patika oluştuğu dikkatli gözlerden kaçmıyordu. Duvarlarından aşağı sular sızan bu doğal boşluk oldukça nemliydi. Grup üyeleri teker teker yarıktan içeri girmeye başladı. Bir süre yokuş yukarı tırmandıktan sonra önce sağa, sonra tekrar güneye dönen yol, en sonunda onları dikenli bir çalı kümesinden geçirip yeşil bir düzlüğe çıkardı; bitiminde ne olduğunu bulundukları yerden göremedikleri bir istikamette, gölgelerin içine doğru devam ediyordu patika. Mîm’in evine, o ana dek hiçbir İnsanoğlunun görmediği ve sadece Dori-ath ile Nargothrond'un efsanelerinde bahsi geçen Bar-en-Nibin-noeg’e gelmişlerdi nihayet.^16 Gece çökmek üzere olduğundan ve gökyüzünün yalnızca doğu kesimi yıldızların ışığıyla aydınlandığından, bu yeni sığınaklarının ne denli tuhaf bir yapıya sahip olduğunu anlayamadılar.

Amon Rûdh kafasında bir taç taşıyordu sanki: Dümdüz ve çıplak bir tepesi olan dik ve kocaman bir taş kütlesiydi bu. Kuzeye bakan yamacında rafa benzer bir çıkıntısı daha bulunuyordu. Şekil olarak bir kareyi andıran bu düz blok aşağıdan bakıldığında görülmüyordu çünkü arkasında dağın bir duvar gibi yükselen zirvesi, batı ve doğu kenarlarında ise dimdik ve sarp kayalıklar vardı. Yolu bilen birinin rehberliğinde ve sadece kuzeyden gelindiğinde zirveye kadar fazla güçlük çekmeden çıkılabilirdi; Türin ve yanındakiler de aynen öyle yapmıştı zaten.^17 Yarıktan bu yana izlemekte oldukları patika bir süre sonra cüce huş ağaçlarından oluşan küçük bir korunun çevrelediği, zemini yontulmuş kayadan yapılma berrak bir havuza çıkıyordu. Havuzun sulan, hemen arkasındaki duvardan fışkıran bir kaynaktan besleniyor, pınardan dökülen sular incecik bir oluktan beyaz bir iplik misali süzülerek havuzun batıya bakan ucuyla birleşiyordu. Pınarın yakınındaki ağaç dizisinin ardında, iki yanı büyük kaya kütlelerince desteklenen bir mağara göze çarpıyordu. Aslında bu, yerden yüksekliği pek de fazla olmayıp çarpık bir kemerin altından girilen ve ilk bakışta fazla bir derinliği yokmuş gibi görünen bir oyuktan ibaretti; fakat içeri girildiğinde, vardıkları yerin ormanda yaşayan Gri Elflerin tehdidinden uzak şekilde uzun yıllar burada güven içinde ikamet etmiş olan Bodur Cücelerin sabırlı elleriyle dağın derinliklerine dek kazarak genişlettiği bir mağara olduğu anlaşılıyordu.

Mîm beraberindekileri günbatımının loşluğu içinde sönmeye yüz tutmuş yıldızların huş ağaçlarının dallarıyla iç içe geçmiş aksinin yansıdığı havuzun arkasına götürdü. Mağaranın ağzına vardıklarında duran Cüce, Turin’e doğru dönüp saygıyla yere eğildi. “İçeri buyurun," dedi, “sanırım siz de uygun görürsünüz ki, bundan böyle buranın adı Bar-en-Danwedh, yani Fidye Evi."

“Olabilir," dedi Türin. “Ben önden girip bir bakayım." Sonra Mîm ile beraber içeri girdi ve onun korkmadan girdiğini gören diğerleri de, hattâ aralarında Cüceye en az güven besleyen Andrög bile, onları takip etti. Çok geçmeden zifiri bir karanlığın ortasında buldular kendilerini; sonra Mîm ellerini çırpınca yakındaki köşelerden birinin öte yanında hafif bir ışık belirdi: Gerilerdeki bir koridordan elinde meşaleyle bir başka Cüce çıkagelmişti.

“Şu işe bak! Anlaşılan ki oklarım diğerlerine isabet etmemiş!" dedi Andrög yeni geleni tanıyınca. Mîm ve diğer Cüce ırklarına özgü o kaba dille kendi aralarında bir süre konuştular ve duydukları karşısında sinirlendiği ve rahatsız olduğu anlaşılan Mîm ikinci Cüceyi de yanına alarak onun geldiği pasaja doğru gerisingeri koşup gözden kayboldu. Bunu bir fırsat olarak gören Andrög ileri atılmaya hazır bir şekilde “Vakit kaybetmeden ilk biz saldıralım onlara!" dedi hevesle. “Bu sığınakta belki onlardan daha çok vardır; ama boyları ufak."

“Taşlık alanda gördüğümüz üçlüden başkası olduğunu sanmıyorum," diyen Türin’in öne düşmesiyle beraber, diğer haydutlar da bir yandan pasajın kaba ve pürüzlü duvarlarına el yordamıyla dayanarak onun peşinden ilerlemeye başladılar. Birden çok kez şu veya bu yana keskin virajlarla dönen koridor boyunca bir süre ilerlemişlerdi ki, karşıda bir yerlerde zayıf bir ışık belirdi. Az sonra, gölgeler içindeki çatıdan aşağı sallanan güçlü zincirlere tutturulmuş lambaların ışığında hafifçe aydınlanan dar ama yüksek tavanlı bir salonda buldular kendilerini. Mîm ortalıkta görünmese de sesi duyuluyordu ve bu sesi kaynağına kadar takip eden Türin salonun arkasındaki başka bir odaya açılan bir kapının önüne geldi. İçeri baktığında Mîm’in dizleri üstüne yere çökmüş olduğunu gördü. Elinde meşale tutan diğer Cüce sessizce onun yanında dikiliyor, karşılarındaki duvarın dibine yerleştirilmiş taş bir sedirin üzerinde ise üçüncü bir Cüce hareketsiz uzanıyordu. “Khîm, Khîm, Khîm!" diye acıyla haykıran yaşlı Cüce sakallarını yolarcasma çekiştiriyordu.

“Attığın okların hepsi yolunu şaşırmamış anlaşılan," dedi Türin Androg’a dönerek. “Ama bu seferki isabetin bizim için pek iyi sonuçlar doğurmayacak Ok atmaya gelince çok çabuk davranıyorsun, oysa öyle yapmadan önce durumu tartman gerekir, şimdiyse bu bilgeliği öğrenecek kadar uzun yaşamayabilrsin." Sonra usulca içeri giren Türin Mîm'in arkasına yanaşıp yavaşça sordu. “Sorun nedir, Mîm? Bazı tedavi yöntemleri konusunda bilgim var. Belki size yardımım dokunur."

Başını ona doğru çeviren Cücenin gözlerinde kızıl alevler yanıyordu. “Zamanı geri çevirip adamlarım diye yanında gezdirdiğin o haydutların acımasız ellerini kesmediğin sürece bir yardımın dokunmaz," diye yanıtladı onu. “Bu gördüğün, benim oğlum. Aldığı ok yarası sonucu bugün gün batarken ölmüş, bir daha asla konuşamayacak Dün gece beni bağlayıp alıkoyduğunuz için onu zamanında tedavi edemedim."

Çoktandır buz tutmuş olan merhamet duygusu, çözülüp de kayaların içinden fışkıran bir pınar gibi, Türin’in içinde bir kez daha çalkalanmaya başlamıştı. “Çok yazık!" dedi. “Keşke elimden gelse de o oku geri çekebilsem. Bar-en-Danwedh, yani Fidye Evi, yeni ismini şimdi gerçekten haketti. Çünkü biz burada kalsak da kalmasak da, ben bundan böyle kendimi sana borçlu sayacağım ve günün birinde refaha erersem, bu her ne kadar kalbini yumuşatmaya yetmeyecekse de, oğlunu senden koparıp seni hüzne boğmamızın karşılığı olarak sana yüklü miktarda altın vereceğim."

Bunun üzerine ayağa kalkan Mim Türin'in yüzüne uzun uzun baktı. “Söylediklerini duyunca," dedi sonra, “karşımda bir Elf lordu olduğu hissine kapılıyorum ve bu beni hayrete sürüklüyor. Yüreğimin acısı asla tümüyle dinemeyecekse de, biraz su serptin ona. Anlaşmamızın benim üzerime düşen kısmını yerine getireceğim: Burada istediğiniz sürece kalabilirsiniz. Ama şunu eklemek durumundayım: Oğlumu vuran oku her kim çektiyse, yayını ve oklarını kırıp oğlumun ayakucuna bırakmalı ve ömrü boyunca bir daha asla eline ne yay ne de ok almalı. Eğer alırsa, onun ölümü de ok ve yayla olacaktır. Benim ona bedduamdır bu."

Kendisine lanet edilmesi karşısında korkuya kapılan Androg, maruz bırakıldığı bu durumdan dolayı kinlenerek de olsa yayını ve oklarını kırıp ölü Cücenin ayakucuna bıraktı. Fakat matem salonundan çıkınca “Bir Cücenin okuduğu lanet asla silinmez derler," diye mırıldandı yanındakilere, “ama bir İnsanınki de hedefi pekala bulabilir. Umarım ki o yaşlı Cüce boğazına bıçak saplanarak can verir!"^18

O geceyi Mim ve diğer oğlu Ibun'un iniltileri ile yakarıları eşliğinde, büyük salonun uzanmış oldukları uzak köşesinde huzursuzca kıpırdanarak, uykusuz geçirdiler. Feryatların ne zaman son bulduğunu tam olarak bilemiyorlardı, ama sabah olup da nihayet uyandıklarında, ölüyü koydukları odanın girişini büyük bir kayayla örtmüş olan Cücelerin ortalıktan toz olduğunu gördüler. Kendilerini güzel bir günün beklediğini müjdelercesine parlayan güneşin ışıklarında, havuzun suyunda yıkandılar ve ellerindeki yiyeceklerle karınlarını doyurmaya başlamışlardı ki, Mim yanlarında tekrar bitiverdi.

Bir defa daha Türin’in önünde eğildi Cüce. “Oğlum aramızdan sonsuza dek ayrıldı ve biz üzerimize düşeni yapmış olduk," dedi. “O artık atalarımızın yanında yatıyor. Her ne kadar bizi bekleyen günler sayılıysa da, şimdi yeniden kendi hayatımıza dönmeliyiz. Mîm’in evinde kalmaktan memnun musunuz? Size ödediğim fidye yeterince tatmin edici miymiş bari?"

“Evet, öyle," dedi Türin.

“Öyleyse artık sizindir, burayı istediğiniz müddetçe sığınak olarak kullanabilirsiniz; tek bir şartla: Önünü kayayla ördüğümüz odayı benden başka kimse açmayacak."

“Dediğin gibi olsun," dedi Türin. “Burada devamlı yaşama fikrine gelince, şimdilik burada güvendeyiz; fakat halen yiyecek bulma ihtiyacımız ve bazı diğer gereksinimlerimiz var. Bir de şu soruya cevap bulmamız lazım: Buradan çıkmak istediğimizde bunu nasıl yapacağız ve daha da önemlisi, nasıl geri döneceğiz?"

Mîm genzinin derinliklerinden gelen bir kahkaha koyuverince hepsi irkildi. “Dün gece sizi ağının ortasına çeken bir örümceği mi takip ettiğinizi sanıyorsunuz yoksa? Merak etmeyin, Mîm adam yemez! Şu da var ki, bir örümcek aynı anda otuz eşek arısıyla baş edebilir. Bakın, siz tepeden tırnağa silahlısınız, bense silahsız duruyorum karşınızda. Demek ki biz paylaşabiliriz, siz ve ben: Evi, yemeği, ateşi ve bazı diğer kazanımları. Sanırım giriş çıkış yolunu öğrendiğinizde bile, kendi güvenliğiniz açısından bu sığınağın yerini sır gibi saklayacak ve onu koruyacaksınız. Buraya girip çıkmaya zamanla alışırsınız. Ama o zamana dek Mîm size rehberlik etmeli ... veya oğlu Ibun."    .

Bunu onaylayan Türin daha sonra Mîm’e teşekkür etti ve adamlarının çoğu bu durumdan hoşnut kaldı; çünkü yaz sıcağının etkisini iyiden iyiye göstermeye başladığı bu mevsimde böyle-si bir sığınağa sahip olmak şanstı. İçlerinde memnun olmayan tek kişi Andrög’du. “Giriş çıkış yolunu ne kadar çabuk öğrenip burayı tam anlamıyla sahiplenirsek o kadar iyi," diyordu. “Nasıl hareket edeceğimiz konusunda ileri geri fikir yürüten bir tutsağımız daha önce hiç olmamıştı.”

O günü istirahat ederek geçirdiler; silahlarını temizlediler ve zırhlarını onardılar, çünkü ellerinde kendilerine bir-iki gün daha yetecek kadar besin halen vardı ve Mîm bunların üstüne dahasını da eklemişti. Onlara iki büyük pişirme kazanının yanı sıra ateş yakmak için odun ve bir de çuval vermişti. “Dişe dokunacak bir şey değil," demişti. “Pişirip yiyebileceğiniz yabani kökler var içinde sadece."

Gelgelelim piştikten sonra bu köklerin oldukça lezzetli ve de ekmek gibi doyurucu olduğu anlaşıldı. Bu durum, etrafta ekmeğini çalacakları dahi kimse kalmadığından uzun zamandır ekmeğe hasret olan haydutların hoşuna gitmişti. “Yabanıl Elfler ekmek nedir bilmez, Gri Elfler de onu henüz keşfetmemiştir, denizin ötesinden gelen şu daha gururlu olanları ise ekmeğin nasıl imal edileceğini araştırıp öğrenmeye tenezzül bile etmez," diye açıkladı Mîm.

“Bu köklerin adı nedir?" diye sordu Türin.

Ona yan yan bakan Mîm “Cüce dili dışında bunların hiçbir dilde adı yoktur, onu da biz öğretmeyiz," dedi. “Bu köklerin nerede bulunacağını İnsanlara asla söylemeyiz çünkü siz İnsanlar açgözlü ve savurgansınız; tüm bitkiler tükenene kadar müsriflikten vazgeçmezsiniz. Halbuki arazide aylak aylak dolanırken farkında olmadan bu köklerin yanından geçersiniz hep. Size onlarla ilgili daha fazla bilgi veremem; ama benimle dürüst konuştuğunuz, gizlice gözlemediğiniz ve çalmaya kalkışmadığınız sürece, elimdekileri sizinle paylaşırım." Sonra bir kez daha boğazının derinliklerinden gelen bir kahkaha attı. “Onlar çok değerlidir, “diye devam etti. “Bize başka hiçbir besin bırakmayan kış sezonunda hele, paha biçilmezler. Bir sincabın ceviz biriktirişi gibi, biz de bu kökleri toplarız ve daha şimdiden, yeterince olgunluğa ulaşanlardan bir hayli depolamış durumdayız. Ama hayat boyu biriktirdiğim buncasından mahrum kalma pahasına bir çuval dolusu kökten ayrılamayacağımı sandıysanız yanılıyorsunuz."

“Şimdi böyle söylüyorsun ama," dedi Mîm’e yakalandığı sırada çuvalın içindekileri ilk kontrol eden kişi olan Ulrad, “o akşam çuvalından ayrılmaya hiç yanaşmamıştın ve şimdi böyle konuşman beni daha da meraklandırdı."

Ona doğru dönen Mîm Ulrad’a gizemli bir bakış fırlattı. “Sen kıştan sağ çıkamasa ilkbaharın ardından ağlamayacağı şu aptallardan birisin," dedi Cüce. “Ben yanınıza döneceğime dair söz vermiştim size, bunu gönüllü yapıp yapmamam veya çuvalımın yanımda olup olmaması bir şeyi değiştirmezdi, hele de hiçbir değere inanmayan bir kanun kaçağının hakkımda ne düşüneceği umurumda bile olmazdı! Ancak, kötü niyetli kişilerin zorlamasıyla bana ait olan şeyden ayrılmam, o şey isterse adi bir kayış olsun. Senin elimi kolumu bağlayıp oğlumla son kez görüşmekten beni menedenler arasında olduğunu unuttum mu sanıyorsun? Topraktaki köklerden yapılma ekmeği her dağıtışımda sen sayımdışı kalacaksın ve eğer yersen, benim dağıttığımdan değil, arkadaşlarının payından yiyeceksin."

Bunları söyledikten sonra Mîm yanlarından uzaklaşmış, onun öfkesi karşısında ürken Ulrad ise ancak Cüce gittiğinde arkasından konuşabilmişti. “Amma da yüksekten atıyor! Bu ihtiyar dolandırıcının çuvalında başka şeyler de vardı; şekil itibariyle şu köklere benzeyen ama daha sert ve daha ağır cisimler. Belki de bu el değmemiş bölgede Elflerin henüz keşfetmediği ve İnsanların bilgisinden uzak tutulması gereken başka şeyler de vardır!"^19

“Bu mümkün," dedi Türin. “Yine de Cüce en azından bir konuda haklı; o da senin aptal olduğun. Düşündüklerini ne diye açığa vuruyorsun? Sessiz kalıp sözcükleri kendi boğazından öteye saçmaman bizim için daha faydalı olur."

Günün geri kalanı sakin geçti, haydutların hiçbiri dışarı çıkma isteği duymamıştı. Türinse sahanlığın yeşilliği üzerinde bir uçtan bir uca defalarca yürüdü; doğuya, batıya ve kuzeye göz gezdiriyor, berrak gökyüzü altında alabildiğine uzayıp giden toprakların bulundukları yere olan mesafesini ölçmeye çalışıyordu. Kuzeye baktığında, Amon Obel’in ortalarına doğru yeşil bir leke gibi uzanan Brethil Ormanı’nı seçebiliyordu ve sebebini bir türlü anlaya-masa da, gözleri dönüp dolaşıp oraya takılıyordu. Oysa kalbi daha kuzeybatıya odaklanmıştı; yüzlerce kilometre ötede, gökyüzünün yeryüzüyle bileştiği noktada, terk etmek zorunda kaldığı evinin duvarlarını, yani Gölge Dağları’nı görebildiği izlenimine kapılıyordu. Akşam çöktüğünde ise Turin günün batışını izledi, uzak sahiller üzerindeki pusla bütünleşen güneş ile kendi bulunduğu yer arasında gölgeler içindeki Narog Vadisi bulunuyordu.

Hurin oğlu Türin’in Cüce Mîm’in sığınağı olan Bar-en-Danwedh’te, yani Fidye Evi’nde geçireceği süre işte böyle başlamıştı.

Türin’in Bar-en-Danwedh’e gelişinden Nargothrond’un düşüşüne kadarki kısım için SUmarillion sayfa 427-455’e ve elinizdeki kitabın Nam i Hin Hurin adlı bölümünü izleyen Ekler kısmında sayfa 255’e bakınız.

Türin’in Dor-Lömin’e Dönüşü

Yaptığı yolculuğun hızı ve uzunluğu nedeniyle (hiç dinlenmeden iki yüz kilometre yol katetmişti) gücü tükenmeye yüz tutan Turin, kışın habercisi ilk buzlada beraber, kendisini daha önce tedavi etmiş olan Ivrin Havuzu’na geldiyse de, burasının artık donmuş bir bataklıktan farkı yoktu ve şu durumda havuzun suyundan tekrar içmeyi umamazdı.

Orada duraklamak için bir sebep olmadığından yoluna devam eden Turin, çok geçmeden Dor-Lömin’e açılan geçitlere^20 ulaştığında, kuzeyden bastıran sert bir kar havası onu beklemekte olan yolu soğuk ve bir o kadar da tehlikeli hale getirdi. Bu yolu ters yönde aşalı tam yirmi üç sene olduysa da, Morwen'den ayrı düşmenin acısı öyle derindi ki, yolun her adımı içine işlemişti. Çocukluğunun geçtiği diyara nihayet geri dönmüştü. Toprak burada kasvetli ve çıplaktı, az sayıdaki yöre ahalisi ise ters mizaçlıydı ve Doğululara has o kaba dili konuşuyordu; o topraklarda yerleşik eski dil kölelerin veya düşmanların dili olarak kabul görmeye başlayalı çok olmuştu.

Kapüşonunu başına geçiren ve sessiz kalmaya özen gösteren Türin yorgun adımlarla yürüdü ve en sonunda, aradığı eve ulaştı. Uzaktan bakıldığında terk edilmiş ve karanlık bir görüntüsü olan evin çevresinde hiçbir hayat belirtisi yoktu; Morwen gitmiş, İşgalci Brodda ise (Hürin’in akrabası Aerin adlı kadını kendine zorla eş yapan Doğulu yağmacı) onun evini talan edip eşya ve hizmetçi bakımından geriye ne kaldıysa el koymuştu. Brodda’nın evi Hürin’in eski evine en yakın konumdaki evdi ve keder içinde uzun süre seyahat etmiş olmanın verdiği bitkinliğe daha fazla dayanamayan Türin başını sokacak bir yer bulma ümidiyle doğruca o evin kapısını çaldı. Ve arzu ettiği sığınak ona bahşedildi, çünkü Aerin halen eskiye özgü bazı misafirperverlik ve erdem kurallarını yaşatıyordu. Hizmetçiler ile kendisi gibi moralsiz ve yol yorgunu bazı diğer yolcuların başına kümelendiği ateşin yanında ona da bir oturak verildi ve bunu fırsat bilip bölgeye dair sorular sormaya koyuldu.

Sorduğu sorular karşısında gruptan hiç ses çıkmazken, bazıları ateşin başından uzaklaşmış ve belli bir mesafe öteye çekilip oradan şüpheyle kendisini süzmeye başlamıştı. O sırada, evsiz gezginler arasında koltuk değneğiyle yürüyen, yaşı epey ilerlemiş biri ona şöyle dedi: “Eğer eski dili kullanacaksanız, efendim, daha alçak sesle konuşmayı ihmal etmeyin ve de soru sormaktan kaçının. Böyle istenmeyen işlere kalkıştığınız için bir serseri gibi dayak yemek veya casusluk suçlamasıyla asılmak mı istersiniz yoksa? Halinize tavrınıza bakılırsa bu sıfatların her ikisine de sahipsiniz. Bu da sizin," diye sürdürdü konuşmasını, biraz daha yaklaşıp Türin’in kulağına doğru eğilerek, “henüz kafalara kurt kılından şapkalar giyilmediği o altın dönemde buraya Hador ile birlikte gelen o iyiliksever halktan biri olduğunuzu gösteriyor. Burada aynı topluluktan başkaları da var ama onlar şimdilerde ya dilenci oldu, ya da köle. Leydi Aerin olmasa ne bu ateşin başına oturabilirler ne de et suyuna çorba içebilirler. Peki ya siz nereden geliyorsunuz ve ne gibi haberler getirdiniz?"

“Buralarda bir zamanlar Morwen adlı bir leydi yaşardı," diye cevapladı Türin, “uzun yıllar önce ben de onun evinde bulunmuştum. Uzunca bir sure uzak diyarlarda gezindikten sonra o eve geri döndüm ama bugün orada ne yanan bir ocak ne de yaşayan herhangi biri var."

“Bir yıldan fazla zamandır geçerli bu söylediğin," dedi ihtiyar. “Geçirdiğimiz ölümcül savaştan sonra o ev terk edildi, çünkü hiç şüphesiz siz de bilirsiniz ki, Morwen eski halktan biriydi... Üstelik efendimiz Galdor’un oğlu Hürin’in dul eşiydi. İşgalciler önceleri ona dokunmaya cüret edemediler, çünkü ondan korkuyorlardı; keder onu mahvedene kadar hep bir kraliçe kadar gururluydu. Ona Dul Cadı der ve kendilerini ondan sakınırlardı. Dul Cadı: Yeni dilde bu aynı zamanda “Elf-dostu" anlamına gelir. Yine de onu soymaktan çekinmediler. Leydi Aerin’in desteği olmasa, Mor-wen ve küçük kızı defalarca açlıktan ölecek konuma sürüklenirdi. Onlara gizlice yardım ettiği lafları ortada dolanırdı ve bu yüzden onu kendisine zorla eş almış olan Brodda denen o hayvan herif tarafından sık sık dövülürdü."

“Peki ya şu bahsettiğin son bir yıla yakınki süreçte ne oldu?" dedi Türin . “Morwen ve kızı öldü mü, yoksa köle mi edildiler? Yoksa Orkların saldırısına mı uğradılar?"

“Bunu cevaplayacak bir kimse olduğunu hiç sanmıyorum," dedi yaşlı adam. “Şu kadarını söyleyebilirim ki, Morwen kızını da yanına alıp gitti ve onların yokluğundan faydalanan Brodda kadının evinden geriye ne kaldıysa yağmaladı. Gasp etmedik bir köpek bile bırakmadı ve ben de dahil olmak üzere dilenciliği seçenler dışında kadının eski hizmetkarlarından geriye kalan birkaç kişiyi kendine uşak etti. Ben Tekbacak Sador, Leydi Morwen’e ve ondan önceki dönemde yüce efendimize yıllarca hizmet ettim; ormanın derinliklerinde bir gün lanet olası bir balta darbesiyle kendimi sakatlamış olmasam, Büyük Mezar Tepesi’nde ben de yatıyordum şu an. Hürin’in oğlunun buradan gönderilmek zorunda kalışını ve hem onun hem de annesinin bu ayrılıktan dolayı nasıl ağladığını dün gibi hatırlıyorum. O zamanlar çocuğu Saklı Krallık’a gönderdikleri söyleniyordu."

Bunları söyledikten sonra aniden konuşmayı kesen yaşlı adam, şüpheyle Türin’i süzmeye koyuldu. “Yaşlıyım ve çok gevezelik ediyorum," dedi. “Sen bana kulak asma! Eski dili genelgeçer olduğu zamanlardaki kadar güzel kullanan biriyle konuşma imkânı bulmak her ne kadar çok hoş olsa da, içinde bulunduğumuz dönem kötülüklerle dolu ve kişi temkini elden bırakmamalı. Bu güzel dili konuşanların hepsinin kalbi temiz olmayabilir."

“Haklısın," dedi Türin. “Benim kalbim de taşlaştı artık. Ama benim Kuzey’in veya Doğu’nun hizmetindeki bir casus olduğumdan kuşkulanıyorsan, bilgeliğin eskiden sahip olduğuna oranla çok daha azalmış demektir, Sador Labadal."

Şaşkınlıktan ağzı açık kalan yaşlı adam ona bakakaldı; sonra titreyerek konuşmaya başladı: “Dışarı gel! Gerçi dışarısı daha soğuk, ama daha güvenlidir. Bir Doğulunun evi için sen fazla yüksek sesle konuşuyorsun, benimse fazla çenem düşük."

Avluya çıktıklarında ihtiyar Türin’in pelerinini sımsıkı kavradı. “Çok önceleri Morwen’in evinde kaldığını söylediğinde anlamalıydım bunu. Hürin’in oğlu Lord Türin, neden buraya döndün? Gözlerim ve kulaklarım nihayet gerçeği kavradı; sende babanın sesi var. Hem bana Labadal ismini takan ve öyle seslenen tek kişi, genç Türin’di. Bunu kötü niyetle yapmamıştı: O zamanlar candan iki dosttuk. Şimdi seni buraya geri getiren sebep nedir, ne arıyorsun? Geriye çok azımız kaldı; hepimiz yaşlı ve silahsızız. Büyük Mezar Tepesi’nde yatanlar bile bizden daha huzurludur."

“Buraya savaşmak amacıyla gelmedim," diye açıkladı Türin, “ama senin şu anlattıkların içimde savaşma arzusu uyandırmadı da değil hani, Labadal. Ama bu arzuma şimdilik gem vurmalıyım. Leydi Morwen ve kızı Nienor’u aramaya geldim buraya. Onlar hakkında bana ne söyleyebilirsin, çabuk anlat."

“Söyleyebileceklerim çok az, lordum," dedi Sador. “Buradan gizlice ayrıldılar. Onları Lord Türin’in çağırdığına dair genel bir kanı oluşmuştu bizde; çünkü o zamana dek küçük lordumuz büyümüş ve güneydeki ülkelerin birinde bir lord veya kral haline gelmiş olmalıydı. Ama görünen o ki, bu konuda yanılmışız."

ıso

“Tam olarak değil,” diye cevap verdi Türin. “Güney ülkelerinin birinde lord konumuna geldim gelmesine, ama şimdi oradan oraya sürüklenen bir berduşum sadece. Ama lord olduğum dönemde bile onları ben çağırmadım."

“Öyleyse sana verecek daha fazla bilgim yok," dedi Sador. “Fakat Leydi Aerin’in daha fazla bilgiye sahip olduğu şüphe götürmez. Annen aklından geçenleri yalnız onunla paylaşırdı."

“Onunla nasıl konuşabilirim?”

“İşte bunu bilmiyorum. Kapı eşiğinde aşağılık halka mensup sefil bir gezginle fısıldaştığı duyulursa bu ona büyük acılara mal olacaktır. Onu görüşmeye çağıracak bir mesajın öğrenilmesi bile buna yeter. Hem senin gibi bir berduşun Doğulular onu yakalayıp pataklamadan veya daha beterini yapmadan evin verandasına kadar çıkması bile düşünülemez.”

Bunun üzerine öfkeyle haykırdı Türin: “Beni dövüp Brodda’nın evine girmeme engel olurlarmış, öyle mi? Gel ve kendi gözlerinle gör!”

Kapüşonunu arkaya atan Türin yolu üzerindeki herkesi sağa sola iterek, evin efendisi ile hanımının yanı sıra pek çok Doğulu lordun oturduğu verandaya doğru sarsılmaz adımlarla yürümeye başladı. Kendisini durdurmak için üzerine atılan bazılarını yere çaldıktan sonra bağırdı: “Bu evi yöneten biri var mı, yoksa burası bir Ork yuvası mı? Nerede buranın efendisi?”

Bunu duyan Brodda hiddetle ayağa kalktı. “Bu evin yöneticisi benim,” dedi.

Onun daha fazla konuşmasına fırsat vermeden devam etti Türin. “Öyleyse sen, kendinden önce bu evde geçerli olan nezaketten nasibini almamışsın. Karısının akrabası olan birinin uşak-larca itilip kakılmasına izin vermek burada efendiyim diye geçinenlerin yeni bir huyu mudur? Ben Leydi Aerin’in yakınıyım ve ona bir mesaj getirdim. Özgürce gelmeme izin verecek misiniz, yoksa zora mı başvurayım?"

“Gel!” dedi Brodda kaşları çatılarak; yanı başındaki Aerin’in ise beti benzi atmıştı.

Verandaya çıkan Türin bu ikilinin yanına gelince eğilip selam verdi. “Afedersiniz, Leydi Aerin,” dedi, “böyle aniden huzurunuza gelmek istemezdim, ancak acil bir durum üzerine çok uzaklardan geliyorum. Dor-Lomin’in leydisi Morwen’i ve onun kızı Nienor’u arıyorum. Gördüğüm kadarıyla evleri terk edilmiş ve yağmalanmış. Bununla ilgili bana anlatabileceğiniz bir şey var mı?”

”Hiçbir şey yok,” dedi Aerin büyük bir korkuya kapılarak; kısılmış gözlerle kendini süzmekte olan Brodda’dan çekindiği belliydi. “Onun buralardan çekip gittiği dışında hiçbir şey bilmiyoruz.” “Buna inanmamı beklemeyin,” dedi Türin.

Öfkeye kapılan Brodda o anda ayağa fırladı. “Yeter!” diye bağırdı. “Karımın kölelerin dilini konuşan bir dilenci tarafından yalancılıkla itham edilmesine seyirci mi kalacağım? Dor-Lomin leydisi diye biri yok artık. Morwen’e gelince, o köle halkından biriydi ve her köle gibi o da buralardan sürüldü. Sen de bir an önce onun örneğini izlemelisin, yoksa seni şuracıkta astırırım!”

Bu sözler üzerine Türin bir yandan kara kılıcını çekerek onun üzerine atıldı ve Brodda’nın saçını kavrayıp başını geriye büktü. “Kimse kıpırdamasın,” dedi tehditkar bir sesle, “yoksa bu kelle omuzlarından ayrılacak! Leydi Aerin, eğer yanılıyorsam beni bir kez daha affedin, ama bu pisliğin size kötülükten başka bir şeyi dokundu mu? Lütfen konuşun ve beni geri çevirmeyin! Ben, Dor-Lomin'in gerçek lordu Türin, size sormak istiyorum!”

“Sorun öyleyse,” dedi kadın teslimiyet belirten bir sesle. “Morwen’in evini kim yağmaladı?”

“Brodda,” diye yanıtladı kadın.

“Peki Morwen nereye gitti ve o gideli ne kadar zaman oldu?” “O buradan ayrılalı bir yıl ve üç ay oldu,” dedi Aerin. “Efendi Brodda ve bugün burada gördüğün diğer Doğulu işgalciler onun üzerinde dayanılmaz bir baskı kurmuştu. Saklı Krallık'tan onu çok uzun zaman önce çağırmışlardı ve en sonunda dayanamayıp oraya doğru yola çıktı. Çünkü güneydeki Karakılıç’ın o dillere destan cesareti sayesinde o dönemde burayla Saklı Krallık arasındaki topraklar bir süreliğine de olsa kötülükten arınmış durumdaydı; ama bu durum şimdilerde sona erdi. Mo'rwen oğluyla orada tekrar bir araya geleceğini umuyordu. Ama eğer sen gerçekten de iddia ettiğin gibi onun oğluysan, o zaman bir şeyler ters gitmiş demektir."

Acı acı güldü Türin. “Ters mi?" dedi sesini yükselterek. “Evet, hem de hayal bile edemeyeceğiniz kadar ters gitti: Morgoth’un ta kendisi kadar çarpık ve ters!" Sonra ani bir öfkeye kapıldı; gözleri kocaman açılmış ve Glaurung’un onun üzerine yerleştirdiği büyü son emarelerinden birini göstermeye başlamıştı. Kendisine yalan söylendiğinin bilincine daha yeni varıyordu. “Nargothrond kapıları önünde en azından şerefimle öleceğim yere, buraya gelip sefalet içinde gebermem için beni kandırdılar." O anda Finduilas’ın gecenin içinden kopup gelen çığlıklarını duyar gibi oldu.

“Ama burada can verecek ilk kişi ben olmayacağım!" diye bağırdı. Kapıldığı keder ve de öfkenin verdiği güçle Brodda'yı daha da sıkı kavrayıp ayağını yerden kesti ve onu bir köpek gibi havada salladı. “Köle halkından Morwen mi demiştin? Seni alçak hırsız, seni kölelerin kölesi!" Böyle dedikten sonra Brodda’yı kendi verandasındaki masaya doğru baş aşağı savurup orada oturmakta olan diğer Doğululardan biriyle tokuşmasına sebep oldu. Brodda’nın bedenini üzerinden silkip atan bu Doğulu Tı.irin’le yüzleşmek için doğruldu.

Bu düşüş sırasında Brodda’nın boynu kırılmıştı; ani hareketinin yol açtığı şaşkınlıktan faydalanan Türin ise vakit kaybetmeden atıldı ve silahsız yakalanan diğer Doğululardan üçünü kılıçtan geçirdi. Bütün salon ve veranda bir anda birbirine girmiş, kargaşa çıkmıştı. Diğer Doğulular Türin’e pekala saldırabilirdi, fakat Dor-Lomin’in eski halkından pek çok kişi de o an orada bulunuyordu: Uzun zamandır köle muamelesi gören bu İnsanlar isyan çığlıkları eşliğinde nihayet ayaklanmıştı. Kısa süre içinde salonda büyük bir çatışma baş gösterdi ve köleler Doğuluların kılıç ve kamalarına ancak ellerine o an geçirebildikleri ekmek bıçaklan ve benzeri ilkel aletlerle karşı koymak zorunda kalmış olsa da, her iki taraf da hızla kayıp vermeye başladı; ta ki Türin ortalarına atlayıp hayatta kalan son Doğululan da biçene kadar.

Sonra sırtını büyük holdeki sütunlardan birine dayayıp soluklandı; öfkesi küle karışan bir ateş misali dinmişti. O sırada, kapışma esnasında ölümcül bir yara almış olan yaşlı Sador ona doğru sürünüp dizlerine yapıştı. “Şu anı görmemiz için yirmi yıldan fazla zaman geçmesi gerekmiş," dedi ihtiyar. “Burada daha fazla durmayın lordum, gidin! Güç toplamadıkça da bu topraklara bir daha dönmeyin. Sizi yakalamak için ortalığı ayağa kaldıracaklardır. İçlerinden bazısı salondan kaçmayı başardı. Şimdi çabuk uzaklaşın buradan, yoksa sonunuz yakındır. Elveda!" Sonra elleri gevşedi ve Türin’in dizlerinden aşağı kayıp son nefesini verdi.

“Ölmek üzere olan birinin son sözlerine güven," dedi Aerin. “Öğrenmek istediğin şeyi artık biliyorsun. Şimdi hemen uzaklaş! Ama öncelikle Morwen’i bulup onu avut, yoksa burada yarattığın yıkımdan dolayı seni asla affetmem. Her ne kadar mevcut yaşantım yeterince çilekeş olsa da, bugünkü vahşeti ve ölümü bir bulut gibi üzerime çökerten sen oldun. İşgalciler bu gece bu salonda bulunan herkesten intikam alacaktır. Sabırsızca ve düşüncesizce hareket ediyorsun, Hürin’in oğlu; bir zamanlar tanıdığım o çocuk hiç büyümemiş sanki."

“Senin kalbin de her zamanki gibi zayıf, İndor’un kızı Aerin, tıpkı sana teyze dediğim ve bir köpek havlamasından bile korktuğun o eski zamanlardaki gibi," dedi Türin. “Daha iyi bir hayatı hak ediyorsun. Benimle gel, seni Morwen’in yanına götüreceğim!"

“Kar toprağı örtüyor, ama benim başımı daha da hareketsiz kılıyor," diye yanıtladı kadın bu teklifi. “Ha burada Doğuluların elinden ölmüşüm, ha seninle ıssız araziye kaçıp can vermişim. Sebep olduğun felaketi onaramazsın artık. Git haydi! Burada kalman durumu daha da kötüleştireceği gibi, Morwen’e bir faydası da dokunmaz. Yalvarırım git artık!"

Türin başını eğip onu selamladıktan sonra Brodda’nın evini terk ederken, gücü yeten asilerin çoğu onun peşine takıldı. Beraberce dağlara doğru gittiler ve içlerinden biri bölgeyi iyi tanıdığından, izlerini silen karın yağışından dolayı tabiata minnet duyarak, vahşi arazide hızla gözden kayboldular. Böylelikle, kısa süre içinde arazide çınlamaya başlayan at kişnemeleri ve köpek havlamaları peşleri sıra büyük bir av partisi düzenlendiğini ele verse de, güneydeki tepelere ulaşıp izlerini kaybettirmeyi başardılar. Tepelere varınca durup da arkalarına baktıklarında, geride bıraktıkları toprakların kızıl bir alev kütlesi içinde kaybolup gittiğini gördüler.

“Az önce dağıttığımız evi ateşe vermişler," dedi Türin. “Bunu neden yapmış olsunlar ki?"

“Onlar mı? Hayır lordum, yanılıyorsunuz: Bunu yapan o kadından başkası değil," dedi içlerinde Asgon adıyla anılan biri. “Silah tutmaya alışmış pek çok erkek, sabrı ve sessizliği yanlış yorumlar. Aerin uzun zamandır pek çok hakareti sineye çekme pahasına bize yardımda bulunuyordu. Onun kalbi hiç de söylediğiniz gibi zayıf değil ve anlaşılan o ki sabrının da sonuna gelmiş."

Aralarında irade ve fizik bakımından diğerlerine oranla daha güçlü olanlar ve zorlu kış şartlarına dayanabilenler Türin’le kalarak onu kimsenin bilmediği tuhaf patikalardan geçirip dağların bağrındaki bir sığınağa getirdiler: Sadece kanun kaçaklarının ve yolkesen haydutların bildiği bir mağaraydı bu ve içeride daima önceden saklanmış bir miktar yemek bulunurdu. Oraya sığınıp bir yandan yemek yiyerek karın dinmesini beklediler ve hava açınca Tıirin’i güneydeki Sirion Vadisi’ne açılan ve kar yağışının henüz tıkamadığı bir geçitten geçirdiler. Güneye doğru yola çıkacakları sırada bazıları gruptan ayrıldı.

“Vedalaşma zamanı geldi, Dor-Lömin Lordu," dedi Asgon. “Bizi unutmayın. Bundan böyle aranan adamlarız ve sizin gelişinizle beraber Kurt Halkı’ndan olanlar bize karşı daha da zalimleşecek Artık gidin ve bizi kurtarmaya yetecek kadar güç toplamadıkça bir daha buralara dönmeyin. Elveda!"

Türin’in Brethil’e Vanşı

Güneye, Sirion’a doğru ilerleyen Türin’in aklı karmakarışıktı. Daha önce iki seçenekle karşı karşıya bulunduğu halde, bu sayı şimdi üçe yükselmişti ve kendisinden yardım dilenen fakat dertlerini daha da artırmaktan başka üzerlerinde bir etki yaratamadığı öz halkını da hesaba katması gerekiyordu. Tek tesellisi, Morwen ile Nienor'un hiç şüphesiz uzun zaman önce Doriath’a varmış olması ve bunun da ancak Nargothrond'un Karakılıcı'nın yiğitliği sayesinde mümkün oluşuydu. Şöyle diyordu kendi kendine: “Oraya daha erken dönsem, durum farklı olmazdı. Oysa Melian Kuşağı kırılırsa, her şeyin sonu gelir. Hayır, her şeyi şu anki haliyle bırakmak daha iyi; kapıldığım kör öfke ve de düşüncesizce yaptığım hareketler yüzünden her nereye gitsem beraberimde bir gölge taşıyorum. Bırakayım da Melian onları ayakta tutsun! Ben gölgemi de yanıma alıp buralardan çekilsem ve onları kendi hallerine bıraksam çok daha iyi."

Fakat Türin, Ered Wethrin’in saçakları altındaki ormanlarda bir hayvan gibi vahşi ve temkinli hareketlerle gezinip Finduilas’ı aramak için çok geç kalmıştı; kuzeydeki Sirion Geçidi’ne giden tüm yollar üzerinde pusu kurup beklese de nafile. İş işten geçmişti artık. Çünkü yoğun yağmurlar ve üstüne aralıksız yağan kar bütün yolları yıkayıp izleri silmişti. Ne var ki, Teiglin boyunca ilerlediği sırada Türin'in Brethil Ormanı’ndan gelen, Haleth halkına mensup bazı kişilerle karşılaşması da yine bu arayış sayesinde oldu. Savaşlar süresince sayısı iyice azalmış olan bu İnsanlar genellikle Amon Obel üzerindeki ormanların ücra bir köşesindeki, etrafı kazıklarla çevrilmiş bir barınakta ikamet ediyordu. Babası öldürüldükten sonra o dönemde kendilerine Handir'in oğlu Bran-dir kumanda ettiğinden, Ephel Brandir adını vermişlerdi oraya. Çocukken başından geçen talihsiz bir kaza sonucu bir bacağı kırılan ve bu yüzden aksak kalan Brandir, metalden çok ahşap nesnelere tutkun olması ve diğer nesnelerden ziyade toprakta yetişen şeylere merak beslemesi itibariyle savaşçı bir özelliğe sahip olmayıp, iyi huylu ve nazik biri olarak tanınırdı.

Yine de, ormanda yaşayan bu İnsanlardan bazıları halen sınırlarının civarında yakaladıkları Orkları avlıyordu; Türin de tam buna benzer bir dalaşma sırasında onların sesini duymuştu. Hızla seslerin geldiği yöne ilerleyen Türin, çalıların arasından temkinli bir şekilde bakınca, Orklar tarafından çevrilmiş küçük bir İnsan topluluğuyla karşılaştı. Ormandaki bir açıklıkta yer alan ayrı bir ağaç kümesine sırtlarını dayamış halde, sayıca çok daha fazla olan Orklara karşı umutsuzca kendilerini savunmaya çalışıyorlardı. Yardım gelmediği takdirde çok uzun süre dayanamayacakları kesindi. Çabucak harekete geçen Türin, çalıların arasında, Orkların göremeyeceği bir noktada sanki kalabalık bir grup yaklaşıyormuş gibi çeşitli gürültüler çıkarmaya başladı ve bir süre sonra yüksek sesle bağırdı: “İşte, onları bulduk! Herkes beni izlesin! Dışarı çıkıp şu Orkların hepsini gebertelim!"

Bu ses karşısında Orklar korkuya kapılıp duraklarken, çalıların arasından fırlayan Türin bir yandan elinde sımsıkı tuttuğu kenarları alev saçan Gurthang’ı ardından gelenleri kavgaya karışmaya davet edercesine havada sallayarak onların üzerine atıldı. Kılıcın şöhreti Orklar arasında öyle yaygındı ki, sırf onun görüntüsü birçoğunun çil yavrusu gibi dağılmasına yetmişti. Türin’in ortaya çıkışıyla yüreklenen İnsanlar ona katılmakta tereddüt etmedi ve hep beraber Orkları yakınlardaki nehre kadar kovaladılar: Orkların çok azı karşı kıyıya ulaşabildi.

Takibi bırakıp nehrin yakasında durduklarında, ormanda yaşayan adamların lideri Dorlas Türin’e dönüp şöyle dedi: “Senin hızına yetişmekte zorlandık, lordum."

“Hiç de değil," diye cevapladı Türin. “Bundan böyle hepimiz yekvücut olup hareket edersek bir sorun kalmaz."

Bu sözü samimi bir kahkahayla karşıladı Brethilliler. “Senin gibi biri hepimize bedeldir. Sana büyük minnet borçluyuz. Söylesene, kimsin ve burada ne arıyorsun?"

“En iyi bildiğim işi yapıyorum ve Ork tepeliyorum," dedi Türin. “Yolum beni nereye götürürse orayı kendime mesken ediniyorum. Ormanların Vahşisi’yim ben."

“Öyleyse bize katıl," dediler hep bir ağızdan. “Biz de ağaçlık bir bölgede yaşıyoruz ve senin gibi yetenkli birine her zaman ihtiyacımız var. Aramıza katılmandan mutluluk duyarız!"

Garipseyen gözlerle onlara baktı Türin. “Üzerlerine getireceğim felakete aldırmadan beni kapısından içeri buyur edecek bi-rileri halen varmış demek. . . Ama öncelikle halletmem gereken ve vicdanımı bir türlü rahat bırakmayan önemli bir mesele var: Nargothrondlu Orodreth’in kızı Finduilas’ı bulmalı ya da en azından onun akıbeti hakkında bilgi edinmeliyim. Ne yazık! O Nargothrond’dan koparılalı haftalar geçti ama ben yine de onun izini sürmeliyim.”

Bunun üzerine ona daha bir merhametle bakmaya başladılar ve Dorlas şöyle dedi: “Daha fazla aramana gerek yok. Çünkü kalabalık bir Ork grubunun Nargothrond’dan yola çıkıp Teiglin Sığlıkları’na doğru yaklaştığı haberini almıştık. Beraberlerindeki çok sayıda tutsaktan ötürü oldukça yavaş ilerlediklerini tahmin ediyorduk. Bu fikirden hareketle, bu savaşta küçük de olsa bir iz de biz bırakabilmek için, bulabildiğimiz tüm okçuları bir araya toplayarak Ork konvoyunu pusuya düşürmeye ve bu sayede tutsakların bazısının kaçmasına yardımcı olmaya karar verdik. Ne yazık ki, olaylar umduğumuz gibi gelişmedi. Saldırımız karşısında Orkların ilk işi ellerindeki kadın tutsakların boğazını kesmek oldu, Orodreth’in kızını da gövdesine bir mızrak saplayarak bir ağaca mıhladılar.”

Bu açıklamayı duyan Türin ölümcül bir darbe yemiş gibi hareketsiz kalakaldı. “Onun bahsettiğim kızla aynı kişi olduğunu nereden biliyorsun?” diye sordu bir süre sonra.

“Çünkü kızcağız ölmeden önce bizimle konuşacak gücü buldu,” dedi Dorlas. “Görmeyi umduğu biri aramızdan çıkar mı diye bakışlarını üzerimizde gezdirmişti. Sonra şöyle dedi: ‘Mormegil. Mormegil’e Finduilas’ı burada bulabileceğini söyleyin.’ Bu sözlerin ardından son nefesini verdi ve biz de, buyruğunu yerine getirmek için onu başka bir yere taşımayıp öldüğü yerde bırakmayı uygun bulduk. Şu an orada, Teiglin kıyısındaki bir tümsekte gömülü. Bu olayın üzerinden tam bir ay geçti.”

“Beni oraya götürün,” dedi Türin. Bunun üzerine onu Teig-lin Sığlıkları’nın kıyısında bulunan bir tepeciğe götürdüler. Oraya varınca kendini yere atıp öyle hareketsiz kaldı ki, adamlar onun kalbinin durup öldüğü hissine kapıldılar. Turin’e doğru eğilip onu yakından inceleyen Dorlas şu sonuca vardı: “Artık çok geç! Yürek parçalayıcı bir tesadüf bu. Kendisini bize orman adamı olarak tanıtan şu yerde gördüğünüz adam, Nargothrondlu ünlü komutan Mormegil’in ta kendisi. Aslında tıpkı Orklar gibi biz de, o kapkara kılıcını görür görmez bunu anlamalıydık." Ne de olsa Güneyin meşhur Karakılıcı’nın ünü öyle uzaklara yayılmıştı ki, bu ücra ormanda bile onu tanımayan yoktu.

Ardından, büyük bir hürmetle onu yattığı yerden kaldırdılar ve üstüne bir örtü geçirip Ephel Brandir’e kadar elbirliğiyle taşıdılar. Onları karşılamak üzere seke seke koşup gelen Brandir ise cenaze misali elleri üstünde taşıdıkları bu tuhaf yükü görünce şaşırmaktan kendini alamamıştı. Örtüyü kaldırınca Hürin’in oğlu Türin ile yüz yüze geldi ve aynı anda sanki üzerine karanlık bir gölge çöktü.

“Ah, sizi Haleth'in kendini bilmez zalim torunları!" diye bağırdı etrafındakilere. “Bu adamın ölmesine niçin izin vermediniz? Bunca çaba harcayıp onu buraya getirmekle, halkımızın üzerine son bir felaket taşıdığınızın farkında bile değilsiniz."

“Yanılıyorsun," diye karşı çıktı orman adamları hep bir ağızdan, “bu gördüğün, Orkların korkulu rüyası, Nargothrondlu Mormegil^21 ve eğer hayatta kalırsa, bize büyük faydası dokunabilir. Öyle olmasaydı bile, keder içindeki yardıma muhtaç bir İnsanı yolun kenarında leş gibi uzanır vaziyette bıraksa mıydık yani?"

“Bırakmamanızın ardında bir sebep yatıyor elbet," dedi Bran-dir. “Böylesi hepimizin kaderinde yazılıdır belki de." Bunu söyledikten sonra Türin’i evine taşıttı ve onun sağlığıyla yakından ilgilendi.

Türin üzerine çöken uyuşukluktan kurtulduğunda, ilkbahar gelmişti bile; güneşin doğadaki yemyeşil tomurcukların üzerine yansıyan ışığıyla açtı gözlerini. Aynı anda benliğinin derinliklerinde bulunan Hador ailesine özgü o cesaret de uyanmış olacak ki, içinden şöyle bir ses yükseldi: “Şu ana dek yaptığım her şey karanlıkla ve kötülükle doluydu. Ama artık yeni bir gün doğuyor benim için. Bundan böyle burada barış içinde yaşayacağım ve kimliğim ile ismimi silip atacağım; bu sayede üzerimden hiç çekilmeyen şu gölgeyi de nihayet ardımda bırakacağım, ya da en azından onun sevdiklerimin üzerine yayılmasına engel olacağım."

O günden sonra kendisine yüksek Elf dilinde ‘Kadersizliğin Efendisi' anlamına gelen Turambar ismini yakıştırdı ve ormancıların içinde yaşamını sürdürdü. Kısa sürede onların sevgisini kazanarak, eski adım unutmalarını ve kendisini Brethil doğumlu farz etmelerini şart koştu. Yine de, sırf ismini değiştirmekle huylarını da değiştirmesi veya Morgoth'un hizmetkarları yüzünden çektiği onca acıyı tamamen unutması mümkün değildi ve her ne kadar Brandir bu durumu onaylamasa da, yanına kendi gibi düşünen birkaç kişi alıp sık sık Ork avına çıkıyordu. Ne de olsa bu durum, emri altındaki topluluğun bekasım sessizlik ve gizlilik esasına dayandıran bu aksak şefin yaklaşımıyla çelişiyordu.

“Mormegil diye biri yok artık," diyordu Türin, “ama Brethil'in intikamını almak söz konusu oldu mu, Turambar'ın yiğitliği onunkini aratmayacaktır!”

Böylelikle kara kılıcını bir kenara bırakan Turambar, bundan sonraki savaşlarına kılıcı yerine yayı ve mızrağı ile katıldı. Yine de bu, onun Orkların Teiglin Sığlıkları'm kullanmasını veya Finduilas'ın gömülü olduğu tepeye yaklaşmasını önlemesine engel teşkil etmiyordu. Söz konusu tümseğin adı zamanla Haudh-en-Elleth, yani Elf Kızın Mezarı olarak anılmaya başlamış ve bunu öğrenen Orklar tekinsiz buldukları bu yerden kaçınmak gerektiği sonucuna varmıştı. Başarıyla sona eren bir başka çatışmadan sonra Türin'e şunları söyledi Dorlas: “Bu ismi üzerinden atmış olsan da, sen hâlâ Karakılıç’sın; ve bu ismi taşıyan savaşçının gerçekte Dor-Löminli Hürin'in oğlu ve de Hador Hanedam'nın varisi olduğu yönündeki söylentiler asılsız mıdır dersin?"

Bu soru karşısında şu cevabı verdi Turambar: “O söylentileri ben de duydum. Ama eğer beni dostun olarak görüyorsan, yalvarırım bundan kimseye bahsetme."

Morwen ve Nienor’un Nargothrond’a Yaptığı Yolculuk

Karakışın çekip gitmesiyle beraber, Nargothrond’a Doriath’tan yeni haberler ulaştı. Şehir yağmalandığı sırada canını kurtarabilen ve izleyen kış süresince vahşi arazide hayatta kalmayı başaran bazıları en sonunda sığınma talep etmek üzere Thingol’ün topraklarına varmış ve devriyelerce gözetim altına alınarak kralın huzuruna getirilmişti. Burada içlerinden bir kısmı bütün düşman unsurların kuzeye doğru çekildiğini söylerken bazı diğerleri Glaurung’un halen Felagund’un salonlarında ikamet ettiğinden bahsetti. Bir diğer grupsa Mormegil’in öldürüldüğünü ileri sürerken onun ejderhanın yaptığı büyü sonucu taşa dönüşüp orada kaldığını ileri sürenler de vardı. Hepsinin birleştiği yegane nokta ise, Nargothrond’da sonuna dek inanılan tek gerçeğin Karakılıç diye anılan savaşçının Dor-Löminli Hürin oğlu Ttlrin’den başkası olmadığıydı.

Anlatılanları duyan Morwen ve Nienor büyük bir kedere ve korkuya kapılırken, Morwen şöyle yakınmıştı: “Morgoth’un her işinde olduğu gibi burada da şüphe kol geziyor! Gerçeği asla öğrenemeyecek, kendimizi en kötüsüne hazırlayamayacak mıyız?”

Thingol de Nargothrond’un uğradığı felaketle ilgili daha fazla bilgi edinmek istiyordu ve oraya fark edilmeden yanaşıp nabız yoklayacak bazı haberciler göndermeyi tasarlamaya başlamıştı bile. Diğer yandan, kendini Ttlrin’in öldürüldüğü veya kurtarılamayacak şekilde esir edildiği fikrine inandırmıştı ve Morwen’in de aynını kabul edeceği günü gönülsüzce beklemekten başka bir şey elinden gelmiyordu. Kadına şunları söyleme gereği duydu: “Bu son derece tehlikeli ve üzerinde inceden inceye düşünülmesi gereken bir konu, Dor-Lömin Leydisi. Bu kuşkular ihtiyatsız davranıp acele karar vermemizi ve böylelikle hataya sürüklenmemizi sağlamak amacıyla Morgoth tarafından ortaya atılmış olabilir pekala.”

Ama Morwen kendinden geçmiş bir şekilde haykırdı: “İhtiyatsız davranmak mı, lordum? Eğer oğlum ormanın ortasında aç bilaç saklanıyorsa, eli kolu bağlanmış halde can çekişiyorsa veya ölü bedeni gömülmeyip de açıkta öylece uzanıyorsa, işte o zaman ben ihtiyat falan dinlemem ve ona koşarım. Hiç zaman yitirmeden onu arayıp bulmaya çıkacağım."

“Dor-Lömin Leydisi," dedi Thingol, “bu söylediğiniz, Hürin’in oğlunun da asla onaylamayacağı bir şey. Siz burada bizim yanımızda, Melian’ın koruyucu kemeri altındayken, iyilikten yana diyarların geri kalanındakinden çok daha güvende olacağınızı bilir. Hem Hürin’in hem de oğlu Türin’in hatırına, hele de kötülüğün her yanda kol gezdiği içinde bulunduğumuz şu günlerde uluorta dolaşmanıza izin veremem."

“Türin’i tehlikeden alıkoymayı başaramadınız, şimdiyse beni oğlumdan alıkoyuyorsunuz," diye bağırdı Morwen. “Melian’ın Kuşağı altındayım, öyle mi? Beni bu kuşağın içine hapsediyorsunuz yani... Buraya girmemek için uzun süre direnmiştim ve şimdi buna bin pişmanım."

“Eğer gerçekten böyle düşünüyorsan, Dor-Lömin Leydisi," dedi Thingol pes etmiş bir ifadeyle, “şunu aklından çıkarma: Kuşak açık. Buraya özgür iradenle geldin; burada kalma veya buradan ayrılma konusunda da özgürsün."

O ana dek sessizliğini bozmamış olan Melian bu noktada söze girdi: “Buradan ayrılma gerekçen bu olmamalı, Morwen. Şu söze katılıyorum: Bu şüpheyi Morgoth yarattı. Eğer şimdi burayı terk edersen, tam da Morgoth’un istediği gibi hareket etmiş, onun tuzağına düşmüş olursun."

“Morgoth’a duyduğum korku beni sevdiklerimin yardımına koşmaktan alıkoyamaz," diye yanıtladı Morwen. “Benim için endişeleniyorsanız, lordum, adamlarınızdan bazılarını yanıma muhafız verin."

“Ben sana emir veremiyor olabilirim," dedi Thingol, “ama kendi halkım benim hükmüm altındadır. Ancak öyle uygun görürsem yanına muhafız veririm."

Daha fazla konuşmayan Morwen gözyaşlarına boğuldu ve kralın huzurundan ayrıldı. Bu durum karşısında pek etkilenmemişe benzeyen Thingol kalbini merhamet duygusuna kapalı tutuyordu çünkü Morwen'in sırf kaprisinden dolayı bunları yaptığı kanısındaydı; yine de Melian'dan güçlerini kullanıp kadını sakinleştirmesini istedi.

“Kötülüğün sınırlarımız içerisine girmesine engel olmak için pek çok şey yapabilirim," diye cevap verdi Melian. “Fakat gitmek isteyen birini burada tutma hususunda elimden bir şey gelmez. Bu, senin güç alanına giren bir konu. Eğer kadını burada tutmak istiyorsan, bunu güç kullanarak yapmak zorundasın. Belki bu sayede onun iradesini kırabilir ve fikrini değiştirebilirsin."

Kızı Nienor'un yanına gidip şöyle dedi Morwen: “Elveda, Hürin'in kızı. Çok geç olana dek burada öylece beklemektense, oğlumu bulmak veya en azından onun hakkında gerçeklik payı olan haberler almak için -ki kapalı kapılar içinde beklerken aldığımız haberlere zerre güvenim yok- buradan gitmeye karar verdim. Ben geri gelene kadar burada beklemeni istiyorum; olur da dönmeyi başarabilirsem tabii."

Korkuya ve hüzne kapılan Nienor son bir çabayla onu yatıştırmaya çalışsa da Morwen onun çabalarını karşılıksız bıraktı ve kendi odasına çekildi; sabah olduğunda ise atma binip şehirden ayrılmıştı bile.

Thingol kimsenin onun gidişini engellemeye kalkmaması ve yoluna çıkmaması konusunda kesin talimat vermişti. Ama kadın yeterince uzaklaşınca, arazide sefere çıkmaya alışık askerleri içinde en yetenekli ve deneyimli olanlardan bir ekip oluşturup başlarına da Mablung’u koyarak onun peşinden gönderdi.

“Yolda oyalanmayın ve onun izini kaybetmeyin," diye komut verdi adamlarına, “ama arada sizi fark etmeyeceği bir mesafe bırakmayı da ihmal etmeyin. Bir kez açık araziye çıkıp da tehlikeyle karşılaşacak olursa, o zaman kendinizi gösterirsiniz; sonrasında buraya dönmek istemezse onunla kalın. Bu arada bazılarınız gruptan ayrılsın ve olabildiğince uzaklara gidip edinebildiği tüm bilgilerle bana dönsün."

Sonuç olarak Thingol ilk başta düşündüğünden de büyük bir ekip yola çıkardı; bu atlılar içinde on tanesi beraberlerinde bini-cisiz birer yedek at da götürüyordu. Böylelikle Morwen’in peşine takıldılar ve onun Region boyunca güneye doğru ilerleyip Twi-lit Meres’in hemen üzerinde Sirion kıyılarına ulaştığını gördüler. Oraya varınca Morwen durmak zorunda kaldı çünkü Sirion geniş bir nehirdi ve akıntısı da oldukça kuvvetliydi ve Morwen karşıya nereden geçmesi gerektiği konusunda tereddüt ediyordu. Bu aşamada ona yardım etme gereği duyan takipçiler ister istemez ortaya çıktı. ‘Thingol beni durdurmaya yelteniyor olmasın sakın?" dedi Morwen onları görünce. “Yoksa başlangıçta benden esirgediği yardımı mı gönderdi peşim sıra?"

“Aslına bakarsanız, her ikisi de," dedi Mablung. “Geri dönmenizi rica etsek cevabınız ne olur?"

“Asla!" dedi Morwen hışımla.

“O halde yolculuğunuz boyunca size eşlik edeceğiz," dedi Mab-luııg, “her ne kadar gönlüm bundan yana olmasa da... Sirion’un bu kesimleri çok derin ve de geniştir. Herhangi bir adamın veya hayvanın karşıya geçmesi için burası elverişli değil."

“Madem öyle, Elflerin karşıya geçmekte kullandığı mıntıkaya götürün beni, orası her neredeyse artık," dedi Morwen. “Yoksa şu durduğumuz yerden yüzerek karşıya geçmeyi deneyeceğim."

Bunun üzerine Mablung onu Twilit Meres’e götürdü. Orada, nehrin doğu kıyısındaki ufacık koylardaki sazlıkların içine büyük sallar gizlenmişti; Thingol ile Nargothrond’daki ırkdaşları arasında haber taşımacılığı uzunca zamandır bu yolla yapılıyordu. 22 Yıldızlı gecenin ilerleyen saatlerine kadar beklediler ve tan ağarmadan hemen önce, sallarıyla bembeyaz sisleri yararak nehrin karşısına geçtiler. Güneş Mavi Dağlar’ın ardında kızıl bir küre gibi yükselirken ve güçlü bir sabah rüzgarı sisi dağıtırken, muhafızlar nehrin batı kıyısına ayak basıp böylelikle Melian Kuşağı’nı da geride bırakmış oldu. Zırhlarının üzerine giydikleri gri pelerinleri içinde normalden de heybetli görünen, boyları birbirinden uzun Doriathlı Elflerdi refakatçileri. Beraberce karşıya geçerlerken sessizce onları izleyen Morwen ani bir çığlık attı ve eliyle karşıya

geçmekte olan son kafileyi taşıyan salı işaret etti.

“Aramızda fazladan bir kişi var!" dedi telaşla. “Yanıma geldiğinizde mevcudunuz otuzdu, oysa ben şimdi otuz bir kişi sayıyorum!"

Onun gösterdiği tarafa dönen diğerleri, güneş ışığı altında altın sarısı pırıltılar saçan bir saçla karşılaştı: Pelerininin kukuletası rüzgarın etkisiyle geriye doğru savrulup kafasını açıkta bırakmış olan Nienor'du bu. Kızı sorguya çektiklerinde, yol boyunca onları gizlice takip ettiğini ve tam sallarla karşıya geçecekleri sırada karanlıktan faydalanıp aralarına sızdığını öğrendiler. Bu durum herkesi şaşırtmış, kızın arazide uzun süre yalnız ve korumasız seyahat etmiş olduğu akıllarına geldikçe de ucuz atlatılan bu tehlikeden dolayı dehşete düşürmüştü. Morwen ise hepsinden daha katı bir tepki gösterdi: “Geri dön! Sana hemen geri dönmeni emrediyorum!" diye bağırıyordu kıza.

“Eğer Hürin'in karısı bu hayatta kendisine en yakın olan kişiyi zor durumda bırakmamak için aksi yöndeki tüm telkinlere karşın yola çıkabildiyse," diye cevap verdi kız, kararlı bir sesle, “Hürin'in kızı da aynını yapabilir. Matem ismini koydun bana, ama ben hem babamın hem ağabeyimin hem de annemin ardından tek başıma yas tutacak değilim. Bu saydıklarım içinde sadece seni tanıma olanağı buldum ve en çok seni sevdim. Senin korkmadığın bir şey beni de korkutamaz."

Gerçekten de, kızın duruşunda ve sesinde en ufak korku emaresi okunmuyordu. Hador ailesinin tüm fertlerinde olduğu gibi, bu kızın da dik ve güçlü bir görüntüsü vardı ve üzerine geçirdiği Elf giysisi içinde, bedenen onlara kıyasla daha çelimsiz kaldığı en uzun boyluları dışında yanı başındaki muhafızıarın hepsiyle boy ölçüşebilirdi.

“Kararın nedir?" diye sordu Morwen.

“Her nereye gidiyorsan seninle gelmek," dedi Nienor. “Ama sana şu seçeneği de sunabilirim: Benimle beraber geri dön ve Melian'ın güvenli kanatlan altına girelim; çünkü ben onun tavsiyesine aykır hareket etmenin bilgece bir hareket olduğunu hiç düşünmüyorum. Ama bunu reddediyorsan bil ki, atıldığın tüm tehlikelerde yanı başında bulacaksın beni." Nienor’u onların peşi sıra getiren itki, her şeyden önce annesi için duyduğu sevgi ve başına kötü bir olay gelmesinden çekinerek onu geri dönmeye ikna etme ümidiydi. Kızının duygularını gayet iyi okuyabilen Morwen de bu davranış karşısında ne yapacağını bir an şaşırmış görünüyordu.

“Melian'ın tavsiyesine uymamak bir şey," diye açıklamaya girişti, “annenin emrine karşı gelmek başka şey. Sana geri dönmeni söylüyorsam döneceksin!"

“Hayır," diyerek itiraz etti Nienor. “Her dediğine itaat eden küçük bir çocuk olduğum dönemler çok geride kaldı. Kendi aklımı ve irademi dinliyorum artık; tek fark, şu ana dek seninkilerle çakışmamış olmaları. Seninleyim. İster orayı yönetenlerin çağrısına uyup gerisingeri Doriath’a, isterse tam aksi yöne, batıya olsun, yanında gideceğim. Zamanı gelip de ikimizden yalnız birinin yola devam etmesi icap ederse, fiziken daha güçlü olmam dolayısıyla bu görevin bana düşmesini isterim."

Nienor'un gözlerinde Hürin’in o yılmaz kararlılığını gören Morwen açıkça bocalasa da gururuna bir türlü söz geçiremiyor ve kızının sözleri her ne kadar mantıklı olsa da, yaşlı ve bunak bir kocakarı gibi onun peşine takılıp geri dönmeyi göze alamıyordu.

“Ben yola devam edeceğim, tıpkı önceden tasarladığım gibi," dedi sonra. “Bunu hiç istemiyorum ama, madem kendine başka seçenek bırakmıyorsun, sen de benimle gel."

“Öyle olsun," dedi Nienor.

Bunun üzerine Mablung kıyının belli bir yerine toplanan adamlarına dönüp şöyle seslendi: “Hürin'in soyundan gelenlerin cesaretini kabul etmek lazım, fakat gerçek şu ki, kendilerinin yanı sıra başkalarına da dert yükü getirmeleri hep bu mantıksız tercihlerinden kaynaklanıyor! Ataları için bu söz konusu değildi belki, ancak Türin için bu tamamen geçerli. Şimdiyse annesi ve kız kardeşi de karşılıklı kapris yapmaya başladı ve buna alet oluşumuz hiç hoşuma gitmiyor. Doğrusu, kralın bize yüklediği bu görevi yerine getirmek Kurt’u avlamaya çıkmaktan bile daha çok ürkütüyor beni. Ne yapalım dersiniz?"

O konuşadursun, asker kümesinin bulunduğu yere yanaşan Morwen onun bu son sözlerini duymuştu. “Kral size ne buyur-duysa ona göre hareket edin," dedi kumandana. “Nargothrond’la ve Türin’le ilgili haber toplamaya bakın. Hepimiz bu amaç için burada değil miyiz ne de olsa?"

“Önümüzde uzun ve tehlikelerle dolu bir yol var," dedi Mab-lung. “Eğer birlikte devam edeceksek, ikiniz de ata binmeli ve diğerlerinden bir adım dahi uzaklaşmamalısınız."

Öğle saatlerinde yola koyuldular ve ağır aksak ilerleyerek alçak söğüt ağaçları ile sazlıklarla dolu bölgeyi geride bırakıp Nargothrond'un güneyindeki düzlüğü büyük ölçüde kaplayan gri ormanlara daldılar. Batı yönünde ilerlemeyi sürdürdükleri bir tam gün boyunca bu ıssız ve bir o kadar sessiz arazide gözlerine çarpan veya kulaklarına batan hiçbir yabancı unsurla karşılaşmazken, yolları üzerinde büyük bir tehlikenin pusuya yattığına dair bir önsezi Mablung’un içinde giderek yoğunlaşıyordu. Yıllar önce, çevredeki ağaçların arasına gizlenmiş sayısız avcının bakışları altında aynı topraklardan geçtiği sırada Beren de benzer bir hisse kapılmıştı; oysa şimdi, Narog halkı oralardan silinip gideli çok olmuştu ve görünen o ki Orklar da henüz bu denli güneye inmemişti. O geceyi gri ağaçların arasında kamp ateşi yakmaksızın geçirdiler.

Takip eden iki gün süresince yollarına devam ettiler ve Sirion'dan ayrılmalarını izleyen üçüncü günün akşamında Narog’un doğu kıyılarındaki düzlüğe çıktılar. Orada Mablung'un tedirginliği öyle arttı ki daha ileri gitmemeleri için Morwen’e yalvarma gereği duydu. Fakat bu sert görünümlü askerin kapıldığı korku karşısında gülmekten kendini alamadı kadın. “Yakında bizden kurtulacaksın," dedi kumandana, “o zaman için rahatlar sanırım. Yalnız onun öncesinde kısa bir süre daha katlanman gerekiyor bize. Korkuya kapılıp da geri dönemeyeceğimiz kadar çok yol almış bulunuyoruz."

“Sizdeki gözü karalık çılgınlık derecesine varmış," diye isyan etti Mablung. “Sizi bu inattan vazgeçirmek için ne yapmalı, bilmem ki! Haber toplamamıza yardım edeceğinize, bunu kasten engelliyorsunuz sanki. Şimdi söyleyeceklerime kulak verin! Sizi yolunuzdan zorla alıkoymama konusunda emir aldım, ama sizi her ne pahasına olursa olsun koruma konusunda da talimatlarım var. Yarın sizi buraya yakın bir konumda bulunan Amon Ethir’e, yani Casustepe’ye götüreceğim; oraya varınca başınıza muhafız dikip oradan bir yerç kımıldamamanızı sağlayacağım. Bu ekibe ben komuta ettiğim sürece o tepeden daha öteye gidemeyeceksiniz."

Amon Ethir denen yer, çok önceleri Narog’un beş kilometre doğusunda bulunan Kapıların önündeki düzlükte Felagund’un talimatıyla binbir güçlükle meydana getirilmiş, tepe denecek yükseklikte bir tümsekti. Nargothrond’a giden büyük köprü ve çevresi de dahil olmak üzere arazinin çıplak gözle her yönde boydan boya izlenebildiği zirvesi dışında tümüyle ağaçla kaplıydı burası. Bu tepeye kuşluk vakti ulaştılar ve doğu yönünden tırmanmaya koyuldular. Zirveye vardıklarında, nehrin hemen arkasında kahverengi ve çıplak bir kütle halinde uzanan Faroth Tepeleri’ne23 doğru bakan Mablung’un Elflere has keskin gözleri, söz konusu tepelerin batı yakasındaki sarp kayaların üzerinde yükselen Nargothrond’un taraçalı kulelerini ve yalçın kayalar arasında duvardaki küçük kara bir delik misali göze çarpan Felagund Kapıları’nı seçebiliyordu. Çevrede en ufak ses duyulmuyor, şehre yapılan saldırı sırasında ejderhanın Kapılar üzerinde meydana getirdiği dev yanık izleri dışında ona veya başka bir düşman unsura dair hiçbir işaret görülmüyordu. Tüm arazi güneşin solgun ışıkları altında sükûnet içinde uzanmaktaydı.

Bir süre çevreyi dikkatle inceleyen Mablung, önceden söylediği gibi yapıp atlılarından onunu kadınlarla beraber tepenin zirvesinde bıraktı ve çok büyük bir tehdit oluşmadıkça o geri dönene kadar bulundukları yerden bir yere kımıldamamalarını tembihledi. Olur da ciddi bir tehlikeyle karşılaşırlarsa, Morwen ve Nienor’u ortalarına alıp doğuya, Doriath yönüne doğru son hızla kaçmaları ve durumu haber verip yardım çağırmak üzere içlerinden birini önden göndermeleri talimatını verdi.

Ardından, Mablung geri kalan adamlarıyla beraber yamaçtan aşağı indi ve atlılar tepenin batı ayağındaki, üzeri seyrek ağaçlarla kaplı düzlüğe yayılıp Narog Nehri'nin kıyısına doğru gözüpek fakat bir o kadar da temkinli biçimde ilerlemeye başladılar. Güzergah olarak dosdoğru köprüye çıkan orta kesimi seçmiş olan Mablung çok geçmeden köprünün bu yandaki ayağına ulaştı ve orasının tamamen çökmüş olduğunu gördü. Kuzeyin uzak zirvelerinde yağan aralıksız yağmurlar yüzünden suları iyice kabarmış olan nehir, köprünün yıkılmasıyla beraber etrafa saçılmış olan taşlar arasında köpürerek ve gürleyerek akıyordu.

Ve Glaurung orada, harabe haline gelmiş olan Kapılar'ın arasından kayaların içine doğru ilerleyen geçidin gölgesine sinmiş bekliyordu. Bütün Orta-Dünya'da onların varlığını fark edebilecek ender gözlerden olan onunkiler, usulca yaklaşan Mablung ve adamlarını çoktan görmüştü. Kartallarınkinden bile daha keskin olan kötülük saçan gözleri, Elflerin dillere destan görüş mesafesini bile katlayacak nitelikteydi; öyle ki, bazı grup üyelerinin geride kaldığını ve Amon Ethir'in tepesinden halen ayrılmadığını da biliyordu.

Böylece, Mablung köprünün yığın haline gelmiş parçaları üstünde coşkunlukla akan nehri geçebilecekleri bir nokta arayarak kayalar arasında gezinirken, Glaurung aniden çıkageldi ve muazzam bir gürültü eşliğinde akıntının ortasına alev kustu. Hemen ardından müthiş bir tıslama sesi duyuldu ve ortalığı büyük bir buhar kütlesi kapladı; bulundukları yere en yakın kaya yığını ardına saklanmaya çalışan ve kendilerini göz açıp kapayıncaya dek kör edici bir duman ve iğrenç bir koku dalgası içinde bulan Elflerin aklına o an için Casustepe yönünde kaçmaktan başka çare gelmemişti. Glaurung Narog civarında daireler çizerek etrafı kolaçan etmeyi sürdürürken son sürat kaçan adamlarından ayrılan Mablung kendini bir kayanın altına attı ve orada hiç kıpırdamadan beklemeye koyuldu; anlaşılan o ki, uygulamayı düşündüğü bir tasarı şekillenmişti aklında. Bu kötü rastlantı sayesinde Glaurung'un halen Nargothrond civarında bulunduğuna emin olmuştu gerçi, ama Hürin'in oğlunun akıbeti hakkında da elinden geldiğince fazla bilgi toplaması bekleniyordu ve bu yüzden, Glaurung uzaklaşır uzaklaşmaz cesaretini toplayıp nehri geçmeye ve Felagund'un terk edilmiş salonlarında araştırma yapmaya karar verdi. Morwen ve Nienor'u korumakla ilgili elden gelen her imkânı ortaya koydukları kanısındaydı: Glaurung'un ortaya çıkışını kaçmak için yeterli bir işaret olarak algılayıp Doriath'a doğru son hız at sürüyor olmalıydılar şimdiye.

Devasa gövdesine rağmen son derece esnek bir yapıya sahip olan Dev Solucan Glaurung'un gölgesi sislerin içinde belli belirsiz süzülerek Mablung'un yakınından geçip gitti. Mablung ise onun uzaklaştığından emin olunca saklandığı kayanın altından çıktı ve büyük çaba harcayıp birçok kez ölümle burun buruna gelerek Na-rog Nehri'nin karşı kıyısına geçmeyi başardı. Diğer yandan, Amon Ethir'de kalan grup ejderin ortaya çıkışını dehşetle izlemişti. İlk şaşkınlığı üzerlerinden atınca, kendilerine verilmiş olan talimat uyarınca, bu konuda tartışmaya bile gerek görmeden Morwen ve Nienor'u ata bindirmiş ve onlarla beraber doğu yönünde kaçmaya başlamışlardı ki, tepeden inip de düzlüğe çıktıkları vakit uğursuz bir rüzgar ejderin püskürttüğü alevlerden artakalan yoğun dumanı onların bulunduğu tarafa sürükledi ve atların bile aklını başından alacak kadar berbat bir kokuyla çevrelendiler. Sonra, sisin içinde ne yöne gittiklerini göremezken buna bir de ejder nefesinin o iğrenç kokusunun yarattığı panik eklenince, atları kontrol altında tutmak imkânsız hale geldi ve hayvanlar güzergah değiştirip sağa sola kaçışmaya başladı; birbirinden ayrı düşen muhafızların bazısı yakındaki ağaçlara sert biçimde toslarken, diğerleri de sisin içinde boşuna birbirini arıyordu. Çılgına dönen atların kişneyişi ve sürücülerin bağırtılarını duyan Glaurung, yarattığı kargaşadan haz duyuyordu sanki.

Yönünü bulmak için sisin içinde bir o yana bir bu yana savrulan Elflerden biri Leydi Morwen'in grilere bürünmüş bir hayaleti andıran siluetinin çıldırmış gibi koşan bir atın üstünde hızla geçip gittiğini göz ucuyla yakalasa da, Nienor diye bağırarak kızına seslenen kadın bir daha asla görülmemek üzere bir saniye sonra sisin içinde gözden kaybolmuştu.

Nienor'a gelince; kör edici sis bulutunun üzerlerine çökmesiyle beraber çılgına dönen atının hakimiyetini kaybetmiş ve hemen akabinde hayvanın tökezlemesiyle eyerden fırlayıp yere kapak-lanmıştı. Düştüğü yerin zemini çimenlik ve dolayısıyla yumuşak olduğu için bir yeri incinmemişti, ama ayağa kalkınca çevresinde kimsenin kalmadığını fark etti: Refakatçileri ve atından mahrum şekilde, sisin ortasında yapayalnızdı. Yine de korkuya kapılınadı ve hızlı bir durum değerlendirmesi yaptı; birilerini bulma ümidiyle çığlıkların geldiği yönü takip etmek boşuna olurdu, çünkü bağ-rışlar her yönden geldiği gibi, giderek daha silikleşiyordu da. Bu şartlar altında yapılacak en doğru şeyin yeniden tepeye ulaşmak olduğuna karar verdi: Bölgeden uzaklaşmadan önce, ekip üyelerinden halen orada bulunan herhangi biri olup olmadığını kontrol etmek için Mablung tepeye son bir defa uğrardı elbet.

Böylece, tahmini bir istikamete yürüyen Nienor çok geçmeden doğru yönü seçmiş olduğunu fark etti, çünkü toprak yukarı doğru meyillenmeye başlamıştı ve kısa süre içinde doğu eteklerinden tepeye tırmandığını anladı. Zemin yükseldikçe sis hafifliyordu ve güneşin aydınlattığı çıplak zirveye ulaşması çok uzun sürmedi. Nerede bulunduğundan emin olmak için şaşkınca etrafa bakındıktan sonra tam batıya dönmüştü ki, Glaurung’un kocaman kafasıyla burun buruna geldi; cüssesinden beklenmedik bir sessizlikle tepeye diğer yandan tırmanmış olan dev canavarın, efendisi Morgoth'un kötülüğünden izler taşıyan gözlerine bakarken buldu kendini.

Büyük bir irade örneği gösteren genç kızın kendi üzerine doğru korkusuzca ilerlediğini gören ejderha Glaurung ona şöyle dedi: “Burada ne arıyorsun?"

Kendini cevap vermek durumunda hisseden Nienor “Bir süre önce bu taraflara gelmiş olan Türin adlı birini arıyorum," dedi.

“Şu an hayatta olup olmadığından emin değilim."

“Bunu ben de bilmiyorum," dedi Glaurung. “Kadınları ve bünyesi zayıf olan diğerlerini korumak üzere burada bırakmışlardı onu; fakat ben gelince onları yüzüstü bırakıp kaçtı. Fazlaca cesur görünüp şişiniyordu ama aslında korkağın teki. Böyle birini ne demeye arayasm ki?"

“Yalan söylüyorsun," diye çıkıştı Nienor. “Hürin’in çocukları pek çok şey olabilir, ama korkak asla değiller. Görüyorsun ki ben bile senden korkmuyorum."

Bu sözler karşısında güldü Glaurung, Hürin’in kızı kendi kendini ele vermişti ve avucunun içine düşmüştü işte. “O zaman siz aptalsınız," diye gürledi, “hem sen hem de ağabeyin. Tüm bu böbürlenmeniz boşa gidecek, çünkü karşınızdaki Glaurung!"

Sonra bakışlarını kızınkilere odaklayıp onu hipnotize etti. Güneşin söndüğü ve çevresindeki her şeyin loşluğa gömüldüğü hissine kapılan Nienor üzerine çöken bu büyük ve bomboş karanlığın göbeğinde hiçbir şey anlamadan, hiçbir şey duymadan ve hiçbir şey hatırlamadan yitip gitti.

Her yanı saran karanlığa ve salonlara yerleşmiş o iğrenç kokuya rağmen, Mablung Nargothrond'u uzun uzadıya dolaştı ve erişebildiği her yeri araştırdı; ama tek bir canlıya rastlamadı: Gözleri kurumuş kemik yığınlar arasmda hiçbir kıpırtı yakalayamıyor, boş koridorlarda yankılanan çağrılarına kimse karşılık vermiyordu. En sonunda, orada uzun süre bulunmanın getirdiği dehşetle içi daraldığı ve Glaurung’un yeniden ortaya çıkması ihtimalinden çekindiği için, Kapılar’a geri döndü. Güneş batı ufkunda alçalırken, Nargothrond’un ardında yükselen Faroth’un gölgesi şehrin taraçalı kuleleri ile aşağıda coşkunca akan nehrin üzerine giderek daha fazla yayılıyordu; yine de, gözlerini kısıp dikkatle bakan Mablung, uzaklardaki Amon Ethir’in eteklerinde ejderhanın o benzersiz şeklini seçebildi. Böylesine bir korkunun pençesine düşmüş haldeyken bir yandan aceleyle Narog Nehri’ni aşıp geri dönmek, Mablung için geliş yolundakinden çok daha zorlu ve tehlikeli bir sınav oldu ve nihayet sürünerek nehrin dogu yakasına kendini atmıştı ki, Glaurung çıkageldi. Ama ejderhanın agır ve temkinli bir havası vardı; içindeki ateş sönmüşe benziyordu: Gücünü büyük ölçüde tükettiginden, karanlıkta uyuyup dinlenmesi gerekti. Nehir boyunca karnını sürüyüp kıvranarak Kapılar’a dogru sinsice ilerledi.

Karanlık delige girmeden önce son bir kez başını çevirip do-guya dogru baktı ve işte o an, ejderin ağzından, Morgoth’un çok uzaklardaki karanlık dehlizlerden yankılanarak gelen alçak ama bir o kadar korkunç kahkahası duyuldu. Soguk ve basık bir ses izledi onu: “Şu haline bak, ey yaman Mablung! Köprü harabelerinin arasında sefil bir kemirgen gibi saklanıyorsun. Thingol’ün verdigi görevi yerine getirebilesin diye dokunmuyorum sana. Şimdi tepeye geri koş ve sana emanet edilenlere ne oldugunu gör!"

Bunları söyledikten sonra Glaurung inine geri girerken, güneş de batmış ve tüm araziye akşamın o serin griligi çökmüştü. Elinden geldigince hızlı bir şekilde Amon Ethir’e dönen Mablung tepeyi tırmanıp nihayet zirveye ulaştıgında, yıldızlar dogu gögün-de yükselmişti bile. Onların ışıgında, taştan bir heykel gibi hareketsiz dikilen bir figür seçti gözleri o an: Nienor’du bu ve tüm çabalarına karşın ne onu duyuyor ne de sorularına cevap veriyordu. Mablung en sonunda onun elini tutunca kız hafifçe titredi ve ızdırap dolu bir sesle kendisini oradan uzaga götürmesini istedi. Onun elini tutunca Elfin peşi sıra yürüyor, elini bırakınca ise ol-dugu yerde kalakalıyordu.

Bu durum karşısında büyük bir şaşkınlık ve kedere kapıldı Mablung; ama başka kimseyle karşılaşmayı veya kimseden yardım görmeyi ummaksızın doguya giden uzun yolda Nienor’a rehberlik etmesi gerektiginin farkındaydı. Böylece, gecenin gölgelerine bürünmüş düzlükte uyurgezerler gibi el ele yürümeye başladılar. Sabaha karşı tökezleyip düşen Nienor yattıgı yerde hareketsiz kaldı ve Mablung da yere bagdaş kurup onun başucunda ümitsizce beklemeye başladı.

“Üstlendigim bu görevden korkuyor olmam boşuna degil," dedi kendi kendine. “Ve görünen o ki, bu son görevim olacak. Beraberimdeki bu talihsiz İnsan çocuğuyla beraber ben de bu ıssız arazide yok olup gideceğim ve adım Doriath’ta aşağılanarak anılacak: Başımıza gelenlerle ilgili herhangi bir haber oraya ulaşmayı başarırsa tabii. Diğerlerinin hepsinin öldürüldüğüne şüphe yok; geriye yalnızca bu kız kalmış ve ona da merhamet gösterilmemiş.”

İkili ağır aksak böyle bir süre ilerledikten sonra, Glaurung’un baskınıyla beraber Narog’dan kaçan ve ardından sisin dağılmasıyla beraber tepeye geri dönüp orada kimsenin bulunmadığını görerek eve dönme yolları aramaya koyulan üç Elf atlısına rastladı. Bu gelişmeyle beraber Mablung yeniden ümitlenmişti ve beraberce genel anlamda kuzey ve doğu yönünde ilerlemeye başladılar, çünkü güneyde Doriath’a açılan bir yol bulunmuyordu ve Nargothrond’un düşüşünden bu yana taşıma teknelerine bekçilik edenler içeriden dışarı çıkacaklar dışında hiç kimseyi nehrin karşısına geçirmeme konusunda sıkı emir almıştı.

Bitkin bir çocuğa eşlik eder gibi, son derece yavaş yol alıyorlardı. Ama Nargothrond’dan uzaklaşıp Doriath’a yaklaştıkça Nienor’un gücü yavaş yavaş yerine geldi ve elinden tutulması şartıyla, her geçen saat artan bir dirençle yürür oldu. Yine de, kocaman açılmış gözleri sanki hiçbir şey görmüyor, kendisine söylenen hiçbir şeyi duymuyor, dudaklarından tek bir ses dökülmüyordu.

Günler süren yolculuk sonrası Teiglin Nehri’nin güneyinde bir noktaya, Doriath'ın batı sınırına vardılar. Sirion’un hemen arkasına düşen ve Thingol’e ait küçük toprak kesitini çevreleyen çitleri aşıp arazinin içlerine doğru akıp giden Esgaldiun Nehri’nin başındaki, nöbetçilerce korunan köprüye ulaşmayı hedefliyorlardı. Orada bir süre mola verip Nienor’u çimlerin üzerine yatırdılar ve kız ejderin saldırısından bu yana ilk kez olmak üzere gözlerini kapayıp uykuya dalar gibi oldu. Elfler de dinlenmeye çekildi; günlerin getirdiği yorgunluğun etkisiyle temkini elden bırakmışlardı. Bu da, o dönemde üzerinde bulundukları arazide sıkça görülmeye başlanan ve kimi zaman Doriath sınırlarına dek uzanma cüreti gösteren Ork avcı gruplarından birinin onları gafil avlayıp üzerlerine çullanmasına imkân verdi. Saldırı sonrası baş gösteren kargaşanın ortasında, Nienor gece yarısı tehlike hissine kapılıp uykusundan uyanan biri gibi uzandığı yerden ayağa fırladı ve çığlıklar eşliğinde ormamn derinliklerine doğru koşup gözden kayboldu. Bunu gören Orklar dikkatlerini oraya yöneltip kızın peşine takılmış, Elfler de onları izlemişti. Ama Nienor’un üzerine garip bir değişim gelmişti şimdi; saçları kendi hızının yarattığı rüzgarda dalgalanarak ağaçların arasında bir geyik gibi seke seke koşuyor, takipçilerinin hepsini açık ara geride bırakıyordu. Çok geçmeden Orklarla arayı kapayan Mablung ve adamları onları tek tek öldürmüş ve geriye hiç düşman kalmayınca yeni bir hızla kızı izlemeyi sürdürmüştü. Ama Nienor bir hayalet gibi karanlığın içinde çoktan kaybolup gitmişti; günlerce aramalarına rağmen onun ne izine rastladılar ne de onu uzaktan da olsa görebildiler.

En sonunda, keder ve utançtan boynu bükülmüş bir vaziyette Doriath’a döndü Mablung. “Avcılarınıza yeni bir kumandan seçin lordum," dedi krala. “Çünkü benim şerefim lekelendi bir kere."

“Biz aynı kanıda değiliz, Mablung" dedi Melian araya girip. “Sen elinden geleni yaptın ve kralın hizmetkarları içinde senin başardığından fazlasını sağlayabilecek hiç kimse yoktur. Kötü şans senin karşına baş edemeyeceğin kadar büyük bir güç çıkardı: Öyle bir güç ki, Orta-Dünya’da hiç kimse ona karşı gelemez."

“Ben seni bize haber getirmen için göndermiştim ve sen bu görevi layığıyla yerine getirdin," diye belirtti Thingol. “O haberlerin çekirdeğini oluşturan kişilerin şu an erişemeyeceğimiz yerlerde olmasında senin bir hatan yok. Hürin’in ailesinin uğradığı son gerçekten hüzün verici ama bunun günahı senin boynuna değil."

Gerçekten de, Nienor’un yabanıl topraklarda şuursuzca koşup kaybolması bir yana, Morwen de kayıplara karışmıştı. Gerek o zaman gerekse daha sonraları Doriath veya Dor-Lömin’e onun hakkında en ufak haber gelmedi. Yine de pes etmeyen Mablung, yanına küçük bir ekip alarak kendini ıssız araziye vurmuş, Ered Wethrin’den Sirion Nehri’nin ağzına kadar uzanan çok geniş bir bölgede, kayıplardan bir haber alma veya onların izini bulma ümidiyle üç yıl boyunca arama yapmıştı.

Nienor Brethil’de

Peşinden gelenlerin sesleri giderek silikleşirken, ağaçların arasında büyük bir hızla koşan Nienor dallara ve çalılara takılıp lime lime olan elbiselerini bir çırpıda üzerinden atmış ve bir yerden sonra koşusunu çırılçıplak sürdürür olmuştu. Avlanmaktan kaçan vahşi bir orman hayvanı gibi kalbi göğsünü yararcasına çarparak ve biraz soluklanmak için dahi durmayı göze alamayarak gün boyu koştu. Fakat akşam olup da karanlık bastırınca, onu etkisine almış olan çılgınlık nöbeti aniden geçip gitti. Bir an olduğu yerde durup meraklı bakışlarla çevreyi taradıktan sonra, vücudu yorgunluğa daha fazla dayanamayıp bir dal gibi savrularak, hemen yakınında bulunan yoğun bir eğreltiotu kümesinin içine çöktü. Ve orada, yaşlı eğreltiotu yapraklarının arasında, çevresindeki hiçbir şeye aldırış etmeksizin uykuya daldı.

Sabahleyin uyanınca, hayata yeni gözlerini açmış bir canlının coşkunluğuyla yeni günün ilk ışıklarını karşıladı; etrafında gördüğü ve isimlendiremediği her şey yepyeni ve bir o kadar ilginç geliyordu ona. Geride bıraktığı hayatı ise, içinde daha önceden yaşadığı şeylere dair ne bir iz ne bir hatıra ne de en ufak bir ses veya yankı barındıran bomboş bir karanlıktan ibaretti. Kendi geçmişinden aklında kalan tek şey, derin bir korkuydu ve biraz da bundan ötürü her daim temkinli hareket ediyor, zaman geçirmek için kuytu yerleri tercih ediyordu: Bir tilki veya sincap çevikliğiyle kimi zaman ağaçlara tırmanıyor, kimi zamansa sık çalılıkların içine gizleniyordu. Herhangi bir ses veya gölge onu korkutacak olursa en yakın ağaçlığa dalıp saklanıyor, dikkatli gözlerle uzun uzun çevreyi kolaçan edip kulak kabartıyor, ortamın güvenli olduğuna kanaat getirmedikçe yola devam etmiyordu.

Böylelikle, ilk koşmaya başladığındaki hızını hiç yitirmeden Teiglin Nehri’ne kadar geldi ve orada ırmağın sularından kana kana içip susuzluğunu giderdi; fakat üşümüştü ve karnı açtı, nereden nasıl yemek bulunacağına dair bir fikri ise yoktu. Suyun karşı yakasındaki ağaçların loşluğu ona daha güvenli göründüğü -ki

Brethil ormanlarının başladığı nokta olması itibariyle gerçekten de öylelerdi- ve aradaki mesafeyi gözü kestiği için, en sonunda nehri geçmeye karar verdi ve karşı kıyıya ayak bastığında gördüğü ilk çimen kaplı tümseğe bıraktı kendini: Gücü tükenmişti ve ona öyle geliyordu ki, güneşin batışıyla beraber, geçmişinde saklı olan karanlık, benliğini bir kez daha ele geçirmeye başlamıştı.

Aslında bu karanlık, yıldırımlar saçarak güneyden kopup gelen yağmur yüklü kapkara bir fırtınaydı; bu manzara karşısında korkudan dizlerinin bağı çözülen kız, karanlık yağmur sularınca dövülen çıplak vücudu titreyerek, yattığı yerde kalakalmıştı.

Kaderin cilvesi sonucu, civardaki bazı Orklara düzenledikleri bir baskından dönmekte olan ve nehir yakınındaki sığınaklarından birine kapağı atıp yağmurdan korunmak üzere hızla Teiglin Sığlıkları'na doğru ilerleyen Brethilli bir grup orman adamının yolu, Nienor’un bulunduğu yerden geçmişti. Tam o sırada, gökyüzünde Haudh-en-Elleth’in zirvesini bile beyaz bir ışığa boğacak güçte bir şimşek çaktı. Kafilenin en önünde ilerlemekte olan Tu-rambar bu kör edici ışığın aydınlattığı sahne karşısında kolunun birini gözlerine siper edip tüm vücudu zangırdayarak birkaç adım gerilemek zorunda kalmıştı; çok önceleri öldürülmüş genç bir kadının hayaletinin Finduilas’ın mezarı üzerine uzanmış olduğu izlenimine kapılmıştı çünkü.

Turambar olduğu yerden kımıldamazken, adamlarından biri doğruca mezarın yanına koşup oradan seslendi: “Buraya gelin, lordum! Burada yatan genç bir kadın var ve halen hayatta!" Bunun üzerine tümseğe doğru yürüyen Turambar genç kızı kollarına alıp havaya kaldırdı; ıslak saçlarından aşağı yağmur suları damlayan Nienor gözlerini kapadı ve vücudu birkaç kez kasıldıktan sonra hareketsiz kaldı. Onun bu çıplak hali karşısında şaşkınlığa kapılan Turambar kızın üzerine bir pelerin örterek onu kucağında sımsıkı kavrayıp yakınlardaki bir avcı sığınağına taşıdı. Orada bir ateş yakıp ısınması için onu sarıp sarmaladılar ve böylelikle biraz kendine gelen kız gözlerini etrafındakiler üzerinde gezdirmeye başladı; bakışları nihayet Turambar’a çevrilince Nienor’un yüzü aydınlanır gibi oldu ve bir elini kaldırıp ona doğru uzattı. Kızın yüzüne, karanlığın içinde uzun süredir aradığı bir şeyi bulmuş ve bu sayede ferahlamış gibi bir ifade yerleşmişti bir anda. Bu hareket karşısında onun elini tutan Turambar hafif bir tebessüm eşliğinde “Şimdi, leydim," dedi kıza, “bize isminizi ve mensubu olduğunuz aileyi bahşetmenin zamanı sizce de gelmedi mi? Hem nasıl oldu da bu feci duruma düştünüz kuzum?"

Başını olumsuz yönde iki yöne sallayarak soruları yanıtsız bırakan kız birden ağlamaya başlamış, bunun üzerine Turambar ve adamları onu daha fazla bunaltmamayı uygun görüp kızın kendisine sunabildikleri az miktarda yemeği aç kurtlar gibi mideye indirmesini beklemişlerdi. Karnı doyunca derin bir iç geçiren genç kadın elini minnetle Turambar’ınkinin üzerine koyunca adam ona şöyle dedi: “Bizimle güvendesin. Bu geceyi burada, yanımızda dinlenerek geçirirsin, yarınsa seni evlerimizin bulunduğu ormanın daha yüksek kesimlerine götürürüz. Ama yakınlarını bulmak ve onlara seninle ilgili haberler iletebilmek için bize adını ve hangi aileye mensup olduğunu söylemelisin, tamam mı?"

Önceki seferde olduğu gibi, bu soruyu cevapsız bırakan kız bir kez daha gözyaşlarına boğulmuştu.

“Sakin ol lütfen," dedi Turambar. “Belki de yakınlarınla ilgili hatırlamak dahi istemediğin fenalıkta olaylar geçmiştir başından. Ama ben yine de sana bir isim uygun gördüm; bundan böyle sen gerçek adını söyleyene kadar biz sana Nıniel, yani Gözüyaşlı Kız diyeceğiz." Bunu duyunca bakışlarını Turambar’a diken kız kendisine verilen yeni ismi onaylarcasma başını yukarıdan aşağı sallayıp tekrarladı: Nıniel. Karanlığın esiri olduğu andan beri ilk defa olmak üzere ağzını açıp da bir kelime edebilmişti ve bu sözcük de o andan itibaren orman adamları arasında tanınacağı yeni ismiydi.

Sabahın ilk ışıklarıyla beraber Nıniel’i de yanlarına alıp Ephel Brandir'e doğru yola çıktılar ve köpürdeyerek akan Celebros Deresi ile kesişene dek Amon Obel'e doğru sert bir meyille yokuş yukarı tırmanan patikayı izlediler. Orada çok önceleri tahtadan bir köprü inşa edilmişti ve aşınmış bazı kayaların tam bu köprünün altında oluşturduğu bombeyi geçmek için yukarı doğru dalgalanan azgın sular çok ilerilerdeki bir gölete dökülmeden önce sayısız doğal basamaktan sekerek yoluna devam ediyordu. Akıntının seyri üzerindeki taşlara çarpması sonucu havaya sıçrayan sular hafif bir yağmur misali yolcuların üstüne serpiliyordu. Şelalenin başladığı yerde üzerinde huş ağaçları bulunan geniş bir çimenlik göze çarpıyor, köprünün üzerinden ise aralarında Teiglin Nehri’nin kendisine bir yol bulup aktığı derin yarıklar üç kilometre kadar batıda görülebiliyordu. Orada hava serin olurdu ve yaz mevsiminde yolcular bu yarıkların bağrındaki küçük vadilerde konaklayıp nehrin serin sularından içerlerdi. Dimrost, diğer bir deyişle Islak Basamaklar şeklinde anılırdı bu şelale; ama o günden sonra ismi değişip Nen Girith, yani Titreten Şelale olacaktı çünkü Turambar ve adamları oraya gelip de çevreyi kolaçan etmek için mola verince vücudu aniden buz kesen Nıniel titreme nöbetleri geçirmeye başlamış, onu ısıtmak için girişilen tüm çabalar boşa çıkmıştı.^24 Bu durum üzerine oradan bir an önce ayrılmaya karar verip yola devam ettilerse de, onlar daha Ephel Brandir’e varmadan Nıniel yüksek ateşe yakalanmıştı.

Kız kendinden geçmiş şekilde hasta yatarken, Brandir onu tedavi etmek için tüm bilgisini ve hünerini ortaya koymuş, ormancıların eşleri gece gündüz kızın başında nöbet beklemişti. Ne var ki, kız sadece Turambar başucunda beklediği zamanlar biraz huzur buluyor ve iniltileri kesilip rahatça uyumaya başlıyordu; uykusu süresince herkesin dikkatini çeken bir diğer nokta ise, yakalandığı yüksek ateşin etkisiyle uykusunda konuşan kızın, titremelerinin ve sayıklamalarının en şiddetli olduğu anlarda bile İnsanların veya Elflerin kullandığı dillerin herhangi birine ait tek kelime etmiyor oluşuydu. Sağlığı yavaş yavaş yerine gelip de tekrar yürümeye ve yemek yemeye başladığında Brethil’in kadınları tıpkı küçük bir çocuğa öğretir gibi ona kelime kelime konuşmayı öğretti. Öğrenmeye yatkın olduğunu hemen kanıtlaması bir yana, bu yeni dili kapmaktan aldığı haz, kaybettiği hazinelerini geri bulan birininkini aratmıyordu. Çevresindekilerle konuşabilecek düzeye geldiğinde, her defasında farklı bir nesneyi onlara gösterip şöyle soruyordu: “Bu şeyin adı neydi? Eskiden biliyordum ama içine sürüklendiğim karanlık yüzünden unutmuşum." Sağlığına tam olarak kavuşup etrafta serbestçe dolaşmaya başladığında doğruca Brandir'in evine gitmeye başladı çünkü canlı varlıkların isimlerini öğrenmeye yönelik dayanılmaz bir istek duyuyordu ve bu konuda Brandir'in kendisine başka kimsenin veremeyeceği kadar çok bilgi vereceğine emindi. Canlılar üzerine sohbet ederek ve bir yandan Nıniel'in bilgi dağarcığım genişleterek, çevredeki çayırlarda ve ağaçlıklarda birlikte yürüyüşler yapmaya alıştılar.

Zamanla Brandir'in içinde kıza karşı derin bir sevgi yeşerdi, hastalığının izleri silinip bünyesi eski gücüne kavuşan Nıniel de bu yeni dostunun sakatlığım örtmek için beraber yürürlerken onun koluna giriyor ve ona ağabey diye hitap ediyordu. Ama genç kızın kalbi gerçekte sadece Turambar için atıyordu; sadece o yanına geldiğinde gülümsüyor, sadece o kendisiyle konuşunca neşeyle kahkaha atıyordu.

Batan güneşin ışıklarının üzerinde oturdukları tepenin eteklerini ve Ephel Brandir'i altın sarısı bir renge bürüdüğü bir sonbahar akşamında yan yana oturmuş çevrelerini saran sessiz doğaya kulak kabartıyorlardı. “Şu ana dek her şeyin ve herkesin adını sorup öğrendim," dedi kız başını birden ona çevirerek. “Peki senin ismin nedir?"

“Turambar," diye yanıtladı adam.

Turambar'ın sesinin yankılarını yakalamaya çalışırmış gibi bir an duraklayan kız, yeni bir soruyla devam etti: “Bunun ardında bir anlam yatıyor mu, yoksa basit bir isim mi sadece?"

“Kadersizliğin Efendisi anlamına geliyor," dedi adam. “Çünkü tıpkı senin gibi, Nıniel, ben de kendimi, sevdiğim her şeyi içinde yitirdiğim bir karanlığın pençesinde bulmuştum, ama artık inam-yorum ki, en sonunda onu alt etmeyi başardım."

“Yoksa sen de ondan kaçmak için son sürat koştun da böylelikle kendini bu güzel ormanın bağrında mı buldun?" dedi kız. “Senin kaçışının üzerinden ne kadar zaman geçti peki, Turambar?"

“Haklısın," diye cevap verdi Turambar. “Ben de uzun yıllar boyunca kaçtım. Ve inanır mısın, karanlıktan kurtuluşum seninkiy-le eşzamanlı oldu. Çünkü sen ortaya çıkana dek her şey karanlığa gömülüydü, oysa senin gelişinle beraber hayatıma yeni bir ışık doğdu. Uzun süre arayıp da bulamadığım şeyi bana getiren sen oldun." Akşamın alacakaranlığı içinde evine dönerken, içinden şöyle geçirdi Turambar: “Haudh-en-Elleth! Üzeri yeşil çimlerle örtülü mezarda uzanırken bulduk onu. Bu bir işaret mi, ve eğer öyleyse, bu işaretten ne anlam çıkarmalı?"

Sonbaharın sarı tonları yerini yumuşak geçen bir kışa bırakmış, sonrasında ışıl ışıl bir ilkbahar tabiatı selamlamıştı. Brethil’e barış ve huzur hakimdi; sakince gündelik işleriyle uğraşan orman adamları yaşadıkları yerden uzaklaşma gereği duymuyor, bunun sonucunda da çevre topraklarda olup bitenden haber almıyorlardı. Bu hareketsizlikte, o sıralar Glaurung’un hüküm sürdüğü güney topraklarına inmiş veya Doriath sınırlarını gözlemek üzere o tarafa gönderilmiş olan Orkların bu sebeplerden dolayı Teiglin Sığlıkları’ndan uzak kalmış olmasının ve nehri çok daha batıdaki noktalardan geçmesinin de payı vardı.

Geçen zaman zarfında kendini fazlasıyla toparlamış olan Nıniel son derece güzelleşmiş ve bir o kadar da kuvvetlenmişti; onun bu hali karşısında duygularını daha fazla içinde tutamayan Turambar da genç kıza evlenme teklif etmekte çok tereddüt göstermedi. Bu teklif Nıniel’i çok memnun etmişti fakat durumdan haberdar olan Brandir’in içine bir sıkıntı çökmüş ve kendisini kızı uyarmak zorunda hissetmişti: “Acele etme! Senin mutluluğuna karşı çıktığımı düşünme sakın, ama bana sorarsan karar vermeden önce biraz daha beklemelisin."

“Senin yaptığın hiçbir şeyde art niyet aramam zaten," diyerek onu teskin etti kız. “Ama niçin bana böyle bir tavsiyede bulunduğunu açıkla lütfen, benim bilge ağabeyim."

“Bilge ağabey mi?" diyerek ona soruyla karşılık verdi Brandir. “Kötürüm ağabeyim desen daha yerinde olurdu, sevilmeyen ve de sevgiyi hak etmeyen ağabeyin ... İçimdeki şüpheyi tam olarak anlamlandırmıyorum, ama bu adamın üzerinde kara bir bulut, bir gölge olduğuna eminim ve bu durum beni senin adına çok endişelendiriyor."

“Bir zamanlar üzerinde bir gölge olduğunu bana kendisi de itiraf etti," diye açıklamaya girişti Nıniel. “Ama tıpkı benim gibi o da, söz konusu karanlıktan sıyrılıp çıkmayı başarmış. Hem Tu-rambar sevilmeyi hak eden biri değil mi sence? Her ne kadar şimdilerde barış içinde yaşasa da, vaktiyle sırf görüntüsü karşısında düşmanlarının ürküp kaçtığı yaman bir kumandan değil miydi o?"

“Bunu sana kim söyledi?" diye sordu Brandir.

“Dorlas'tan duydum," dedi kız. “Ne yani, bu söylenenler gerçek değil mi?"

“Gerçek tabii," dedi Brandir; ama bunu duymak ona sıkıntı vermişti çünkü Dorlas Orklarla savaşılması gerektiğini düşünen gruptandı. Bu fikirleri o an için bir kenara bırakıp tekrar kıza odaklanan Brandir, evlilik yolunda biraz daha az aceleci davranmasını sağlamak üzere, şöyle dedi ona: “Ama hikâyenin tümünü anlatmamışlar sana. İşin aslı şu ki, Turambar Nargothrond'un muhafızlığını üstlenmiş olan birliğin kumandanıydı ve onun çok önceleri kuzeyden çıkıp gelmiş olan, savaşçılığıyla ünlü Hador ailesinden Dor-Löminli Hürin'in oğlu olduğu söyleniyordu." Bu açıklamayı duyunca kızın yüz ifadesinin bir an için büründüğü korkulu hali fark eden Brandir, yanlış yorumladığı bu durumdan güç alarak konuşmasını sürdürmeyi uygun gördü: “Bak Nıniel, geçmişinde böyle kahramanlıklar olan birinin savaş alanlarına geri dönme arzusunda olmasını ve bu uğurda buralardan çok uzaklara gitmesini haklı göreceksin belki. Peki gerçekten öyle olursa, sen bu ayrılığa nasıl katlanacaksın? O adamla evlenme konusunda dikkatli karar vermelisin, çünkü içimden bir ses, Turambar bir kez daha savaş yoluna inecek olursa kılıcına kendi iradesinin değil, Gölge'nin hükmedeceğini söylüyor."

“Böylesi bir ayrılığa katlanmak pek tabii zor olacak," diye cevap verdi kız. “Ama bekar olmak da çekeceğim özlemi hafifletme-yecektir. Hem gerçek bir eş onun duygularını daha iyi dizginleyip gölgeyi ondan uzak tutabilir." Yine de, Brandir'in uyarısı kızın zihninde yer etmiş olmalı ki, Turambar'ı evlilik konusunda biraz daha beklemeye ikna etti. Kızın bu yaklaşımını hayretle karşılayan Turambar hüzne kapılmıştı; ancak Brandir'in evlenme hususunda acele karar vermemesi yönünde Nıniel'e telkinde bulunduğunu yine kızın kendisinden öğrenince, bu hüznü öfkeye dönüşüverdi.

Bir sonraki ilkbahar gelip çattığında Nıniel'i karşısına alan Turambar ona bir konuşma yaptı. “Zaman hızla geçiyor. Yeterince bekledik, bense daha fazla beklemek istemiyorum. Kalbinin sana emrettiği gibi hareket et, sevgili Nıniel, ama şunu da aklından çıkarma: Benim önümde iki seçenek var. Ya yeniden vahşi araziye çıkıp savaşa atılacağım; ya da seninle evlenecek ve herhangi bir kötülük evimizi ve seni tehdit etmediği sürece asla savaş yoluna inmeyeceğim."

Bu açıklama karşısında mutluluğunu gizleyemeyen Nıniel, kendisini evlenmekten alıkoyan manevi bağları silkip attı ve yaz ortasında evlendiler. Bunu büyük bir şenlik düzenleyerek kutlayan orman adamları, Amon Obel'in tepesinde inşa ettikleri bir evi yeni evli çifte düğün hediyesi olarak sunmuştu. Turambar ve Nıniel yeni yuvalarında mutluluk içinde yaşamaya başlarken, Brandir'in içine bir türlü rahat vermeyen huzursuzluk, gün geçtikçe derinleşiyordu.

Glaurung’un Gelişi

Geçen süre zarfında Glaurung'un gücü ve de kini öyle büyümüştü ki, bedeni çok daha heybetli bir görünüm kazanmış ve sayısız Orku etrafına toplamıştı. O artık bir ejder-kraldı ve bir zamanlar Nargothrond'un hükmünde bulunan tüm topraklar artık onun ayaklarına serilmişti. Turambar'ın orman adamları arasında geçirdiği üçüncü yıl sona ermeden, Glaurung bir süredir barış içinde yaşamakta olan bu ahalinin topraklarına saldırılar düzenlemeye başladı; çünkü tıpkı ona uzaktan komut veren efendisi gibi bu ejderha da, Kuzey’in kudretine meydan okumuş Üç Aile’den en sonuncusuna mensup bir İnsanın halen Brethil’de ikamet ettiğinin farkındaydı. Bu, onlar için katlanılamaz bir gerçekti; çünkü Morgoth’un hedefi, kendisine köle olmayı kabul etmeyen tek bir kişi bile kalmadığından emin olana dek, Beleriand’ın en ücra köşelerine kadar her yanın altını üstüne getirmek, bakmadık delik bırakmamaktı. Bu durumda da, Glaurung’un Türin’in saklandığı yeri tahmin etmesi ya da bazılarının öne sürdüğü gibi o dönemde Türin’in gerçekten de kendisini aramakta olan kötülüğün gözünden kaçmayı başarması, pek bir şey değiştirmiyordu. Çünkü her halükarda Brandir’in tavsiyelerine uyulmamış olacak ve Turambar’ın eline iki seçenek kalacaktı: Hiçbir şey yapmadan oturup kötülüğün onu bir lağım faresi gibi köşeye sıkıştırmasını beklemek veya zırhı ile silahlarını yeniden kuşanıp açığa çıkmak.

Orkların yaklaştığına dair haberler Ephel Brandir’e ilk ulaştığında, Nıniel’in yakanlarına sırt çeviremeyen Turambar hemen harekete geçmedi. “Henüz evimize kimse saldırmadı. Sense ancak öyle olması halinde silaha sarılacağın sözünü vermiştin. Hem söylenenlere göre Orkların sayısı çok fazla değilmiş. Ayrıca Dorlas diyor ki, sen buralara gelmeden önce bu tip akınların sayısı çok daha fazlaymış ve o zaman bile ormanda yaşayanlar Orkları püskürtmeyi defalarca başarmış."

Ama bu defa orman adamları alt edildi, çünkü bu seferki akma katılan Orklar öncekilerden daha çetin ve de kurnaz bir kabileye mensuptu ve başka hedefler doğrultusunda seyahat ederken bu ağaçlıkları sadece bir geçit olarak kullandıkları ya da küçük gruplar halinde ava çıktıkları önceki seferlerin aksine, bu kez Brethil Ormanı’nı tümüyle işgal etmeden geri dönmeye niyetleri- yoktu. Sonuç olarak Dorlas ve adamları işgalciler karşısında tutunarna-yıp büyük kayıplar vererek çekilmek zorunda kaldı ve Ork güruhu Teiglin Nehri’ni geçip ormanın derinliklerine kadar ilerledi. Turambar’ın yanına gelip son çatışmada aldığı yaraları ona gösteren Dorlas “Bakın lordum," dedi ona, “tam da içime doğduğu gibi, size ihtiyaç duyduğumuz an gelip çattı. Bir yabancı olarak değil de, içimizden biri olarak kabul edilmeyi dilemediniz mi hep? Başımızdaki bu felaket sizi ve ailenizi de tehdit ediyor. Çünkü Ork-lar ormanın içlerine doğru yola devam ederse -ki öyle görünüyor- evlerimiz de onların gazabından kurtulamayacaktır."

Bunun üzerine ayağa kalkan Turambar kılıcı Gurthang’ı yeniden kuşandı ve diğerlerine önderlik etmek üzere savaş yoluna indi; bu haber orman adamlarını da yüreklendirmiş ve Turambar’ın emri altında toplanan birliklerin sayısı kısa süre içinde yüzleri bulmuştu. Sonra hep birlikte harekete geçip ormanda yakaladıkları tüm Orkları öldürdüler ve leşlerini Teiglin Sığlıkları’nın yanındaki ağaçlardan sallandırdılar. İkinci bir Ork dalgası geldiğinde onu tuzağa düşürdüler ve gerek karşılarına çıkan orman adamlarının beklenmedik ölçüde kalabalık oluşu gerekse Karakılıç’ın yeniden savaş alanına inmiş olmasının yarattığı dehşet, Orkların bozguna uğrayıp kaçmasına ve bu sırada çoğunun kılıçtan geçirilmesine yol açtı. Ardından, tahtadan büyük iskeleler inşa eden orman adamları, Morgoth’un askerlerinin ölü bedenlerini yığınlar halinde ateşe verdi ve aldıkları intikamı simgeleyen yanık leş kokusu kara bir duman eşliğinde göğe yükselip rüzgarlar tarafından savrularak batıya dek ulaştı. Olup biteni anlatmak üzere Nargothrond’a geri dönebilen Orkların sayısı çok azdı.

Aldığı haber karşısında Glaurung feci bir öfkeye kapılmışsa da, hemen harekete geçmektense bir süre sessizce uzanıp durum değerlendirmesi yapmayı tercih etti. Böylece huzur dolu bir kış mevsimi geçirme imkânı bulan İnsanlar “Brethil’in Karakılıcı öyle büyük bir savaşçı ki, düşmanlarımız bir daha karşımıza çıkmaya cesaret edemez," şeklinde yorumlar yapıyordu. Nıniel de rahatlamış ve Turambar’ın şanına yaraşır bir dövüş çıkarıp diğerlerine liderlik etmesi onu sevince boğmuştu. Oysa Turambar derin düşüncelere dalmış halde suskun oturuyordu ve içinden şöyle geçiriyordu: “Zarlar atıldı artık. Beni büyük bir sınav bekliyor; ya şöhretimin boşuna olmadığını kanıtlayacağım ya da tamamen yok olacağım. Bundan böyle kaçmak yok. Anlamı ‘Kadersizliğin Efendisi’ olan Turambar ismimin hakkını vereceğim veya kendi iradem ile cesaretime dayanarak kötü kaderimin üstesinden geleceğim ... ya da bu uğurda mahvolup gideceğim. Ama sonuçta ölsem de kalsam da, Glaurung’u elbet öldüreceğim."

Diğer yandan boş da oturmuyordu ve adamları içinde yeterli cesarete sahip olan gönüllüleri haber toplamak üzere çok uzaklara gönderiyordu. Ortada böyle bir yetki edindiğine dair konuşulmuş hiçbir şey yoksa da, büyük bir doğallıkla Brethil’in efendisi gibi hareket edip emirler yağdırmaya başlamıştı ve adamları bu emirleri harfi harfine yerine getirirken Brandir’i hiç umursamaz olmuştu.

İlkbahar beraberinde yeni umutlarla çıkagelirken, orman adamları büyük bir coşkuyla şarkılar söyleyip gündelik işleriyle uğraşıyordu. Aynı ilkbahar Nıniel hamile kaldı ama bu durum ona pek yaramamış olsa gerek ki, kızın beti benzi atmış ve neşesi kaçmıştı. Kısa süre sonra, Teiglin Nehri’nin ötelerine gönderilen izciler, garip haberler getirdi; dediklerine göre Nargothrond eteklerindeki düzlüğün üzerinde bulunan ormanlarda büyük bir yangın çıkmıştı ve herkes bunun ne manaya geldiğini merak ediyordu.

Çok geçmeden başka haberler de ulaştı: Yangınlar kuzeye doğru yayılıyordu ve hiç şüphesiz Glaurung’un işiydi bu. Anlaşılan o ki, yeni bir kötülük peşinde olan ejderha Nargothrond’dan ayrılmıştı. Orman adamları içinde safça bir ümide kapılan bazıları şöyle dedi: “Ordusu yok edilen ejder gerçeği kabullenip geldiği yere geri dönüyor olmalı." Bazı diğerleri ise şunu dileyecek kadar gaflet içindeydi: “Dileyelim de yolu bizim topraklarımızdan geçsin ki onu avlayabilelim." İçlerinde boş ümitler beslemeyen tek kişi Turambar’dı, çünkü o, Glaurung’un kendisi için geleceğine emindi. Niniel’in moralini bozmamak için ona belli etmekten kaçınsa da, nasıl bir yol izlemesi gerektiği konusuna kafa yoruyordu ve bu esnada günler ve geceler biribirini kovalayıp ilkbahar sona erdi ve yaz geldi.

Bir gün çevrede devriye gezen iki adam büyük bir korkuyla Ephel Brandir’e geldi; bulundukları yerin çok yakınında Dev

Solucan’ı görmüşlerdi. “Gerçek şu ki, lordum,” dediler Turambar’a nefes nefese, “başka hiçbir şeyle ilgilenmeden doğruca Teiglin’e geliyor. İzlediği yol üzerindeki ağaçları nefesinden çıkan alevlerle yakıyor ve her yanı dumana boğuyor. Yaydığı koku dayanılır gibi değil. Çıkardığı yangınlar sayesinde, Nargothrond’dan başlayıp ta buralara kadar katettiği yol boyunca arazide dümdüz bir patika açtığı görülüyor ve üstelik istikamet tam da bizim bulunduğumuz yere çıkıyor. Ne yapabiliriz?”

“Yapabileceğimiz pek bir şey yok,” dedi Turambar, “yine de ben bazı önlemler düşündüm. Verdiğiniz haberler beni korkutmaktan çok umutlandırdı; çünkü eğer ejderha gerçekten de dediğiniz gibi düz bir yol izliyor ve hiçbir yöne sapmadan doğruca üzerimize geliyorsa, içinizde kalbi en dayanıklı olanlara sunacağım bir önerim var.” Turambar’ın konuşmayı orada kesip daha başka bir açıklama yapmaması adamları iyice meraklandırmıştı; yine de, liderlerinin sesindeki kararlı ton onların içini cesaretle doldurmaya yetiyordu.”

Teiglin Nehri Ered Wethrin’in zirvelerinden aynı Narog Nehri gibi büyük bir hızla iner ve Sığlıklar’ı geçinceye dek alçak kıyılar arasında seyrettikten sonra bazı diğer dere kollarının kendisine katılmasıyla beraber gücü artarak, üzerinde Brethil Ormanı’nın yer aldığı tepelerin etekleri boyunca ilerlerdi. Ardından, iki tarafı devasa taş duvarlar misali yükselen dar ve derin yarıkların arasında, büyük bir güçle ve muazzam bir gürültü çıkararak akınayı sürdürürdü. Glaurung’un yolu üzerinde de bu dar boğazlardan biri yer alıyordu ve Celebros Deresi’nin hemen kuzeyine denk gelen bu kesim, içlerinde en derini sayılınasa bile hiç kuşkusuz en darıydı. Turambar adamları içinden seçtiği birbirinden gözü-pek üç kişiyi ejderhanın hareketlerini kollamaları için bu boğazın kenarına konuşlandırdı; kendisi ise atını haberlerin ona çabuk ulaşabileceği ve bulunduğu yerden çok geniş bir araziyi göz hapsinde tutabileceği, ormanın yüksek bir kesimindeki Nen Girith Şelalesi’ne sürmüştü.

Harekete geçmeden önce adamlarının tümünü Ephel Brandir’de bir araya toplayıp onlara şöyle seslendi:

“Brethil’in yiğitleri, sadece büyük bir direnç ve cesaret yoluyla geri püskürtebileceğimiz ölümcül bir tehlike üzerimize çökmüş bulunuyor. Bu mücadelede sayımızın kalabalık oluşu bize hiçbir fayda sağlamayacaktır; onun yerine, kurnazlığımıza ve iyi şansa bel bağlamalıyız. Eğer bir Ork sürüsünün üzerine atılır gibi hepimiz bir arada ejderhaya saldırırsak, kendimizi açığa çıkarıp ölüme atmaktan ve dolayısıyla eşlerimizi ve diğer yakınlarımızı savunmasız bırakmaktan başka bir anlama gelmez bu. O yüzden, ben derim ki siz burada kalın ve kaçış hazırlıklarını tamamlayın. Çünkü Glaurung buraya ulaşacak olursa, evlerinizi terk edip etrafa dağılmanız ve elden geldiğince uzağa kaçmanız gerekecek; ancak o sayede bazılarınız izini kaybettirip hayatta kalabilir. Şuna hiç kuşku yok ki, ejderha önüne koyacağımız engelleri aşmayı başarırsa buraya gelecek ve gözüne çarpan her ne varsa yok edecektir. Sonrasında ise burada daha fazla zaman harcamayıp tüm hazine-lerinin saklı olduğu ve güven içinde semirmesine yetecek büyüklükte salonların yer aldığı inine, Nargothrond’a dönecektir."

Liderlerinden çok daha umut vaat edici sözler bekleyen adamlar Turambar’ın bu konuşması üzerine büyük bir hayal kırıklığı ve güven sarsıntısı geçirmişti. Onları teselli etmek istercesine sözlerine kaldığı yerden devam etti Turambar: “Durun biraz, bu söylediklerim olabilecek en kötü senaryo. Tasarladığım planı başarıyla hayata geçirebilirsek ve şans da yüzümüze gülerse, iş bu raddeye gelmeyecek bile. Çünkü geçen yıllar süresince fiziksel gücü ve yarattığı tehlike giderek büyümüş olsa da, ben bu ejderhanın yenilmez olduğunu düşünmüyorum. Şimdiye kadar onun hareket tarzını ve huyunu suyunu bir nebze tanımış olduğum kanısındayım. Onun gücü, o kocaman cüssesinin ona bahşettiği fiziksel kuvvetten ziyade, ruhunun derinliklerine kök salmış kötülükten kaynaklanıyor. Ben ve şu an beni dinlemekte olan sizlerin çoğu henüz çocukken, Nirnaeth Arnoediad Savaşı’nın gerçekleştiği sene yaşananlarla ilgili şu anlatacağıma kulak verin: O şanlı savaş alanında Cüceler ejdere karşı durmayı başarmış ve hattâ Belegost-lu Azaghâl mızrağını ona öyle derinlemesine saplamış ki, Glau-rung gerisingeri Angband’a kaçmak zorunda kalmış."

Bunları söyledikten sonra, kılıcı Gurthang’ı kınından bir hamlede çekip çıkaran Turambar onu havaya kaldırırken, izleyenler Turambar’ın elinden bir alev demetinin fırlayıp göğe yükseldiği izlenimine kapıldı. Bunun üzerine hep bir ağızdan bağırdılar: “Brethil’in Kara Dikeni!"

“Brethil’in Kara Dikeni," diyerek onlara katıldı Turambar. “Düşmanlarımız ondan korksa iyi olur, çünkü sizi temin ederim ki, ejderha Glaurung’un ve aynı soydan gelen tüm beznerlerinin o dikenlerle kaplı derisi her ne kadar demirden daha sağlam olsa da, karınları bir yılanınki kadar yumuşaktır. Bu da demek oluyor ki, Brethil’in yiğit savaşçıları, ne yapıp edip Glaurung’un karnını hedef almalıyım. Kim benimle gelmek ister? Çıktığım bu yolda bana eşlik edecek kolu güçlü ama yüreği daha da güçlü birkaç kişiye ihtiyacım var."

Dorlas bir adım öne çıktı. “Ben sizinle geleceğim, lordum; çünkü ben, karşımdaki düşman her ne olursa olsun onu bekle-mektense üzerine gitmeyi tercih ederim."

Gözcülerin ejderle ilgili getirdiği haberler dilden dile yayılırken giderek daha da abartıldığından, Glaurung’un yarattığı dehşet öyle bir hal almıştı ki, diğerleri gönüllü olmakta besbelli tereddüt ediyordu. Bu durum karşısında Dorlas haykırmaktan alamadı kendini: “Kendinize gelin, Brethil’in erkekleri! Düştüğümüz şu durum da gösteriyor ki, Brandir’in bizim için çizdiği yoldan hayır yok. Karşımızdaki tehlikeden saklanarak kaçamayız. İçinizde Handir’in oğlunun yerine geçip de Haleth Hanedam’nı utançtan kurtaracak kimse yok mu?" Konuşmanın başından beri toplantıyı yöneten kişi konumunda en yüksek koltukta oturmakta olduğu halde kimsenin umursamadığı Brandir, kendisini herkesin önünde küçük düşüren bu son sözlerden dolayı büyük bir üzüntüye kapılmıştı, oysa o, böyle bir aşağılama karşısında Turambar’dan Dorlas’ı azarlamasını beklerdi. Tam o sırada, Brandir’in akrabala-

rından biri olan Hunthor söz aldı: “Böyle sözler ederek, geçirdiği talihsiz kaza sonucu kalbinde taşıdığı cesareti bacaklarına yansıtmaktan mahrum kalmış olan lordumuzu küçük düşürmen hiç yakışık almadı, Dorlas. Dikkat et de bir an gelip sen de tam aksini . kanıtlamayasın! Ayrıca, onun tavsiyelerine hiç uyulmadığına göre, onların yersiz olduğu sonucuna nereden varıyorsun? Şefimize en çok bağlı olması gereken sen bile onun söylediklerini hiçe saydın. Ve şimdi, Glaurung tıpkı daha önce Nargothrond'un üzerine çöktüğü gibi bize felaket getirmeye geliyor ve biz, Brandir'in verdiği akla uymayışımızın ceremesini çekiyoruz. Madem iş bu noktaya geldi, Handir'in oğlu, senin de izninle, Karakılıç'la beraber ejderle hesaplaşmaya Haleth ailesini temsilen ben gideceğim."

“Böylece üç kişi olduk!" diyerek konuşmayı noktaladı Turam-bar. “İkiniz bu yolda bana omuz verseniz yeter. Ve şunu bilin ki, lordum Brandir, ben sizi asla küçümsemedim. Fakat ejdere karşı girişeceğimiz mücadelede çok hızlı hareket etmemiz gerek ve bunu ancak gücü kuvveti yerinde kimseler başarabilir. Sizin yeriniz halkınızın yanıdır. Çünkü siz bilge bir önder olduğunuz kadar iyi de bir hekimsiniz ve korkarım ki, bizi bekleyen günlerde her iki özelliğinize de büyük ihtiyaç doğacak." İyi niyetle söylenmiş olsalar da, bu sözler Brandir'in yüreğini daha da yaralamıştı. “Gitmek istiyorsan git," dedi Hunthor'a dönerek, “ama bunu onaylamadığımı da bil. Çünkü bu adamın üzerinde bir gölge kol geziyor ve hepinizi beraberinde ölüme sürükleyecek."

Bir an önce yola çıkmak isteyen Turambar vedalaşmak üzere Nıniel'in yanına geldiğinde kadın ona sıkıca yapıştı ve çılgınca ağlamaya başladı. “Gitme oraya, Turambar, yalvarırım gitme!" diye yırtınıyordu genç kadın. “Bunca zamandır kaçtığın gölgeye meydan okumanın anlamı yok! N'olursun beni de yanına al ve buradan sessizce uzaklaşalım!"

“Nıniel canımın içi, dinle;" diye cevap verdi adam, “kaçacak bir yer kalmadı artık. Sen ve ben bu topraklara beraberce mıhlanmış durumdayız. Bize kucak açmış olan bu halka sırt çevirip de buraları gizlice terk etsem bile, sığınacak bir baraka dahi bulamayacağımız vahşi doğanın bağrına seni uluorta çıkarmakla hem senin hem de karnındaki yavrumuzun ölüm fermanını imzalamış olurum. Gölge’nin henüz ulaşamadığı en yakın yerleşim yeri ile aramızda yüzlerce kilometre mesafe var. Yine de metin olmalısın, Nıniel. Çünkü sana söz veriyorum; ne sen ne de ben bu ejderha veya Kuzey’in hizmetindeki başka bir düşman eliyle öleceğiz.” Genç kadın, eşinin yaptığı bu kararlı konuşma üzerine ağlamayı ve yırtınmayı kesmişse de, kocasına verdiği veda öpücüğü buz gibi soğuktu.

Turambar beraberinde Dorlas ve Hunthor olduğu halde Nen Girith’e doğru son hızla yola çıktı. Oraya ulaştıklarında güneş batı ufkunda gözden kaybolmaya yüz tutmuş, gölgeler ise uzamıştı; köyden dışarı gönderilip de halen geri dönmeyen son iki gözcü onları orada bekliyordu.

“Manzarayı kaçırdınız, lordum,” dedi adamlar. “Ejderha nihayet Teiglin’in kıyılarına vardı ve orada durup ateş saçan gözlerle nehrin karşı yakasım inceledi. Biz o gelmeden uzaklaşmayı zorlukla başardık Geceleri de yol aldığını göz önüne alırsak, yarın tan ağarmadan bizim köye saldırıda bulunması kuvvetle muhtemel.”

Celebros çağlayanlarından öteye bakan Turambar batan güneşin son ışıkları altında nehir kenarından yükselen siyah dumanları seçebildi. “Kaybedecek vakit yok,” dedi sonra yanındakilere. “Ama olayların istediğim yönde geliştiğini söyleyebilirim. Onun hemen karşıya geçmektense çevrede bir süre dolanacağından çekiniyordum; nehri daha kuzeyde, Sığlıklar’ın olduğu kesimde aşıp böylelikle oradaki eski yola ulaşsaydı tüm ümitlerimiz suya düşerdi. Ama kapıldığı kibir ve öfke onu dosdoğru üzerimize, tam bizim istediğimiz yere getiriyor.” Bir yandan yüksek sesle açıklama yaparken bir yandan da içinden kafa patlatıyordu: “Orklar gibi bu ejderha da Sığlıklar’a yaklaşmaktan çekiniyor olmasın sakın? Haudh-en-Elleth! Finduilas hareketsiz uzandığı yerde bile benimle kaderim arasında engel mi teşkil ediyor acaba?”

Sonra, yanındakilere dönüp şöyle dedi: “Üzerimize düşen görevi size açıklayayım: Bir süre beklemeliyiz; çünkü bu işte çok aceleci davranmak en az geç kalmak kadar tehlike yaratır. Güneş batınca olabildiğince temkinli bir şekilde sürünerek Teiglin kıyısına ineceğiz. Ama dikkat edin! Çünkü Glaurung’un kulakları da en az gözleri kadar hassastır. . . ve en ufak bir gürültü çıkararak yerimizi ele vermek bizim açımızdan ölümcül sonuçlar doğurur. Eğer fark edilmeden nehre ulaşmayı başarırsak, yardan aşağı inmemiz ve kanyonun dibindeki akıntının karşısına geçmemiz gerekecek; böylelikle ejderin hareket yolu üzerinde bir noktaya mevzilenmiş olacağız.”

“Peki ejderha o koca gövdesiyle dediğin yere nasıl ulaşacak?” diye sordu Dorlas. “İstediği kadar kıvrak olsun, sonuçta o dev bir ejder ve yarın bir kenarından aşağı inip de diğerinden geri yukarı çıkması bana imkânsız görünüyor. Üstelik dibe kadar inmeden karşıki yara sıçrayıp tırmanışa geçebilir. Öyle veya böyle, aşağıdaki azgın suların dibine konuşlanmış olmak bize ne gibi bir avantaj getirecek?”

“Yarın birinden aşağı inerken ani bir hamleyle karşıdakine tutunup yukarı çıkması ihtimalini inkâr edemem tabii,” dedi Turam-bar. “Böyle bir şey yaparsa, bizim açımızdan çok kötü olur. Ama onu tanıdığımız kadarıyla ve şu an bulunduğu yere bakacak olursak aklından başka şeyler geçirdiği umuduna kapılıyorum. Şu anki güzergahta devam ederse, vaktiyle bir geyiğin kendisini takip eden Haleth Halkı’na mensup avcılardan kaçmak için üzerinden atladığına dair şu öyküyü hep anlattığınız Cabed-en-Aras’ın kenarına gelecek. Vücudu o kadar iri ki, o çatlağın üstünden zorlanmadan adayacağını düşünecektir ve bu da bizim yegane dayanağımız.”

Bu sözler üzerine Dorlas’ın içine bir sıkıntı çöktü; çünkü Bret-hil yöresini ondan daha iyi tanıyan kimse yoktu ve Cabed-en-Aras’ın ne denli uğursuz bir yer olduğunu gayet iyi biliyordu. Bu yarığın doğu yakasında, en tepesini süsleyen birkaç ağaç dışında çıplak olarak nitelenebilecek yüz yirmi metre yüksekliğe sahip dik bir uçurum bulunuyordu; karşı kıyı ise diğerine oranla daha az dik ve daha alçaktı ve aşağı doğru sarkan çalı kümeleri ve ağaçlarla bezeliydi. tki yar arasındaki kayaların üzerinde coşkunlukla akan vahşi nehrin bir yakasından diğerine ancak çok cesur ve ayağına hakim bir adamın gündüzün geçmesi beklenebilirse de, bu işe geceleyin kalkışmak ölümle eş anlamlıydı. Ama Turambar kararını vermişti bir kez ve onu bu karardan caydırmaya çalışmak boşuna olurdu.

Hazırladıkları plan uyarınca günbatımıyla beraber harekete geçtiler ve dosdoğru ejderin bulunduğu yere yöneldiler. Bunu yaparken ilkin Sığlıklar’a giden yolu izlemişler ve henüz fazla bir mesafe katetmemişken güneye dönüp dar bir patikaya girerek Teiglin’in üzerinde yükselen loş koruluğa dalmışlardı.^26 Attıkları her adıma dikkat ederek ve sık sık durup etrafa kulak kabartarak Cabed-en-Aras’a yaklaştıkça, burunlarına giderek kesifleşen bir yanık kokusu ve beraberinde mide bulandırıcı bir başka koku geliyordu. Havada hiçbir kıpırtı yoktu ve tüm tabiat ölümcül bir sessizliğe bürünmüştü. O an sırtlarına denk gelen doğu yönünde gecenin ilk yıldızları pırıldamaya başlarken, batı ufkunda gözden kaybolmak üzere olan güneşin son ışıkları sayesinde, dalgalan-maksızın doğruca göğe uzanan silik duman kulelerini seçebiliyorlardı.

Turambar iki yoldaşıyla beraber köyden ayrılınca Nıniel olduğu yerde taş gibi hareketsiz kalmıştı. Bir süre sonra Brandir onun yanına geldi. “Nıniel, aklına en kötü ihtimali getirmekten kaçınmalısın. Görüyorsun bak, ben sana evlenme kararı almadan önce biraz daha beklemeni salık vermemiş miydim?”

“Doğru,” diye cevap verdi kız. “Ama gerçeği görmenin bu saatten sonra bana ne faydası olur ki? Çünkü evlilik olmadan da aşk kişiye acı verebilir ve onu kötü sonuçlarla yüzleşmek durumunda bırakabilir.”

“Bunu biliyorum,” dedi Brandir. “Ama evliliğin karşındakinin kararlarını etkileyebilmek gibi bir işlevi de olmalı.”

“İki aydır onun çocuğuna hamileyim,” dedi Nıniel. “Sahip olduğum şeyi kaybetmekten yana korkum hamileliğimden daha zor katlanılır bir şey gibi görünmüyor bana. O yüzden de senin bu denli endişeli oluşuna bir anlam veremiyorum.”

“Ben de öyle," diye itiraf etti Brandir. “Ama yine de korkuyorum."

“İnsanın içine nasıl da su serpiyorsun!" diye sitemle bağırdı kız. “Ama söyleyeceklerime kulak ver, dostum Brandir: İster evli olayım ister değil, ister anne olayım ister genç bir kız, duyduğum korku katlanılır gibi değil. Kadersizliğin Efendisi kendi kaderiyle yüzleşmeye gitmişken ben nasıl olur da burada elim kolum bağlı oturup iyi ya da kötü oluşu şöyle dursun ne zaman geleceği bile belli olmayan bir haberin yolunu gözlerim? Belki de kocam bu gece ejderhayla çarpışacakken, bunca korku dolu saati sırf bekleyerek nasıl geçireceğim ben?"

“Bilmiyorum," dedi adam, “ama saatler elbet geçecektir; hem senin için hem de onunla giden diğer savaşçıların eşleri için."

“Diğerlerinin eşleri bu durum karşısında kalbine istediği gibi taş bassın!" diye haykırdı genç kadın. “Ama ben, gideceğim. Tehlike içindeki efendim ile aramda çok uzun bir mesafe oluşunun önemi yok. Onun akıbetine herkesten önce kendi gözlerimle tanıklık etmeliyim!"

Kızın bu meydan okuyuşu karşısında içi kararan Brandir onu ikna etmeye çalıştı. “Böyle bir çılgınlık yapmaman için elimden gelen çabayı göstereceğim. Çünkü böyle yapmakla tüm mantık kurallarını çiğnemiş oluyorsun. Hem onlarla aramızdaki mesafe olur da işler kötüye giderse kaçmak için bize zaman kazandıracaktır."

“İşler kötü giderse, kaçacaklar arasında ben olmayacağım," dedi kız isyankar bir sesle. “Boşuna bana yol göstermeye kalkma, beni kararımdan döndüremezsin." Bu sözlerin ardından evinden dışarı çıkan genç kadın, Ephel’in orta yerindeki açıklıkta halen beklemekte olan kalabalığa seslendi: “Ey Brethil’in yiğit geçinen erkekleri! Ben burada daha fazla beklemeyeceğim. Eğer kocam ölürse, tüm ümidimiz de onunla birlikte yitip gider. Yaşam alanınız olan bu orman ve topraklarınız üzerindeki diğer her şey yanacak, evleriniz küle karışacak ve bu yıkımdan hiç ama hiç kimse kaçamayacak. Madem öyle, burada pineklemenin anlamı nedir?

Kaderin bize getirdiği her neyse, onunla yüzleşmeye gidiyorum ben. Benimle hemfikir olanlar arkamdan gelsin!"

Bu çağrıya uyan pek çokları Nıniel'le beraber yola çıkmaya hazırlandı: Turambar’la birlikte bu zor göreve gitmiş olan Dorlas ve Hunthor'un geride kalan eşleri kocalarını yalnız bırakmamak için gelirken, bazıları derin bir acıma duydukları Nıniel’e destek olup onun dostluğunu kazanma isteğiyle, daha önce benzer bir tehlikeyle karşılaşmamış olup saf bir cesaret veya ahmaklık sonucu bu kararı alan bazı diğerleri ise sırf şu meşhur ejderhaya karşı verilecek kahramanca mücadeleye tanık olma dürtüsüyle gruba katılıyordu. Karakılıç onların gözünde öyle bir mertebeye yükselmişti ki, Glaurung’un bile onu alt edebileceğini içlerinden çok azının aklı kesiyordu. Oldukça kabarık bir sayıya ulaşan grup, atıldıkları tehlikenin pek de bilincinde olmayarak, hızla yola çıktı; çok az dinlenerek ilerleyip yorgun argın Nen Girith’e vardıklarında gece çökmek üzereydi ve Turambar oradan ayrılalı kısa süre olmuştu. Ama gece onların cesaretini törpülemişti ve dönüp de geride bıraktıkları yola şöyle bir bakınca yapmış oldukları hıza kendileri de hayret ediyorlardı; halen orada beklemekte olan gözcülerden Glaurung’un ne denli yakınlarda olduğunu ve Turambar’ın kalkıştığı ümitsiz girişimin ayrıntılarını dinleyince içlerine çöken korku, onları daha ileri gitmekten alıkoydu. Bazıları endişeli gözlerini Cabed-en-Aras’ın bulunduğu yöne dikse de, bulundukları mesafeden hiçbir şey seçemiyor ve şelalenin o soğuk sesi dışında hiçbir şey duyamıyorlardı. Tüm vücuduna şiddetli bir titreme yayılan Nıniel, zihni çevresindekilerden çok uzaklarda gezinerek, olduğu yere çöküp kalmıştı.

Nıniel ve beraberindekiler köyden ayrılınca Brandir orada kalanlara şöyle demişti: “Nasıl aşağılandığımı ve tavsiyelerimin nasıl kulak ardı edildiğini görün işte! Varsın bundan sonra Turambar sizin lideriniz olarak anılsın, bana ait olan tüm hükümranlık yetkilerini fiilen elimden alalı çok oldu zaten. Hem lordluk unvanımdan hem de halkımdan feragat ediyorum. Bundan böyle hiçbiriniz tavsiyelerimi dinlemek ya da tedavi talebinde bulunmak için yanıma uğramasın!" Hiddetle bunları söylerken lordluğunu simgeleyen asayı da ortadan ikiye kırmıştı. İçinden kendi kendine şöyle devam etti: “Artık beni burada tutacak hiçbir şey kalmadı, Niniel'e olan sevgim dışında. Demek oluyor ki, akla sığsın veya sığmasın, o her nereye giderse, ben de gitmeliyim. İçinde bulunduğumuz bu felaket anında hiçbir öngörüde bulunmak mümkün değil; ama kimbilir, yakınında olursam bazı tehlikeleri onun üzerinden uzak tutmayı başarırım belki."

Aldığı bu karar üzerine, daha önce çok nadiren yaptığı bir şey yapıp kısa bir kılıç kuşanan Brandir, Ephel kapılarından çıktı ve dayandığı koltuk değneğinin elverdiği ölçüde hızlı ilerleyerek, Nıniel ve beraberindekilerin gittiği yoldan Brethil'in batısındaki otlaklara doğru seke seke yürümeye koyuldu.

Glaurung’un Ölümü

En sonunda, gece tüm karanlığıyla araziyi içine alırken Cabed-en-Aras'a varan Turambar ve yanındakiler, kanyonun dibinde akan suyun gür sesini duyunca memnun oldu; çünkü bu ses her ne kadar az sonra aşağıda atılacakları tehlikeli macerayı çağrıştırıyorsa da, diğer tüm sesleri yutup bir nevi onlara yardım ediyordu aynı zamanda. Dorlas onları biraz daha güneydeki bir noktaya götürdü ve orada bulunan bir yarıktan aşağı inerek çok geçmeden zemine ayak bastılar. Nehrin ortasında uzanan birbirinden büyük sayısız taş parçası ile kayayı ve bunların arasında vahşice akan suyu süzen Dorlas yılgın bir şekilde dişlerini gıcırdattı. “Bu yolun ölüme çıktığı kesin."

“İster yaşama çıksın ister ölüme, tek yol bu," dedi Turambar. “Ayrıca, vakit kaybının durumu iyileştireceğini hiç sanmıyorum. O yüzden beni izleyin!" Önleri sıra suyun üzerindeki taşlardan yürüyüp, biraz gözü karalığına birazsa becerisine dayanarak ve belki biraz da kaderi böyle yazıldığı için, sağ salim karşıya geçebildi ve peşinden kimin geldiğini görmek için arkasını dönüp derin karanlığa gözlerini dikti. Yanı başında karanlık bir figürün dikilmekte olduğunu görünce “Dorlas, sen misin?" diye sordu.

“Hayır o değil, benim," dedi Hunthor. “Dorlas akarsuyun üstünden geçerken aşağı düştü. Çünkü bir adam savaşmayı ne kadar çok severse sevsin, pek çok şeyden korkabilir de. Şu an sırılsıklam şekilde kıyıya çıkmış tir tir titriyordur sanırım; akrabama ettiği laflar yüzünden şimdi biraz u tanmıştır belki."

Kısa bir süre için dinlenmeye çekilen Turambar ve Hunthor, karşıya geçerken elbiseleri sırıksıklam olduğu için gecenin ayazı içlerine daha bir işleyince, böyle hareketsiz durmayı daha fazla göze alamayarak nehrin kuzeyinde kendilerini Glaurung’un yattığı yere çıkaracak bir geçit aramaya koyuldular. O kesimde kanyon biraz daralıyor ve gölgeler içinde kalıyordu; yönlerini daha iyi tespit etmek için bir ellerini kayalık duvardan ayırmaksızın karanlığın içinde yürüyen ikili bir süre sonra güçlü bir horultu sesiyle irkildi ve başlarını karldırıp bakınca, tavşan uykusuna yatmış olan ejderhanın boğazının derinliklerinde için için yanan ateşin o nefes alıp verdikçe dışarı çıkan kıvılcımlarını görür gibi oldu. Elleriyle kayalıkları yoklayarak yarın kenarına çıkmalarını sağlayacak bir geçit aramaya başladılar; tüm ümitleri canavarın savunmasız olan karnına erişmelerine imkân verecek bir noktaya ulaşabilmekte yatıyordu. Ejderhadan yayılan koku öyle yoğunlaşmış ve dayanılmaz bir hal almıştı ki, güçlükle tırmanmaya çalışırken başlan dönüp sık sık kayıyorlar, yarın duvarlarından fışkıran küçük ağaçların dallarını kavrayıp vücutlarının heryerinin kasılmasına neden olan öğürmelerin geçmesini bekliyorlar, verdikleri uğraşın etkisiyle Teiglin Nehri’nin dişleri arasına düşüp parçalanmak dışında bütün korkuları unutuyorlardı.

Sonra Hunthor’a dönüp alçak sesle şöyle dedi Turambar: “Gücümüzün son zerrelerini de böyle boşa harcamayalım. Çünkü ejderhanın nereden geçeceğine emin olmadıkça, daha fazla tırmanmanın anlamı yok."

“Fakat bunu beklersek," diye görüşünü dile getirdi Hunthor sesini yükseltmeden, “ejderin gideceği yönü anladığımızda, bizi

bu kanyondan çıkaracak bir yol aramaya vakit kalmaz.”

“İşte bunda haklısın,” dedi Turambar. “Ama her şeyimizi şansa bıraktığımıza göre, bu hususta da şansımıza güvenmekten başka yapacak bir şeyimiz yok.” Bunun üzerine durup beklemeye başladılar ve kanyonun ağzındaki boşluktan görünen gökyüzü kesitinde beyaz bir yıldızın belli belirsiz kayışına dalıp gitmişlerdi ki, Turambar etlerini emen ve çiğneyen karanlık bir varlık karşısında iradesine hakim olup direnç gösterdiği hissine kapılmasına yol açan bir rüyanın içine yavaş yavaş sürüklendi.

Sonra birden, kanyonun duvarlarını zangırdatan muazzam bir gürültü koptu ve bu sesin yankıları henüz dinmemişti ki Turambar olduğu yerde doğrulup Hunthor'a seslendi: “Canavar uyanıyor. Beklediğimiz an gelip çattı. Kılıcını olabildiğince derine batır, çünkü üç kişinin işini ikimiz üstlenmek durumundayız!”

Glaurung'un Brethil Ormanı'na yapacağı saldırı nihayet başlamıştı ve her şey Turambar'ın umduğu gibi gidiyordu. Başka bir yana sapmadan yavaş ve kararlı adımlarla yarın kenarına yürüdüğüne bakılırsa, ejderha önayaklarını çatlağın karşısına basıp kocaman cüssesini de peşi sıra karşıya sıçratma niyetinde görünüyordu. Onun gelişini gözleriyle takip eden adamlar dehşete kapıldı; çünkü ejder onların umduğu gibi hemen başlarının üzerinden değil, daha kuzeydeki bir noktadan karşıya geçmeye çalışacaktı; aşağıdan bakınca arka fondaki yıldızları kapayan o dev kafasını görüyorlar, aralanmış olan ağzından dışarı fırlayan yedi alevden dili sayabiliyorlardı. Sonra aniden bir alev dalgası püskürtmesiyle beraber tüm kanyon kızıl bir ışığa boğuldu ve kayaların arasında siyah gölgeler uçuştu; hemen karşısındaki ağaçlar tutuşup dumanlar çıkararak yanmaya başlamış, kocaman taşlar aşağıdaki nehre yuvarlanmıştı. Sonra güçlü bir hamleyle ileri atılıp pençeleriyle yarın karşısını sıkıca kavradı ve bedeninin geri kalanını öne çekmeye başladı.

Glaurung'un farklı bir yol izlemesi sayesinde alev dalgasından korunabilmeyi başaran Turambar ve Hunthor'un gözüpek ve atak hareket etmesi gerekti şimdi; canavar karşıya geçemeden ona ulaşmaları şarttı, yoksa tüm ümitleri yitip gidecekti. Ejderin geçmeye çalıştığı yerin tam altına varmak için tehlikelere aldırmadan kayaları tırmanmaya başlayan Turambar ölümcül ısının ve de iğrenç kokunun etkisiyle bir an kendinden geçip tam sendele-miştİ ki, cesurca onu izleyen Hunthor'un onu kolundan yakalayıp yeniden dengesini bulmasına yardım etmesiyle düşmekten ancak kurtuldu.

“Cesaretin hayranlık uyandıracak düzeyde!" dedi Turambar arkadaşına. “Seni yanıma almakla çok doğru bir tercih yapmışım!" fakat o daha sözlerini bitirmemişti ki, yukarıdan kopup gelen büyük bir taş parçası Hunthor'un başına çarptı ve bu darbenin etkisiyle adam dengesini kaybedip aşağıdaki suların içine düştü ve bu, Haleth ailesinin cesur bir ferdinin daha sonu oldu. Dehşetle haykırdı Turambar: “Ne büyuk kayıp! Gölgemde yürümenin uğursuzluğu bir defa daha kendini gösterdi! Ne diye başkalarından yardım istedim ki? Al işte, Kadersizliğin Efendisi, şimdi yalnız kaldın ve bunun böyle olacağını ta baştan tahmin etmeliydin. Yapman gereken şeyi yapıp verilen kayıpların boşa gitmemesini sağlamak düşer şimdi sana!"

Tüm azmini ve beraberinde ejderha ile efendisine duyduğu tüm nefreti toplayan Turambar, daha önce hiç hissetmediği ölçüde büyuk bir fiziksel ve zihinsel güce kavuştuğu duygusuna kapıldı ve ayaklarını taşlardaki çıkıntılara koyup elleriyle kökleri kavrayarak kanyon duvarını tırmanmaya devam etti; ta ki yarığın hemen ağzına doğru uzanan ve üst kısmı tahrip olmuşsa da kökleriyle halen kayalığa sımsıkı tutunan zayıf bir ağacı yakalayana dek. Ağacın boğum boğum olmuş dalları arasındaki bir çatala ayağını yerleştirirken, bulunduğu yerin ejderin karın bölgesinin tam altına denk düştüğünü ve öyle ki, canavarın karnının neredeyse başına değecek kadar aşağı sarktığını fark etti. Glaurung'un soluk renkli ve kırışıklarla dolu karın derisi, üzerine her tür pisliğin yapışmış olduğu nemli ve gri bir balçığa bulanmıştı ve kelimenin tam anlamıyla ölüm kokuyordu. O anda, vaktiyle Beleg'e ait olan Kara Kılıç'ı çeken Turambar, onu kolunun ve de nefretinin verdiği tüm kuvvetle yukarı doğru savurarak yaratığın karama sapladı ve kana susamış uzun ve ölümcül kılıç sapma kadar deriye girdi.

Glaurung aldığı ölümcül yaranın acısıyla öyle feci bir çığlık koyuvermişti ki tüm orman kökünden sarsılmış, Nen Girith’teki gözlem noktasından olay yerini izleyenlerin bile korkudan kanı donmuştu. Çığlığın etkisiyle darbe yemiş gibi geriye savrulan ve bu esnada kılıcın kabzasını da bırakmak zorunda kalan Turambar yardan aşağı doğru kayarken, Kara Kılıç ejderhanın karnında saplı kalmıştı. Tüm bedeni korkunç kasılmalar ve titremeler geçiren Glaurung cüssesini toparlayıp son bir gayretle kendini yarın diğer yanına atmayı başarmıştı ve karşı kıyıda ızdırap içinde kıvranmaya, korkunç çığlıklar eşliğinde kuyruğuyla yerleri kırbaçlayıp debelenmeye başladı. Çok geçmeden, çırpınışlarıyla darmadağın ettiği genişçe bir alanın ortasında, dumanlar içinde hareketsiz kaldı.

Turambar aşağı doğru kaydığı sırada, kılıcı savururken dayanak yaptığı ağacın köklerine tutunmayı başarmış ve afallaması geçip de şuurunu yeniden toplayana kadar orada beklemişti. Ardından, duyduğu yorgunluğa karşı büyük çaba sarf ederek harekete geçti ve yarı kayarak yarı tutunarak aşağıdaki nehrin kıyısına inmeyi başardı. Sonrasında, bu defa elleri ve ayakları üzerinde emekleyerek, her yandan püsküren sular görüşünü engellediği halde, o çok tehlikeli geçişi tekrarlayıp nehrin karşısına ulaştı ve bir süre önce inmiş oldukları yerden geri yukarı tırmanmaya koyuldu. Böylelikle ejderin yanına geldi ve yerde leş gibi uzanan hasmına en ufak merhamet duymadan, memnun gözlerle baktı.

Ağzı yarıya dek aralanmış halde yatıyordu önünde Glaurung; genzinde sakladığı alevler tümüyle sönmüş, kötülük saçan gözleri kapanmıştı. Boylu boyunca gerilmiş olan vücudu bir yana yatmıştı ve Guthrang’ın sapı karnında göze çarpıyordu. O anda Turambar’ın göğsü heyecanla kabardı ve her ne kadar ejderhanın halen soluk aldığını fark etmiş olsa da, kılıcını onun karnından çekmek üzere davrandı. Önceleri onun gözünde değerli bir kılıçtan ibaret olan bu silahı şimdi Nargothrond’un bütün hazinelerine değişmezdi. Kara Kılıç dövüldüğü sırada, ister büyük olsun ister küçük, saplanacağı veya keseceği hiçbir varlığın canlı kalmayacağına dair söylenen sözlerin doğruluğu ispatlanmış oluyordu böylece.

Alt ettiği hasmına doğru yürüyen Turambar bir ayağını ejderin karnına dayayıp Gurthang’ın kabzasını iki eliyle kavradı ve onu saplı olduğu yerden çıkarmak için tüm gücüyle asıldı. Bir yandan da, Glaurung’un Nargothrond’da kendisine yöneltmiş olduğu alaycı sözleri ona iade etti: “Selam sana, Morgoth’un Solucanı! İşte yeniden karşılaştık! Şimdi geberip sonsuza dek karanlığa gömül... ve Hürin’in oğlu Türin’in intikamına tanık ol!” Gömülü olduğu yerden çıkan kılıcın peşi sıra kapkara bir kan fışkırmış ve zehirden farksız bu kan Turambar’ın eline sıçrayıp derisini yakınca adam acıyla haykırmıştı. O anda Glaurung kıpırdandı ve gözlerini açıp uğursuz bakışlarını Turambar’ın üzerine dikti. Böyle yapmasıyla beraber ok yemiş gibi sarsılan Turambar, hem bu bakışın hem de elini yakan zehrin etkisiyle kendinden geçip olduğu yere yığıldı ve kılıcı vücudunun altına düştüğü halde ejderin yanı başında ölü gibi uzandı kaldı.

Glaurung’un acı dolu çığlıkları Nen Girith’tekilere ulaşınca oradakiler müthiş bir korkuya kapılmıştı ve ejderhanın sancılar içinde kıvranırken çevresine verdiği hasarı uzaktan izleyen gözcüler canavarın kendisine saldıranları ezdiği ve paramparça ettiği yanılgısına düşmüştü. O an aralarındaki mesafe çok daha uzun olmadığı için pişmanlık duydularsa da, Turambar’ın Glaurung’un galip gelmesi halinde ilkin Ephel Brandir’e saldıracağı yönündeki uyarısını hatırlayarak, bir araya toplanmış oldukları bu yüksek ve güvenli yeri terk etmeye yanaşmadılar. Aralarından hiçbiri olay yerine gidip de ne olup bittiğini yakından gözlemlemeye cesaret edemediği için, ejderin bir sonraki hamlesinin ne olacağını görmek üzere bulunduklar yerden dikkatle aşağıyı kolaçan etmekle yetiniyorlardı. Nıniel ise titreme nöbetleri geçirerek ve hiçbir uzvunu hareket ettiremeyerek, çöküp kaldığı yerde oturmayı sürdürüyordu; Glaurung’un çığlıklarını duyunca kalbi duracak gibi olmuş, o gizemli karanlığın tüm benliğine tekrar yayıldığını hissetmişti.

Brandir onu bulup yanına geldiğinde kız işte bu haldeydi. Koltuk değneği dışında destek alacak hiçbir şeyi olmaksızın yavaş ve bitkin bir şekilde sekerek evinden bu yana en az yirmi beş kilometre yol gelen Brandir, Celebros’un üzerindeki köprüyü nihayet geçmişti. Sırf Nıniel’e olan sevgisi onu bu yolda pes etmekten alıkoymuştu. Şimdiyse ona ulaştığında, diğerlerinden aldığı haberler olayların korkularının da ötesinde bir seyir izlediğini ortaya koyuyordu. “Ejderha nehri geçti," diyordu gözetleme tepe-sindekiler. “Karakılıç ve beraberindekilerin öldüğüne hiç şüphe yok." Nıniel’in başucuna gelip hasretle ona bakan ve kızın kederini paylaşıyor görünen Brandir içinden şöyle geçiriyordu halbuki: “Karakılıç ölmüş olabilir, ama Nıniel halen hayatta; önemli olan da bu." Bir an sırtı ürperen Brandir, Nen Girith’in de her su kenarı gibi serin bir yer olduğunun bilincine sanki yeni varmış gibi hemen pelerinini çıkarıp Nıniel’in sırtına geçirdi. Ama ona söyleyecek kelime bulamıyor, buna karşılık kız da ağzını açıp tek söz etmiyordu.

Aradan zaman geçti ve Brandir kızın başucunda sessizce dikilip bir yandan karanlığa kulak kabartarak aşağıyı gözlemeyi sürdürdü; fakat gözleri hiçbir hareket seçemiyor ve kulaklarına Nen Girith şelalesinden dökülen suyun sesi dışında hiçbir şey gelmiyordu. “Kuşkusuz Glaurung şimdiye uzaklaşmış ve Brethil’in derinliklerine dalmıştır," diye düşündü. Ne var ki, tavsiyelerine burun kıvıran ve onu aşağılayan halkı için en ufak merhamet duymuyordu. “Ejderha Amon Obel’e kadar uzansa bari, o zaman Nıniel’i de yanıma alıp kaçmaya yetecek zamanım olur" diye içinden geçirse de, ne yöne kaçacağını kendi de bilmiyordu çünkü o tarihe dek Brethil dışına adım atmamıştı.

En sonunda Nıniel’e doğru eğilip kızın omzuna dokundu. “Beklemekle zaman kaybediyoruz, Nıniel! Haydi kalk artık, buradan gitme vaktimiz geldi. İzin ver de sana yol göstereyim."

Bunun üzerine kız Brandir’in elini tutup sessizce ayağa kalktı ve beraberce köprüyü geçip Teiglin Sığlıkları’na inen patika boyunca yürüdüler. Karanlıkta ilerleyen bir çift gölge dışında onların kim olduğunu seçemeyen diğerleri ise bu durumu umursa-mamıştı. Onlar sessiz ağaçların arasında ilerlerken Amon Obel’in ardında göğe yükselen ay ormandaki açıklıkları gri bir ışığa boğmuştu. İşte o sırada Nîniel aniden durup sordu: “Sence doğru yolda mıyız?”

“Şu an için olabilecek en doğru yolda gittiğimiz kesin,” diye yanıtladı onu Brandir. “Çünkü Brethil’e dönmekten bir şey uma-mayız artık. Ejderhanın bulunduğu yönün tam aksine dönüp henüz vakit varken ondan olabildiğince uzaklaşmak dışında seçeneğimiz yok.”

Hayretten büyüyen gözlerle,ona bakan Nîniel “Tepede benimle konuştuğunda bana yol gösterip Turambar’a ulaştırma sözü verdiğini sanıyordum. Yoksa beni kandırdın mı? Karakılıç benim tek sevdiğim ve de kocamdır, ancak ona kavuşacaksam yerimi terk ederdim ben. Senin aklından başka bir şey mi geçti yoksa? Sen istediğini yapmakta serbestsin ama ben burada senden ayrılıp hızla kocamın bulunduğu yana dönmeliyim.”

Brandir şaşkınlıktan afallamış bir şekilde olduğu yerde kalırken kız onun elini bırakıp hızla uzaklaşmaya başlamıştı. Bunu gören adam kızın arkasından ümitsizce bağırdı: “Bekle, Nîniel! Yalnız gitmeye kalkma! Neyle karşılaşacağını asla bilemezsin. İzin ver ben de seninle geleyim!” Ne var ki, ardına takılan adamın dediklerini umursamayan kız, o ana dek buz kesmiş olan kanı birden çözülmüş de kaynamaya başlamış gibi hızlanarak onun görüş alanı dışına çıkmıştı bile. Kör talihine ve zayıflığına isyan eden Brandir, yine de onun peşine takıldı.

Gökyüzünde iyice yükselen ve dolunay evresine ulaşınaya az bir zamanı kalmış olan ayın güçlü ışığı altında daha yüksekçe olan kesimlerden aşağı inip nehrin kıyısına ulaşan Nîniel’e buralar tanıdık gelmiş ve bundan ötürü kızı bir korkudur almıştı. Çünkü farkında olmadan Teiglin Sığlıkları’na varmıştı ve üzerine kara bir gölge vurmuş olan Haudh-en-Elleth ayışığı altında solgun bir şekilde orada, karşısında uzanıyordu; bu mezardan anlamlan-dıramadığı bir dehşet, büyük bir korku yayılıyordu kızın ruhuna.

Bu görüntü karşısında korku dolu bir çığlık koyuveren kız yön değiştirip nehir boyunca güneye doğru koşmaya başladı ve sanki üzerine yapışmış olan karanlıktan silkinmek ister gibi sırtındaki pelerini çözüp attı. Böylelikle açığa çıkan beyaz elbisesi, kız ağaçların arasında uçarcasına koşarken ayışığı altında parıldamaya başlamıştı. Yukarıdaki tepenin kenarından ağır aksak aşağı doğru indiği sırada bir yandan çevreyi tarayan Brandir’in gözleri bu parıltıyı yakaladı ve kızın yolunu kesme ümidiyle aceleyle çevresine bakınıp kestirme bir yol ararken, bir süre önce Turambar’ın kullanmış olduğu ve daha engebeli olan anayoldan ayrılıp dik bir açı çizerek nehir kenarına inmeyi mümkün kılan patikaya rastladı; bu sayede arayı kapamış ve çok geçmeden kızın yakınında bitivermişti. Her ne kadar Nıniel’in ardından defalarca seslense de, kız onun bağrışlarını duymuyor veya duymazdan geliyordu ve çok geçmeden arayı yine açtı; bu şekilde ilerlerken, Cabed-en-Aras’a ve Glaurung’un karnına kılıç saplandıktan sonra kendini atıp debelendiği açıklığa çok yaklaştıklarının farkına varmamışlardı.

Güneydeki bulutsuz gökyüzünde süzülen ayın soğuk ve berrak ışığı ortalığı aydınlatmaya devam ediyordu. Glaurung’un çırpınışları ile çevresinde yarattığı harabeye dönmüş arazinin kıyısına varan Nıniel, gri karnı ayışığı altında pırıldayarak orada uzanmakta olan ejderha ve hemen yanı başında yatan bir insan bedeni buldu karşısında. Bu manzarayı görünce duyduğu tüm korkuyu bir anda unutan kız, halen tütmekte olan altüst olmuş toprakta tökezleyerek koşup Turambar’ın yanına geldi. Düşerken kılıcı vücudunun altında kalan ve yana doğru kaykılmış bir halde uzanan adamın yüzü ayın beyaz ışığı altında bir ölününki gibi solgun görünüyordu. Gözyaşlarına boğulan genç kadın sevdiği adamın üzerine kapanıp onu öpmeye başladı. Her ne kadar Nıniel’e Tu-rambar hafifçe soluk alıyormuş gibi geldiyse de, bunun öyle olmasını dilemekten kaynaklanan bir yanılgı olduğunu düşündü; çünkü eşinin yakarışlarına karşılık vermeden hareketsiz yatmayı sürdüren adamın teni buz gibi soğuktu. Turambar’ı sevgiyle ve özlemle okşarken adamın bir elinin kavrulmuş gibi simsiyah olduğunu fark eden kız, gözyaşlarıyla bir nebze yıkayıp temizlediği bu eli elbisesinden kopardığı bir şeride sarmaladı. Bu dokunuş karşısında bile adamda en ufak hayat belirtisi görülmeyince, onu öpücüklere boğan Nıniel ardından sesi yettiğince haykırdı: “Tu-rambar, ah Turambar, geri dön bana! Duyuyor musun beni, uyan artık! Benim ben, karın Nıniel. Ejderha öldü, yanında sadece ben varım şimdi." Yine de adam cevap vermedi.

Olay yerine varmış olan Brandir kızın bu canhıraş bağırtılarını duyarak son bir gayretle tam ona doğru ilerleyecekken olduğu yerde donakaldı, çünkü Nıniel'in çığlıkları Glaurung'u uyandırmış ve tüm bedenine bir dizi kasılma nöbeti yayılan dev ejderha son bir kez kıpırdanmıştı. Hafifçe araladığı korkunç gözleri ayı-şığı altında parlarken, zorlukla nefes alarak şunları söyleyebildi:

“Selam, Hürin'in kızı Nienor. Ben son nefesimi vermeden bir kez daha buluştuk işte. Uzun süredir ayrı kaldığın ağabeyine kavuşmak seni sevindirmiş olsa gerek. Onun gerçek kimliğini öğrenme vaktin geldi artık: Karanlıkta sevdiklerini arkadan hançerleyen, düşmanlarını sinsice tuzağa düşürdüğü gibi dostlarına da vefasızlık eden, taşıdığı laneti kendi akrabalarına bulaştıran, Hurin oğlu Türin'dir o! Ama yaptığı tüm melanet içinde senin şu an karnında hissettiğinden daha kötüsü olamaz."

Nienor bu sözler karşısında oturduğu yerde afallayıp kalırken, ejderha öldü; ölmesiyle beraber de kızın üzerine yerleştirmiş olduğu lanet silinip ortadan kalkmıştı. Böylelikle Nienor'un hafızası yeniden berraklaştı ve Haudh-en-Elleth'deki mezar tümseği üzerine kendini attığı andan bu yana başından geçen her şey kızın zihninde bir bir yeniden canlandı. Olanların bilincine varmak bütün vücudunun korku ve kederle titremesine yol açmıştı. Ejderhanın yaptığı konuşmayı kelimesi kelimesine dinlemiş olan Brandir ise duyduklarının etkisiyle beyninden vurulmuşa dönmüş ve en yakındaki ağaca sırtını dayayıp kalmıştı.

Sonra birden ayağa fırlayan Nienor ayışıgı altında solgun bir hayalet gibi dikilerek bakışlarını Türin'e odaklayıp şöyle bağırdı: “Elveda, iki farklı yönden sevgimi kazanmış olan adam! A Türin

Turambar turun' ambartanen: Ey kendisine Kadersizliğin Efendisi payesini biçip de kaderin kendisine hükmetmesine engel olamayan! Öldüğüne sevindin mi bari?" Bunları söyledikten sonra, benliğini saran korkuya ve kedere daha fazla dayanamayan kız çılgınca koşarak oradan uzaklaşmaya yeltenirken, sendeleyerek onun ardı sıra birkaç adım atan Brandir’in sesi duyuldu: “Dur, Nıniel! Bekle!"

Bir an için duraklayan kız başını çevirip hareketsiz bakışlarla karşılık verdi ona. “Beklemek mi?" diye çığırdı. “Beklememi mi istiyorsun? Sen bana hep bunu tavsiye ettin zaten. Keşke o tavsiyene uyup bekleseymişim. Ama artık çok geç. Bundan böyle değil burada, Orta-Dünya’nın hiçbir yerinde bekleyemem." Bunları söyledikten sonra, Brandir’in hüzünlü bakışları altında koşup gözden kayboldu. ^27

Göz açıp kapayana kadar az ilerideki Cabed-en-Aras’ın kenarına gelen kız orada durup aşağıda akıp gitmekte olan coşkun sulara doğru haykırdı: “Ey hırçın sular! Hürin’in kızı Nıniel Nienor’u bağrınıza basın; annesi Morwen’in ona matem anlamına gelen Ni-enor ismini uygun gördüğü bu bahtsızı sürükleyip Büyük Deniz’e kavuşturun!" Hemen ardından yarın kenarından kendini aşağı bırakan Nienor kanyonun karanlığı içinde bir an için parlayıp sönen beyaz bir ışıltı gibi süzülürken, ölüm çığlığı nehrin gürültüsü içinde yitip gitmişti.

Teiglin’in suları akmaya devam edecekti, ama Cabed-en-Aras diye bir yerden bir daha bahsedilmeyecekti: Cabed Naeramarth’dı oranın adı artık; çünkü o yarıktan bir daha hiçbir geyik atlamamış, yaşayan tüm canlılar kendini oradan sakınmış, kimse o yörenin kıyısından geçmez olmuştu. Karanlık kanyonun derinliklerine son kez göz atan kişi, Handir’in oğlu Brandir’di ve o da kalbi sıkışarak bakışlarını kaçırmış, her ne kadar sürmek zorunda bırakıldığı sefil yaşama isyan etse de, kızın örneğini izleyerek kendini aşağı atıp hayatına son verecek cesareti gösterememişti/^28 Sonra dikkati Türin Turambar’a yöneldi ve ona doğru bağırdı: “Sana acımalı mıyım, yoksa senden nefret mi etmeliyim, bilmiyorum! Artık öldün ve sahip olduğum ve sahip olabileceğim her şeyi benden söküp alan sana karşı hiçbir minnet duymuyorum. Ama halkımın sana şükran borcu var. Uygun olanı da, yaptığın kahramanlığı onların benim ağzımdan duymasıdır."

Böylece, bir yandan sırtı ürpererek ejderhanın yattığı yerin yanından topal bacağının elverdiği hızla geçip giden Brandir, yeniden Nen Girith yoluna düştü. Aşağı inerken kestirme yol olarak kullandığı dik patika boyunca yokuş yukarı tırmandığı sırada ağaçların arasında aniden beliren bir adamla burun buruna geldi ve korkuyla birkaç adım geriledi. Fakat batan ayın son ışıkları karşısındakinin yüzünü bir anlığına da olsa aydınlatınca korkusu geçiverdi.

“Vay canına, demek sensin ha, Dorlas!" diye seslendi ona. “Anlatacağın çok şey olmalı. Hayatta kalmayı nasıl başardın? Peki ya akrabam Hunthor nerede?”

“Bilmiyorum," diye cevap verdi Dorlas suratını asarak.

“Bu çok garip doğrusu," dedi Brandir kuşkuyla.

“Sana şu kadarını söyleyebilirim ki," diye anlatmaya başladı Dorlas, “Karakılıç bizi Teiglin'in azgın sularını gece karanlığında geçmeye zorladı. Benim bunu becerernemiş olmam çok mu garip? Elimde balta olduğu zaman benden daha marifetli çok az kişi bulunur, ama ben taşlar üzerinde keçi ustalığıyla ilerleyemem."

“Yani sen düştün ve onlar ejdere ulaşmak için yola sensiz mi devam etti?" diye sordu Brandir. “Turambar'ın nasıl öldüğünü de mi bilmiyorsun peki? En azından onlara olabildiğince yaklaşıp ne olup bittiğini izleyebilirdin."

Bu soruyu yanıtsız bırakan Dorlas nefret dolu gözlerle Brandir'i süzmekle yetindi. İşte o an Brandir zihninde bir şimşek çakarca-sına anladı ki, bu adam yoldaşlarını yüzüstü bırakmış ve erkeklik onurunu ayaklar altına alarak düğüm çözülene dek ağaçların arasında gizlenmeyi tercih etmişti. “Utanmalısın, Dorlas!" dedi ona. “Başımıza gelen büyük felaketin asıl sorumlusu sensin: Karakılıç'ı kışkırtan, ejderhayı üzerimize çeken, beni herkesin önünde küçük düşürerek tavsiyelerimin göz ardı edilmesine sebep olan, Hunthor'u ölümün kucağına sürükleyen hep sensin... ve tüm bunların ardından kaçıp ağaçların arasına saklanan yine sensin!"

Konuşurken aklında başka bir fikir şekillenmiş ve daha da büyük bir öfkeye kapılarak sözlerine devam etmişti: “Peki nehirde düştükten sonra geri dönüp merakla bekleyen halkına haber gö-türmeyişinin sebebi nedir? İşlediğin suçların kefaretini böyle ödemeye çalışabilirdin en azından. Eğer öyle yapsaydın, Leydi Nıniel diğerlerini bizzat aramaya kalkışmazdı. Ejderhayla yüzleşip onun söylediklerini duymak zorunda da kalmazdı. Ve hepsinden önemlisi, şu an hâlâ yaşıyor olurdu. Dorlas, senden nefret ediyorum!"

“Nefretini kendine sakla," diye kesip attı Dorlas. “Nefretin de tavsiyelerin gibi cılız kalır çünkü. Ben olmasam Orklar gelip seni kendi evinin bahçesinde bostan korkuluğu misali kazığa geçirirdi. Beni yan çizmekle suçlayacağına kendi yaptığın sinsiliklere bak!" Bunu söyledikten sonra, düştüğü utanç yüzünden daha da çok öfkelenip Brandir'e bir yumruk savurdu ve böylelikle farkında olmadan kendi ölüm fermanını da imzalamış oldu: Çünkü Bran-dir beline doladığı kısa kılıcını çekip ona saplayıvermişti. Dorlas inanmaz gözlerle ona bakakalırken, kan kokusuyla midesi bulanan Brandir durduğu yerde bir an titredikten sonra kılıcını indirip geri dönmüş ve koltuk değneğine dayanarak o her zamanki yürüyüşüyle uzaklaşmıştı.

Brandir Nen Girith’e vardığında gökyüzündeki soluk ay çoktan batmış, doğu ufkunda yeni doğacak günün habercisi olan kızılımsı ışıma başlamıştı bile. Korkudan sinmiş vaziyette halen köprünün yanında bekleşmekte olan halk onun tan ağarırken gri bir gölge gibi çıkageldiğini görünce hayretle şöyle seslendi: “Nerelerdeydin? Leydi Nıniel’i gördün mü? Biz farkına varmadan yanımızdan ayrılıp gitmiş de."

“Evet, haklısınız," dedi Brandir. “O gitti, hem de bir daha dönmemek üzere! Size bazı haberler getirdim. Şimdi söyleyeceklerime iyi kulak verin, Brethilliler, çünkü bu anlatacaklarım gibisi kolay kolay duyulmaz! Ejderha Glaurung öldü, Turambar da onun yanı başında can verdi. Ve bu daha size vereceğim haberlerin sadece iyi kısmı; evet, her iki ölümü de iyi birer haber kabul ediyorum ben."

Bu sözler karşısında kendi aralarında mırıldanmaya ve onun aklını kaçırmış olduğuna dair yorumlar yapmaya başlamışlardı ki bir anda susturdu hepsini Brandir. “Bırakın da sözlerimi bitireyim! Nıniel de öldü, evet, o çok sevdiğiniz Nıniel. .. ki ben onu hepinizden daha çok severdim. Kendini Geyik Yangı’ndan aşağı attı^29 ve Teiglin’in sivri dişleri üzerine düşüp canından oldu. Kalbi nefretle dolu olarak öldü; çünkü yarığa doğru koşmadan hemen önce şu gerçeği öğrenmişti: Her ikisi de Hürin’in çocukları, ağabey ve kız kardeş. Başkalarının önceden Mormegil dediği ve sonra kendisine Turambar adını uygun gören kişi, bunu geçmişini ve de gerçek kimliğini gizlemek için yapmış meğer: Çünkü Hürin’in oğlu Türin’den başkası değil o. Nıniel adını taktığımız kıza gelince; o da Hürin’in kızı Nienor’un ta kendisi. Brethil’e gelirken taşıdıkları karanlık kaderin gölgesini de beraberlerinde getirdiler. Onların sebep olduğu yıkımdan sonra bu toprakların üzerinden keder asla eksik olmayacak. Bundan böyle buraya Halethrim’in diyarı Brethil değil, Sarch nia Hin Hurin, yani Hürin’in Çocuklarına Mezar Olan Yer diye hitap edeceğiz!"

Yaşanan felaketin boyutuna tam olarak akıl erdiremeseler de, durduğu yerde ağlamaya başlayan dinleyicilerden bazıları şöyle dedi: “Sevgili Nıniel’imiz Teiglin’in bağrında kendisine bir mezar bulmuş oldu, tanıdığımız en cesur adam olan Turambar için de biz bir mezar kazmalıyız. Kurtarıcımızın ölü bedenini güneşin altında çürümeye terk edemeyiz. Onun yanına gidip son görevimizi yerine getirelim."

Türin’in Ölümü

Gerçi Brandir bunu görmeye fırsat bulamamıştı ama, Nıniel kendini yardan aşağı bıraktığı sırada Türin yanığı yerde kıpırdanmaya başlamıştı bile. İçine gömüldüğü karanlığın derinliklerinde bir yerlerden kızın kendisine seslendiğini ve yardım istediğini duyar gibi oluyordu. Glaurung’un ölümüyle söz konusu baygınlık halinden tamamen sıyrılıp kurtulmuş ve yeniden derin nefes almaya başlamıştı; ne var ki, kendini çok bitkin ve uykulu hissediyor, bir türlü doğrulup kalkamıyordu. O esnada, şafak sökmeye yakın hava iyice serinlediğinden, yattığı yerde huzursuzca bir o yana bir bu yana dönmeye başladı ve böyle yapmasıyla beraber vücudunun altına düşmüş olan Gurthang sırtına batınca aniden uyandı. Ortalık halen karanlık olsa da havada sabahın yaklaştığına dair bir tazelik hissediliyordu. Kazandığı zaferin ve bununla birlikte canavarın kanından sıçrayan zehir yüzünden yanan elinin hatırası zihninde canlanınca, ayağa fırladı Türin. Elini kaldırıp yakından inceleyince şaşırmaktan alamadı kendini. Beyaz ve nemli bir kumaş parçasına sarılı olan eli eskiye nazaran çok daha az acı veriyordu şimdi. “Nasıl oluyor da birisi hem elimi tedavi edip hem beni burada, bunca hengamenin ve ejderin saldığı pis kokuların ortasında, üstelik gecenin ayazında bırakıyor?" diye sordu kendi kendine. “Belli ki ben bayıldıktan sonra bazı tuhaflıklar yaşanmış burada."

Sonra çevrede biri olur da duyar ümidiyle dört bir yana yüksek sesle bağırmaya başladı, ama hiçbir yanıt alamadı. İç karartıcı bir sessizlik ve derinden gelen bir ölüm kokusu hakimdi ortalığa. Eğilip yerdeki kılıcı aldı ve onun halen tek parça olduğunu ve parlaklığından hiçbir şey yitirmediğini gözlemledi. “Glaurung’un zehri yamandı," dedi kılıca bakarak, “ama görünen o ki sen benden de dayanıklısın, Gurthang! Canavarın kanını son damlasına kadar emmişsin. Bu zafer senindir. Artık buradan bir an önce gidelim, çünkü yardıma ihtiyacım var. Fazlasıyla yorgunum ve gecenin soğuğu iliklerime işlemiş."

Sonra Glaurung’a sırtını dönüp onu çürümeye terk ederek oradan uzaklaştı; fakat attığı her adım bir öncekinden daha ağır geliyordu ve içinden şöyle geçirdi: “N en Girith’e vardığımda halen yolumu gözlemekte olan öncülerden birini bulabilirim belki. Bir an önce evime dönüp kendimi Nıniel’in müşfik ellerine ve Brandir’in hünerine emanet etsem ne iyi olurdu!" Böylece, bir yandan Gurthang’a dayanıp yorgun argın yürüyerek yeni doğan günün o puslu griliği içinde Nen Girith’e ulaştı ve tam da kendi cesedini gömmek üzere harekete geçmiş olan ahalinin önünde dikildi.

Karşılarında beliren bu şeyin Turambar'ın huzur bulamamış hayaleti olduğuna inanan İnsan grubu korku içinde birkaç adım gerilerken, kadınlar inildeyip sızlanmaya ve elleriyle yüzlerini kapamaya başlamıştı. Onların bu halini gören Türin “Durun, ağlamayın," diye seslendi. “Aksine, mutlu olmalısınız! Görüyorsunuz işte, ben halen hayattayım! Hem çok korktuğunuz o ejderhayı da öldürmedim mi?"

Bu defa Brandir'den yana dönen Brethilliler feryat figan haykırmaya başladılar: “Seni budala, onun öldüğünü söyleyerek bize yalan hikâye uydurdun. Aklını kaçırdığını düşünmekle doğru yapmışız meğer!" Şaşkınlıktan dili tutulan Brandir ise korkulu gözlerini Türin'e dikmiş, öylece dikiliyordu.

Ona doğru yaklaşan Türin şöyle dedi: “Oraya kadar gelip elimi tedavi eden sendin demek. Bundan dolayı sana müteşekkirim. Ama baygınlığı ölümden ayırt edemiyorsan, sahip olduğun yetenekler zayıflıyor demektir." Sonra oraya toplanmış olanlara dönüp konuşmasını sürdürdü: “Onunla böyle konuşmaya hakkınız yok, sizi ahmak sürüsü. Hanginiz onun gösterdiği cesaretten daha fazlasını ortaya koyabildi? Siz burada oturmuş ağlaşırken, o en azından çatışma yerine inme yürekliliği göstermiş!

“Gel benimle, Handir'in oğlu! Bana anlatman gereken çok şey var daha. Ephel'de bıraktığımızı sandığım bunca insanın ve senin burada ne işiniz olduğunu açıklamakla başla. Ben yanınızdan uzaklaşır uzaklaşmaz emirlerimi çiğneyesiniz diye mi kendimi sizin için feda edip bu büyük tehlikeye atıldım? Hem Nıniel niçin aranızda değil? Onu buraya getirmeyip, tembihlediğim gibi evimde, başına güvenilir muhafızlar dikerek bırakmış olasınız bari. .."

Bu laflar üzerine kimseden cevap gelmeyince huylanarak “Haydi söyleyin bana, nerede benim Nıniel'im?" diye bağırdı onlara. “Çünkü herkesten önce onunla hasret gidermek ve gece yaşananları ilkin ona anlatmak istiyorum."

Herkes yüzünü Türin'den kaçırırken, gerçeği söyleme cesaretini sadece Brandir gösterebildi: “Nıniel burada değil."

“Bunu duymak içimi ferahlattı," dedi Türin. “Öyleyse bir an önce evime gitmeliyim. Yanınızda hiç at getirdiniz mi? Ayaklı bir sehpa işınizi daha iyi görür. Çünkü öyle bitkinim ki, her an düşüp bayılabilirim.”

“Hayır, yanlış anladın,” diyen Brandir'in sesinde telaşla karışık bir hüzün okunuyordu. “Sizin evde şu an kimse yok. Nıniel orada değil. Öldü o.”

Kalabalığın içindeki kadınlardan biri -ki bu, Brandir'i sevdiği pek söylenemeyecek olan, Dorlas'ın karısından başkası değildi- o an söze girip yırtınırcasına bağırdı: “Siz ona kulak asmayın, lordum! Aklını kaçırmış o. Önce gözüyaşlı bir şekilde buraya gelip sizin öldüğünüzü ve bunun memnuniyetle karşılamamız gereken bir haber olduğunu söyledi bize. Oysa siz yaşıyorsunuz. O zaman, Nmiel'in ölümüyle ilgili anlattıklarına inanmamız için de bir neden yok, tabii kızcağız daha beter bir akıbetle karşılaşmadıysa ...”

Bu açıklama üzerine Brandir'in üzerine yürüdü Türin. “Demek benim ölümüm sana müjde gibi geliyor, öyle mi?” diye bağırıyordu bir yandan. “Eşimi benden kıskandığını ve mutlu birlikteliğimizi çekemediğini öteden beri biliyorum. Şimdi de kalkmış onun öldüğünü iddia ediyorsun. Yoksa daha da kötüsü mü geldi onun başına? Daha ne yalanlar saklıyorsun dilinin altında, tahta-bacak? Bunu yapacak başka silah bulamadığın için haset dolu laflarla mı parçalamak istiyorsun bizi?”

Haksızlığa uğramanın verdiği öfke, Brandir'in yüreğindeki merhamet duygusunu silip atmıştı. “Ben mi aklımı kaçırmışım? Hayır, aklını kaçıran biri varsa o da sensin, kara kaderli Karakılıç! Ve seninle beraber tüm bu bunak sürüsü. Ben yalan söylemiyorum! Nıniel öldü işte, öldü, öldü! Onu gerçekten bulmak istiyorsan Teiglin'in sularında ara!”

Olduğu yerde donup kaldı Türin. “Ya sen bunu nereden biliyorsun?” dedi yumuşamış bir sesle. “Buna sen mi sebep oldun yoksa?"

“Biliyorum, çünkü yarıktan aşağı atladığını kendi gözlerimle gördüm,” diye cevap verdi Brandir. “Ayrıca buna sebep olan sen-sin, çünkü Nıniel senden sonsuza dek kaçmak ve seni bir daha asla görmemek için Cabed-en-Aras’tan aşağı bıraktı kendini, Hürin’in oğlu Türin. Ki onu artık Nıniel şeklinde değil, Hürin’in kızı Nienor diye anmak daha doğru olur."

Bu sözleri duyan Türin Brandir’in yakasına yapışıp onu sertçe silkelemeye başladı; çünkü adamın sözlerinde hayatına bir kez daha etki etmesinden çekindiği o karanlık kaderin ayak seslerini duymuştu ve tıpkı son nefesini verene dek çevresindeki her canlıyı öldürmeye çabalayan yaralı bir vahşi hayvan gibi, duyduğu korku ve öfkenin etkisiyle o ayak seslerine kulağını tıkıyor ve gerçekle yüzleşmemekte inat ediyordu.

“Evet ben Hurin oğlu Türin’im," diye haykırdı. “Bunu çok önceden tahmin ettiğin ortada. Ama kız kardeşim Nienor’la ilgili hiçbir şey bilmiyorsun. Hem de hiçbir şey! O şu an Saklı Krallık’ta ve orada güven içinde yaşıyor. Önce karımın sonra da benim aklımızı karıştırıp bizi düşüncesizce hareket etmeye zorlamak için uydurduğun uğursuz bir yalan bu. Seni topal iblis ... İkimizi birden ölüme sürüklemeye mi niyetlisin?"

Ani bir hareketle silkinip onun kıskacından kurtuldu Brandir. “Bir daha sakın bana dokunmaya cüret etme!" dedi Türin’e. “Bu deli saçmalarına da bir son ver. Karım dediğin kişi senin yanına koştu ve seni tedavi etmeye çalıştı ama sen onun çağrılarına karşılık vermedin. Senin yerine bir başkası konuştu onunla: Ejderha Glaurung, ki her ikinizi karanlık bir büyü altına alan da oydu sanırım. Son nefesini vermeden önce kıza aynen şunları söylediğini duydum: ‘Hürin'in kızı Nienor, önünde yatan kişi senin biricik ağabeyindir; düşmanlarını sinsice tuzağa düşürdüğü gibi dostlarına da vefasızlık eden, taşıdığı laneti kendi akrabalarına bulaştıran, Hürin’in oğlu Türin!”’ Alaycı bir kahkaha çıktı sonra Brandir’in ağzından. “Ölüm döşeğinde söylenenler hep doğrudur derler," dedi bir yandan kıkır kıkır gülerek “Görünen o ki, bu durum ejderhalar için de geçerli! Hürin oğlu Türin, taşıdığı laneti kendi akrabalarına bulaştırdığı yetmezmiş gibi çevresindeki diğer masumlara da sıçratan Türin!"

Elini Gurthang’ın sapma atan Türin’in gözlerine kötü bir pırıltı yerleşmişti. “Peki sana ne demeli, tahta-bacak?" dedi kelimelerin üstüne basarak. “Bana ihanet edip kıza gerçek adımı fısıldayan kimdi? Ya buraya kadar gelip ejderha ile konuşmasına sebep olan? Kendisini ölüme atarken kim kılını kıpırdatmayıp buna seyirci kaldı? Yaşanan felaketin detaylarını buradakilere yetiştirmek için koşup gelen kimdi? Ya şu an çektiğim acıya bakarak için için gülen kişi kim? Madem ölüm döşeğinde söylenenler doğru çıkıyor, hemen anlatmaya başlasan iyi olur."

Türin'in yüz ifadesinde kendi ölümünü gören Brandir koltuk değneğinden başka silah niyetine kullanabileceği hiçbir şeye sahip olmadığı halde, en ufak korku belirtisi göstermeksizin yerini korudu. “Olup bitenlerin hepsini anlatmak için uzun zaman lazım, oysa ben senden fazlaca usandım. Ama şu kadarını bil ki, HU.rin'in oğlu, farkında olmadan iftira atıyorsun bana. Glaurung'un senin hakkında söyledikleri de iftira mıydı acaba? Eğer şimdi beni öldürürsen, herkes ejderhanın haklı çıktığını görecek. Yine de ben ölümden korkmuyorum, çünkü o zaman tüm kalbimle sevdiğim Nmiel'i bulma olanağına kavuşurum ve belki de Büyük Deniz'in ötelerinde bir yerde onunla tekrar bir araya gelirim."

“Nmiel'le buluşmak istiyorsun ha?" diye bağırdı Türin. “Bulacağın tek şey Glaurung ve onun gibi niceleri olacak. Ruh ikizin olan Solucan'ın yanına uzanıp onunla aynı karanlığın içinde çürüyüp gideceksin!" Sonra kılıcı Gurthang'ı kaldırıp Brandir'in tepesine indirdi, adam daha yere düşmeden ölmüştü. Bu sahne karşısında gözlerini kaçıran diğerleri ise Türin Nen Girith'ten uzaklaşmak için aralarından geçip giderken onun yolundan korkuyla çekiliyordu.

Kimi zaman Nıniel'e seslenerek, kimi zamansa Orta-Dünya'ya ve üzerinde yaşayan İnsanoğlu'nun kör talihine lanetler yağdırarak ıssız ormanın derinliklerine doğru kendinden geçmiş bir halde yürüdü Türin. Kederden kaynaklanan cinnet halini üzerinden atınca, bir süreliğine oturup o zamana dek başından geçenleri düşündü; çok geçmeden gözyaşlarına boğulmuş, meydan okurcasına haykırıyordu: “Saklı Krallık'ta güven içinde yaşıyor o!" Ve o an beyninde bir şimşek çaktı; tüm hayatı mahvolmuştu belki, ama halen yapması gereken bir şey vardı: Ne yapıp edip Saklı Krallık’a ulaşmalıydı, çünkü Glaurung’un yalanları o zamana dek onu hep başka yönlere, gitmesi gereken asıl yerden uzaga sevk etmişti. Bu düşünceden güç alarak tekrar ayaga kalktı ve Teiglin Sıglıkları’nın yolunu tuttu, Haugh-en-Elleth’in yanına gelince durup mezara dogru şöyle seslendi: “Ejderhaya kamp yaptığım hataların bedelini çok agır ödedim, ey Finduilas! Şimdiyse senden bana yol göstermeni istiyorum!”

Sesinin yankıları henüz dinmemişti ki, Sıglıklar’ı aşıp kendisinden tarafa gelen tepeden tırnaga silahlı on iki avcı çarptı gözüne; ona dogru yaklaştıklarında hepsinin Elf oldugunu anladı ve içlerinden birini tanıdı: Thingol’ün baş avcısı Mablung’du bu. Besbelli Mablung da onu görünce heyecana kapılmıştı: “Türin! Sonunda yine karşılaştık. Ne zamandır seni arıyorum ve her ne kadar dış görünüşün aradan geçen yılların sana acımasız davran-dıgını ele verse de, seni sag salim gördüğüme çok sevindim.”

“Acımasız davranmak ne kelime!” dedi Türin. “Morgoth beni ayaklarının altına alıp çignedi demek yersiz olmaz. Oysa ben, Or-ta-Dünya üzerinde beni sağ salim görmekten memnuniyet duyacak bir kişi bile kalmadıgını sanıyordum. Beni görünce bu denli sevinmene sebep nedir?”

“Çünkü topluluğumuz arasındaki onurlu mevkiin sana iade edildi,” diye cevapladı Mablung bu soruyu. “Pek çok tehlike at-lattıgına emin olsam da, karşılaştığım son manzara senin akıbetin konusunda şüpheye düşmeme yol açmıştı; çünkü Glaurung’un gelişini gözlerimle gördüm ve kendisine verilmiş olan ugursuz görevi hakkıyla yerine getirip efendisinin yanına geri döndüğünü zannettim. Fakat neden sonra, ejderha yönünü aniden Brethil’e çevirdi ve arazide karşılaştıgım bazı seyyahlardan Nargothrond’un Karakılıcı’nın Brethil civarında tekrar ortaya çıktıgı ve bundan dolayı Orkların kendilerini oradan sakındığına dair haberler almam da aynı döneme rastladı. Bu tesadüf üzerine korkuya kapılıp ya-nımdakilere şöyle demiştim: ‘Büyük şanssızlık doğrusu! Anlaşılan o ki, Glaurung Türin’i bulmak için Orklarmın girmeye cesaret edemediği topraklara yönelmiş.’ Böylece ben de seni uyarmak ve yeri geldi mi sana yardım etmek üzere, yanımdakilerle beraber olabildiğince çabuk bir şekilde buraya koştum."

“Çabuk gelmişsiniz gelmesine," dedi Tıirin, “ama yeterince çabuk değil. Glaurung çoktan öldü."

Şaşkınlıkla ona bakakalan Elfler bir süre sonra hep bir ağızdan onu tebrik etmeye başladı: “Dev ejderhayı öldürdün demek! Bundan böyle senin ismin Elfler ve İnsanlar arasında daima saygıyla anılacak!"

“Umurumda değil," dedi Tıirin. “Çünkü ejderhanın karnıyla beraber benim kalbim de iyileşmesi mümkün olmayan bir yara aldı. Ama siz Doriath’tan geldiğinize göre, bana ailem hakkında vereceğiniz haberler vardır elbet. Dor-Lomin’de bana onların Saklı Krallık’a kaçtığı söylenmişti."

Elfler buna karşılık bir süre ağzını açmazken, duruma açıklık getirmek yine Mablung’a düştü: “Annen ve kız kardeşin gerçekten de öyle yaptı; ejderhanın gelişinden bir yıl önce aramıza sığındılar. Ama maalesef artık orada değiller!" Kalbi duracak gibi olan Tıirin onu her daim takip eden makûs talihin ayak seslerini tekrar duyar gibi oldu. “Susma, devam et!" diye bağırdı. “Tüm bildiklerini anlat bana çabuk!"

“Seni aramak için beraberce kentten ayrılıp vahşi araziye vurdular kendilerini," diye sürdürdü sözlerini Mablung. “Böyle yapmamaları konusunda sıkı sıkıya tembihlenmiş olsalar da, Karakılıç’ın seninle aynı kişi olduğu herkesçe bilindiğinden, onun en son görüldüğü yer olan Nargothrond’a gittiler önce. Biz de onlara eşlik ediyorduk, nitekim Nargothrond’a yaklaştığımızda Glaurung çıkageldi ve aileni korumakla görevli tüm muhafızları çil yavrusu gibi oraya buraya dağıttı. O günden sonra Morwen’i bir daha gören olmadı; üzerine ejderhanın yaptığı bir büyünün sonucu olduğunu tahmin ettiğimiz bir tür şaşkınlık çöken Nienor ise vahşi bir geyik gibi hızla koşarak kuzeydeki ormanların içinde kayboldu." Tıirin Elflerin hepsini hayrete düşüren bir kahkaha koyuverdi o an. “Şu işe bak! Ah güzel Nienor! Demek Doriath’tan kaçıp ejderin, ejderden kaçıp da benim kucağıma düşmüşsün. Kaderin bize oynadığı şu oyuna bakın hele! Bir dut gibi kahverengi teni, o koyu renk saçları ve bir Elf çocuğununki gibi ince ve narin olan vücuduyla onu tanımamak mümkün müydü?”

Bu tarif karşısında şaşkınlığını gizleyemeyen Mablung söze girmek durumunda hissetti kendini: “Bu işte bir yanlışlık var. Senin kız kardeşin hiç de öyle tarif ettiğin gibi biri değildi. Boyu oldukça uzundu ve mavi gözleri ile altın sarısı saçları vardı; babası Hürin’in dişi bir kimliğe bürünmüş haliydi sanki. Senin gördüğün kişi o olamaz!”

“Peki ya onu görmüş ve buna rağmen tanıyamamışsam?” diye haykırdı Türin. “Böyle bir ihtimal yok mu, Mablung? Hem ben körün tekiyim, bunu hâlâ idrak edemediniz mi? Doğduğu günden beri Morgoth’un onun için ördüğü karanlık sisin içinde yönünü arayıp bir türlü bulamayan zavallı bir körüm ben! Beni yalnız bırakın artık! Gidin buradan! Doriath’a dönün ve dilerim karakış o sevgili şehrinizi kurutup paçavraya çevirir! Menegroth’a da, sizi ailemi korumakla görevlendirenlere de lanet olsun! Bu ana ka-darki terslikler sadece başlangıçtı, asıl felaketi henüz görmediniz bile!”

Bu kehanetleri sıraladıktan sonra yanlarından hızla uzaklaştı ve Elfler onun arkasından hayret ve korku içinde bakakaldılar. “Şu an için akıl erdiremediğimiz garip ve dehşetengiz olaylar geçmiş onun başından,” dedi Mablung bir süre sonra. “Türin’i takip etmeli ve yardıma ihtiyaç duyması ihtimaline karşı hazırlıklı olmalıyız; çünkü belli ki tedbiri elden bırakmış ve şu an her zamankinden daha şaşkın ve korumasız durumda.”

Büyük bir hızla yol alan Türin çok geçmeden onlarla arayı açtı ve Cabed-en-Aras’a gelip yarın kenarında durdu; aşağıda gürül gürül akmakta olan suyun sesine kulak verirken kanyon çevresindeki uzak ve yakın tüm ağaçların sararıp solduğunu ve sanki yaz ortasında yeniden kış yaşanıyormuş gibi yapraklarının kederle süzülerek yere düştüğünü gözlemledi.

“Cabed-en-Aras, Cabed Naeramarth!" diye bağırdı uçuruma doğru. “Nıniel’i bağrına basan sularına hakaret edecek değilim. Çünkü şu ana dek yaptığım her şeyde olduğu gibi bunda da asıl suçlu benim ve bu en sonuncu bahtsızlığım hepsinden beter oldu."

Sonra kılıcını çekip boşluğa doğru tekrar seslendi: “Selam sana, Gurthang! Ölüm kusan demir, yalnız sen kaldın bana geriye ! Ama sen de, seni tutan el dışında kimseye sadakat ve bağlılık beslemezsin! Kimsenin kanını dökmekten çekinmezsin! Türin Turambar’ın canını alır mıydın peki? Beni hemencecik öldürür müydün?"

Buna cevap olarak kılıçtan soğuk bir ses yükseldi: “Evet, senin kanını içerim; böylelikle efendim Beleg’in dökülen kanı ve haksız yere öldürdüğün Brandir’in kanı yerde kalmamış olur. Seni hiç tereddütsüz öldürürüm."

Bunun üzerine Türin keskin yüzeyi dimdik havada duracak şekilde kılıcın kabzasını yerdeki taşların arasına sabitledi ve vücudunu Gurthang’ın üzerine bırakarak kendi canını aldı.

O sırada oraya gelen Mablung, önce Glaurung’un iğrenç leşine, ardından da Türin’in cesedine baktı ve Nirnaeth Arnoedi-ad savaş alanında izlediği Hürin’in hatırası zihninde canlanarak, onun soyundan gelenlerin uğradığı korkunç sonu düşünüp hüzne boğuldu. Elfler henüz oradayken, ejderhanın ölüsünü görmek üzere Nen Girith’ten inen İnsanlar da olay yerine ulaşmış ve Türin Turambar’ın hayatının nasıl sonlandığını görmek hepsini gözyaşlarına boğmuştu; Türin’in kendilerine ettiği son sözlerin ardında yatan anlamı İnsanlardan öğrenince Elfler dehşete kapıldı. Acı dolu bir sesle şu yorumda bulundu Mablung: “Ettiğim sözlerle çok sevdiğim birinin kendi canını almasına sebep olarak, Hürin’in Çocuklarının başına gelen felakette ben de istemeden pay sahibi oldum."

Sonra Türin’in cansız bedenini yattığı yerden kaldırdılar ve bu sırada kılıcının kırılmış olduğunu fark ettiler. Ona ait olan son şey de böylece ortadan kalkmış oluyordu.

Ardından, el ele verip topladıkları odunları üst üste yığarak büyük bir ateş yaktılar ve ejderhanın leşini, geriye simsiyah bir kül denizinden ve toza karışan kemiklerden başka bir şey kalmayana dek yakıp yok ettiler; Glaurung'un yakıldığı yerde bir daha hiçbir bitki yeşermeyecek, orası bundan böyle hep çorak ve kuru kalacaktı. Türin'i ise tam öldüğü yerde bulunan yüksekçe bir tümseğin üzerine gömdüler ve kırılan Gurthang'ın parçalarım da yanı başına serdiler. Tüm bu defin işlemi tamamlandıktan ve hem Elflerin hem de İnsanların ozanları onun mezarı başında Turambar'ın yiğitliği ve Nfniel'in güzelliğine dair ağıtlar yaktıktan sonra, büyük gri bir taş getirilip mezarın başına dikildi; sonra Elfler Doriath alfabesinin yazı karakterlerini kullanarak bu taşın üzerine şunları kazıdı:

TÜRIN TURAMBAR DAGNIR GLAURUNGA Hernan altına da şunlar yazıldı:

NIENOR NINIEL

Ne yazık ki kız kendi adım taşıyan mezar taşının altına defne-dilememiş, Teiglin'in soğuk sularının onu nereye götürdüğü ise asla öğrenilememişti.

Beleriand'ın efsaneleri içinde en uzunu olan Hürin'in Çocuklarının Öyküsü böylelikle sona ermiş oldu.

NOTLAR

Babamın geçmişte birbirinden farklı kaynaklarda tuttuğu açıklayıcı nitelikte notlara bakıldığında, çoğunlukla Elflerin bilgilerine dayanılarak ve özellikle Doriath’ınki olmak üzere Elf dilinde yazılmış olduğu halde, Nam i Hin Hürin’in Eârendil ile aynı çağda Sirion Limanları’nda yaşamış İnsan ırkına mensup Dfrhavel adlı bir ozan tarafından, Dor-Lomin, Nargothrond, Gondo-lin ve Doriath gibi şehirlerden kaçıp hayatta kalabilenler başta olmak üzere, gerek İnsanlardan gerekse Elflerden Hador’un ailesine ilişkin olabildiğince çok bilgi toplanarak yapılan bir derleme yoluyla ortaya çıktığı anlaşılır. Bele-riand hakkında yazılmış öykülerin en uzunu olan bu efsane, adı geçen ozanın ilk ve tek yapıtı olup, Eldar tarafından paha biçilmez kabul edilmiştir; çünkü Dirhavel eserinde Gri Elflerin dilini kullanmış ve bunu büyük de bir ustalıkla yapmayı başarmıştır. Minlamed thent/estent adı verilen Elflere has mısra dizinine ve nam şeklinde nitelenen teknige, yani mısra düzeninde yazılıp da metin gibi okunma özelligine başvurarak eserini şekillendiren Dfrhavel, Feanor’un ogullannın Sirion Limanlan’na yaptıgı akın sırasında öldürülmüştür.

1.    Nam’ın metninin bu bölümünde Hurin ile Huor’un Gondolin’de ge-çirdigi sürgün süreciyle ilgili bir pasaj bulunuyor. Söz konusu pasajın Silmarillion'da sıkça rastlanan “tamamlayıcı” bölümlerden birini büyük ölçüde temel aldıgı görülür. Öyle ki, aynı anlatının farklı versiyonları denecek kadar benzeştikleri için, o paragrafa bu kitapta yer vermedim. Bahsi geçen öykü Silmarillion sayfa 338’de okunabilir.

2.    Nam’ın bu bölümünde, Not l’dekiyle aynı sebepten dolayı bu kitabın dışında bırakugım, Nirnaeth Arnoediad’ı anlatan bir pasaj yer alıyor. Bunun için Silmarillion sayfa 396’ya bakınız.

3.    Metnin farklı bir versiyonunda, Morwen’in dagların evine çok da uzak olmayan bir kesimindeki gizli sıgınaklarında yaşayan Eldar halkıyla gizli ilişkiler kurdugundan açıkça bahsedilir. “Ama ona verebilecekleri bir haber yoktu. Htirin’in öldügüne tanıklık edebilecek bir kimse bulunmuyordu aralarında. ‘Fingon’un yanında degildi o,’ diye anlattılar Momen’e, ‘Turgon ile birlikte daha güneye sürüklenmişti; beraberin-dekilerden kurtulan olduysa bile bunu Gondolinliler’in müdahalesine borçludurlar. Ama bundan nasıl emin olunabilir ki? Çünkü Orklar öldürdükleri düşmanların cesetlerini üst üste yıgar ve Haudh-en-Nirnaeth’e gitme cesareti gösterilse bile, onca ceset içinde arama yapmak boşunadır.”’

4.    Hador’un Migferi hakkında yapılan bu tarif, Belegostlu Cücelerin Nir-naeth Arnoediad’da giydigi “görende dehşet uyandıran” ve “ejderhalar karşısında saflarını korurken onlara büyük yardımı dokunan” (Silmarillion sayfa 407) görkemli migferlere dair yapılmış tariflerle karşılaştınla-bilir. Daha sonraları Nargothrond önlerindeki savaşa katıldıgında Ttirin de “yüzünü gören düşmanın arkasını dönüp kaçmasına sebep olan,” Cücelerin elinden çıkma bir migfer giyecektir (Silmarillion sayfa 442). Elinizdeki kitabın devamında bulunan Nam’ın Ekler kısmında sayfa 262-263'e bakınız.

5.    Maedhros’un Azaghal’i kurtardıgı, Orklann Dogu Beleriand’a yaptıgı bu

sefere başka hiçbir metinde değinilmemektedir.

6.    Babam kaleme aldığı başka metinlerde, ister kral isterse sıradan halk tarafından kullanılsın, Doriath'ta konuşulmakta olan Elf lehçesinin Türin'in orada bulunduğu dönemde bile diğer bölgelerde konuşulan Elf dillerine oranla çok daha eski ve köklü olduğunu belirtmiştir. Cüce Mîm de (her ne kadar Mîm ile ilgili eldeki yazılarda bu konuya atıfta bulunulmasa da), Türin'in Doriath'a güttüğü kin bir yana, onun etkisinden kurtulamadığı şeylerden birinin, orada geçirdiği çocukluk döneminde diline yerleşen Elf aksanı olduğunu gözlemlemişti.

7.    Başka bir metinde geçen şu az bilindik ifade burada dikkat çekmektedir: “Karşısına çıkan her kadının yüzünde Lalaith'i aradı hep.”

8.    Metnin bu bölümüne ait alternatif bir versiyonda Saeros'un Daeron'un akrabası, başka bir versiyonda ise Daeron'un kardeşi olduğu vurgulanır; baskı yüzü görmüş olan metin büyük ihtimalle bunların ikincisidir.

9.    Orman Kaçkını: Saeros böyle diyerek Türin'i ormanda yaşayan vahşi adamlara benzetmektedir. Dniedain bölümündeki 14 numaralı nota bakınız; sayfa 628.

10.    Öykünün bu kısmına ilişkin alternatif bir versiyonda, Tıirin bu evrede haydutlara gerçek kimliğini açıklar ve damarlarında akan kana dayanarak Hador halkının gerçek efendisi ve de yargıcı olmasından hareketle, onun da Dor-Lomin kökenli biri olduğunu vurgulayarak, Forweg'i öldürüşünü haklı göstermeye çalışır. Bunun üzerine, Nirnaeth Arnoediad'ın yarattığı yıkımdan kaçmak için Sirion Nehri'ni izleyip güneye gelmiş olan yaşlı haydut Algund, Türin'in gözlerinin ona uzun zamandır bir türlü çıkarsayamadığı birini hatırlattığını ve ancak şimdi, gerçek kimliğini ortaya koyunca bu kişinin babası Hürin'den başkası olmadığının bilincine vardığını söyler. “‘Kendi ırkının diğer erkeklerine göre kısa boylu denecek biriydi ama bu onun yüreğindeki ateşi azaltmıyordu; saçının rengi ise kızıla çalan bir altın sarısıydı. Sense esmer sayılırsın ve oldukça uzun boylusun. Sana yakından bakınca, daha çok annene çekmiş olduğunu görüyorum ki o da Beor'un soyundan gelir. Kader ona nasıl bir yol çizdi, merak ediyorum doğrusu.' ‘Bunu ben de bilmek isterdim,' diye karşılık verdi ona Tıirin. ‘Ama kuzeyde olup bitene dair hiç haber alamıyoruz.”' Hikayenin bu versiyonunda, vaktiyle Dor-Lomin'den kopup gelmiş olan haydutların, Neithan'ın kendisini çetenin yeni lideri olarak tayin edişine ses çıkarmamasının nedeni, onun aslında Hürin'in oğlu Tıirin olduğuna inanmaları şeklinde gösterilir.

11.    Öykünün bu kısmına ilişkin en son kaleme alınmış versiyonlar, Türin'in haydut çetesinin başına geçer geçmez ilk iş olarak onları Teiglin'in gü-

neyindeki ormanlık alanda bulunan Orman Adamları'nın evlerinden uzağa götürdüğü ve Beleg'in oraya onlar ayrıldıktan kısa bir süre sonra ulaştığı konusunda fikir birliğine varmaktadır; ancak konunun geçtiği yerler net belirtilmemiştir ve haydutların izlediği güzergaha dair anlatılanlar birbiriyle çelişmektedir. Öykünün bu noktadan sonraki akışına bakılacak olursa, haydutların Sirion Vadisi'nde kaldığını ve Orkların Ormancılar'ın evlerine düzenlediği akın sırasında eski yerleşim alanlarından henüz çok uzaklaşmamış olduklarını varsaymak sanırız uygun kaçacaktır. Deneme kabilinden yazıldığı anlaşılan bir diğer versiyonda ise, haydut grubu güneye Herler ve “Aelin-Uial ile Sirion Bataklıkları'nın üstündeki" bölgeye ulaşır; fakat adamlarının kendilerine “hiçbir sığınak sunmayan" bu topraklarda bulunmaktan hoşnut kalmadığını gören Tılrin onları gerisingeri ilk karşılaştıkları yer olan Teiglin'in güneyindeki ormanlık alana götürmeye ikna olur. Öykünün genel seyri göz önüne alındığında bunun senaryoyla ters düşmediği anlaşılıyor.

12.    Silmarillion'da öykünün bu kısmını sırasıyla Beleg'in Türin'le vedalaşması, kaderinin kendisini er geç Amon Rüdh'a götüreceğine dair Türin'in yaptığı gerçekçi tahmin, Beleg'in Menegroth'a gelişi (ki orada Thingol'den Anglachel adlı kılıcı, Melian'dan da bir miktar lembas alacaktır) ve sonrasında Dimbar'daki Orklarla savaşmak üzere geri dönüşü izler (Silmarillion sayfa 41 9-421). Burada anlatılanlara eklenecek başka bir metin parçası bulunmadığından, söz konusu pasaja bu kitapta yer vermedim.

13.    Türin'in Doriath'tan kaçışı yaz mevsimine rastlar; onu izleyen sonbahar ve kışı haydutlar arasında geçirir ve bir sonraki yılın ilkbaharında Forweg'i öldürüp haydut çetesinin başına geçer. Burada tarif edilen olaylar ise onu izleyen yaz mevsiminde sahnelenmektedir.

14.    Aeglos, diğer bir deyişle “kardikeni"nin bildiğimiz karaçalıya (katırtırnağı) benzemekle beraber ondan biraz daha büyük olduğu ve beyaz çiçekler açtığı söylenir. Aeglos aynı zamanda Gil-galad'ın mızrağının ismidir. Seregon, yani “kantaşı" ise İngilizce'de damkoruğu diye adlandırılan bitkinin bir benzeri olup, açtığı çiçeklerin tonu derin bir kırmızıdır.

15.    Frodo, Sam ve Gollum'un Ithilien'de rastladığı, sarı sarı çiçekler açmış katırtırnağı çalıları “alt kısımları kuru ve zayıf, üst tarafları ise alabildiğine kalın" şeklinde tanımlanır; öyle ki, üzerlerinde açmış olan çiçekler “loşluğun ortasında panltılar saçan ve çevreye hafif ve tatlı bir koku yayan" bu kuru ağaççıkların oluşturduğu “upuzun koridor boyunca" başlarını eğme gereği duymadan ilerlediklerini görürüz (iki Kule IV/7).

16.    Bazı diğer metinlerde Bodur Cücelerin isminin Sindarin dilindeki karşılığı Noegyth Nibin (örneğin, Silmarillion sayfa 429) ve kimi yerde de Nibin-Nogrim olarak karşımıza çıkar. Nargothrond'un kuzeydogusuna denk gelen (elinizdeki kitabın 166. sayfasında oldugu gibi) “Sirion Vadileri ve Narog Nehri arasında uzanan yüksek çayırlar" birden çok yerde Nibin-noeg Kırsalı (ya da bu ismin bazı diğer türevleri) şeklinde nitelenmiştir.

17.    Mim'in onları yarıktan geçirdikten sonra “avluya açılan kapı" diye nitelediği yere doğru götürdüğü kanyonun kaya tabakasının kuzey cephesinde kaldığı anlaşılıyor; çünkü doğu ve batı cephelerindeki kanyonlar bundan çok daha dik ve uçurumdan farksızdır.

18.    Androg'un okuduğu lanete şu biçimiyle de yer verilmiştir: “Son saati gelip çattığında kendini koruyacak bir yay bile bulamasın." Sonuç olarak Mim, Nargothrond Kapıları önünde Hürin'in kılıcı altında can verecektir (Silmarillion sayfa 483).

19.    Mim'in çuvalında bulunan diğer şeylerin gizemine hiçbir metinde ışık tutulmuyor. Bu konuyla ilgili yegane yazıya çalakalem tutulmuş bir notta rastlarız; çuvalın içindeki nesnelerin kök süsü verilmiş altın külçeleri olduğu belirtilen bu notta aynı zamanda Mim'in “düz kayalar'ın yakınındaki eski bir Cüce evinde saklı hazinelerin peşinde olduğu" vurgulanmaktadır. Bu düz kayaların kitabımızın ilgili bölümünde (sayfa 163), Mim'in yakayı ele verdiği açıklıkta bulunan ve “yana eğilmiş veya birbirinin üzerine devrilmiş büyük taşlar" şeklinde tarif edilenlerle aynı olduğu şüphe götürmez. Yine de, bu hazinenin Bar-en-Danwedh öyküsü içinde nasıl bir rol üstleneceğine dair en ufak bir çıtlatmaya dahi rastlanmıyor.

20.    Kitabımızın 115. sayfasında Amon Darthir'in yamaçlarından biri üzerindeki geçidin “Serech ile Dor-Lomin'in Nevrast'a kavuştuğu çok daha batıdaki topraklar arasındaki" tek geçit olduğu vurgulanır.

21.    Hikayenin Silmarillion’da aktarıldığı şekline göre (sayfa 455), Brandir ancak “Dorlas'ın getirdiği haberleri" duyduktan ve (metinden anlaşıldığı kadarıyla) bedeni cenaze sehpası üzerine yerleştirilmiş olan kişinin, hakkında aynı zamanda Dor-Lominli Hürin'in oğlu olduğuna dair söylentiler dolaşan Nargothrond'un Karakılıcı olduğunu öğrendikten sonra, kötülüğün üzerlerine çökmek üzere olduğu hissine kapılır.

22.    Sayfa 259'a bakıldığında, Orodreth'in Thingol ile “gizli yollardan" mesaj alışverişi yapışına atıfta bulunulduğu göze çarpar.

23.    Faroth Tepeleri, namı diğer Taur-en-Faroth, Silmarillion’da “üzeri sık ormanlarla kaplı yükseklikler" olarak tanımlanmaktadır (sayfa 264). Bu kitapta ise, belki de ilkbaharın henüz başladığı dönemde ağaç dallarının halen yapraksız oluşundan ötürü “kahverengi ve çıplak” olarak tarif edilirler.

24.    Ancak her şey sona erip de Türin ve Nienor öldükten sonra kızın geçirdiği titreme nöbetlerinin anımsandığı ve bunların anlamı çözülerek Dimrost’un adının Nen Girith olarak değiştirildiği farz edilebilir; fakat o yörenin efsanenin başından bu yana Nen Girith olarak anıldığı unutulmamalı.

25.    Glaurung’un niyeti gerçekten de Angband’a dönmek olsaydı, onu Cabed-en-Aras’a ulaştıran yoldan pek de farklı olmayan, Teiglin Sığlıklan’yla buluşan eski yolu izlemesi beklenirdi. Belki de, Nargothrond’a gelmek için güneye doğru izlediği yoldan geri yukarı çıkıp Narog Nehri boyunca kuzeye doğru ilerleyerek Ivrin üzerinden Angband’a dönmeyi hedeflediği varsayılmıştır. Bu noktada, Mablung’un sayfa 345’te karşımıza çıkan sözlerini hatırlamakta yarar var: “Glaurung’un gelişini gözlerimle gördüm ve ... efendisinin yanına geri döndüğünü zannettim. Fakat ... yönünü aniden Brethil’e çevirdi.”

Turambar Glaurung’un hiçbir yere sapmadan dosdoğru gitmesini ümit ettiğini söylerken, ejderin Teiglin boyunca kuzeye doğru yürüyüp Sığlıklar’a varması ve bu sayede Brethil’e yanğın bulunduğu ve kendisini saldırılara karşı savunmasız kılacak olan dar boğazdan geçmek zorunda kalmadan serbestçe girmesi ihtimali karşısında duyduğu endişeyi dile getirmek istemişti. Turambar’ın Nen Girith’ten ayrılmadan adamlarına yaptığı konuşmayı inceleyiniz (sayfa 221).

26.    Babamın Turambar ile Glaurung arasında geçen kapışmanın sahnelendiği bölgeye ilişkin kafasında tasarladıklarını detayıyla kâğıda döktüğü hiçbir harita bulamamış olsam da, aşağıdaki taslak, metinde adı geçen yerleri betimlemesi bakımından yeterli görülebilir:

27.    “Çılgınca koşarak oradan uzaklaştı" ve “onun önünden kaçıp gitti” ifadeleri, Türin’in Glaurung’un leşinin yanı başında yattığı yer ile yangın kenan arasında bir miktar mesafe olduğunu ortaya koyuyor. Ölümcül kılıç darbesini yediği anda yaptığı sıçrayışın ejderhayı uçurumun kena-nndan biraz daha içeri savurmuş olması da ihtimal dahilinde.

28.    Metnin son bölümünde (sayfa 349-350), ölmeden hemen önce Türin’in oraya bizzat Cabed Naeramarth diye hitap ettiği görülür; buradan hareketle, bu son sözlerin anısına o uçuruma bahsi geçen ismin takılmış olduğu kabul edilebilir.

Öyküdeki en belirgin çelişki; Brandir’in Cabed-en-Aras’tan aşağı bakan son kişi olduğu hem bu kitapta hem de Silmarillion'da vurgulanmasına rağmen, Türin’in onun peşi sıra yarın kenarına gelip aşağı bakması ve sonrasında Elflerin hatta Türin’in naaşını kaldırmak üzere oraya inen diğer herkesin de aynını yapmış olmasıdır. Bu çelişkiyi Nam’ın metni içinde Brandir hakkında söylenen sözlerin anlamı derinlemesine irdelenerek bir nebze açıklamak mümkün olur belki: Brandir, kanyonun “karanlığına" bakan son kişidir aslında. Babamın asıl niyeti, metnin içeriğini, Türin’in Cabed-en-Aras’ta değil de Teiglin Sığlıklan’nda bulunan Finduilas’ın mezarı başında kendi canına kıydığı şeklinde değiştirmekti; ama bu tasarı asla yazılı formata dökülemedi.

29.    Bu husustan da anlaşılıyor ki, büyük olaylara sahne olan bu yerin asıl adı, gerçekte de Cabed-en-Aras’ın kelime karşılığı olan “Geyik Yanğı"dır.

EKLER

Turin ve adamlarının Bodur Cücelerce eski çağlardan beri sığınak olarak kullanılan Amon Rüdh’u kendilerine mesken edinişinden başlayıp Nargothrond'un düşüşü sonrası Türin’in kuzeye doğru yola çıkışına kadar olanki kısmında, öykünün bu bölümlerde gözlenen konusal bütünlüğe ayak uyduramaması ve dağınık bir yapı arz etmesi söz konusudur. Babam tarafından deneme kabilinden ve belli bir amaç gütmeden yazılmış sayısız not kurcalandığında, okurun bu bölümdeki olaylarla ilgili Silmarillion'da verilen daha yüzeysel bilgilerin ötesini tahmin etmesini sağlayacak ayrıntılar ve dahası, Nam'ın içeriği ile doğrudan bağlantılı kısacık bazı metin parçalan yakalanmakta.

Diğerlerinden çok ayrı bir yerde karşımıza çıkan şu pasajda, Amon Rüdh’a yerleşmelerini izleyen günlerde haydutların gündelik hayatına ışık tutuluyor ve Bar-en-Danwedh’in özellikleribiraz daha günyüzüne çıkanlıyor:

Uzunca bir süre haydutlar yeni kavuştukları yaşam koşullarının keyfini çıkardı. Ellerinin altında bol yiyecek vardı, onlara sıcak ve kuru bir ortam sunan bu yeni korunakta yer sorunu da yoktu; hepsi içeri rahatça sığdığı halde hesaplarına göre mağaranın içinde halen yüz kişiye, hatta daha fazlasına yetecek mekan bulunuyordu. Üstelik mağaranın iç kısmında daha küçükçe bir hol daha vardı. Bu holün bir duvarında taştan bir ocak göze çarpıyor ve bunun hemen üzerinde, tepedeki ustalıkla gizlenmiş bir açıklığa çıkana dek dağın içinde yukarı doğru dümdüz uzanan doğal bir havalandırma boşluğu göze çarpıyordu. Bu iki holün duvarlarında veya onları birbirine bağlayan koridor boyunca, kimisi yaşam alanı olarak kullanılan kimisi ise atölye ya da ambar işlevi gören başka girintiler de mevcuttu. Depolama bakımından Mîm'in diğerlerinden çok daha usta ve becerikli olduğu aşikardı; uzun süredir kullanılıyora benzeyen taştan ve ahşaptan yapılma pek çok araç gerece ve sandığa sahipti. Diğer yandan, söz konusu odacıkların pek çoğunun terk edilmiş oluşu dikkat çekiyordu: Silahlıkların duvarında paslanmış ve toz içinde kalmış birçok balta ve benzeri donanım asılı duruyordu, duvarlardaki gözler ve çekmeceler boştu, demirci atölyelerinin ise uzunca süredir kullanılmadığı anlaşılıyordu. Biri hariç: İçeri kısımdaki salondan geçilen ve ana salondaki ocağın havalandırmasını paylaşan bir diğer ocağı olan küçük bir oda. Mîm bazı zamanlar buraya çekilip saatlerce çalışır ve kendinden başka hiç kimsenin bu odaya girmesine izin vermezdi.

O yılın geri kalanı süresince başka akın düzenlemedikleri gibi, avlanma ve yemek toplama amacıyla dışarı çıktıkları vakitlerde de kalabalık gruplar halinde dolaşmamaya özen gösterdiler. Ancak, aradan uzun zaman geçtiği halde haydutlar yeni sığınaklanna dönüş yolunu ezberlemekte zorluk çekiyorlardı; öyle ki, Türin'den başka bu yolu rahatlıkla bulabilecek adam sayısı bir elin parmağını aşmıyordu. Fakat bu durum, iz sürmekte ve yol bulmakta usta olan birinin Mîm'in rehberliğine ihtiyaç duymaksızın da sığınağın yerini bulabileceği gerçeğini görmelerine yardımcı olmuştu ve bundan ötürü, tepenin kuzey yamacındaki yarığın girişinde gece gündüz nöbetçi bulundurmaya alıştırdılar kendilerini. Amon Rûdh'a o taraftan tırmanmak imkansız olduğundan, güneyden düşman beklemiyorlar; öyle olsa bile, çok geniş bir alanı gözetim altında tutmak açısından, çoğunlukla gündüzleri tepenin zirvesine bir nöbetçi konuşlandırıyorlardı. Zirveye çıkan yamaçlar çok dik olmasına rağmen tepeye ulaşmak yine de mümkündü; çünkü zirveye tırmanmak isteyen birinin başkasının yardımına ihtiyaç duymadan güçlükle de olsa bunu başarabilmesini sağlamak amacıyla, mağara ağzının doğu yakasındaki kayalara kaba basamaklar oyulmuştu. ■

Böylelikle, herhangi bir telaşa veya yaralanmaya yol açacak hiçbir olay yaşanmadan haftalar birbirini kovaladı ve yaz mevsiminin sonuna gelindi. Huş ağaçlannın yapraklan dökülüp de havuzun gri sulan günden güne soğurken, yağmur sezonu yeniden başladı ve haydutlar sığınağın kuru ortamında daha çok vakit geçirir oldular. Tepenin bağrındaki zifiri karanlıkta veya Cücelerin inşa ettiği salonların loş ve basık ortamında tıkılıp kalmak onları kısa süre içinde bunaltmış, içlerinden pek çoğu Mim ile paylaşılma zorunluluğu olmadığı takdirde hayatın çok daha keyifli geçeceğini düşünmeye başlamıştı. Tam onun başka yerde olduğunu sandıklan bir anda köşenin birinin ardından çıkıvermesine veya gölgelerin içinden aniden belirmesine sıkça rastlanıyordu. Üstelik Mim yakınlardeyken rahat konuşamıyorlardı da; bu yüzden fısıltıyla konuşmaya alıştılar.

Bununla beraber, onlara asıl garip gelen, Türin'in hiç de kendileri gibi hissetmeyişiydi; şefleri bu yaşlı Cüceyle olan arkadaşlığını her geçen gün ilerletiyor, onun tavsiyelerine değer veriyordu. Izle-yen uzun kış mevsimi boyunca Mim ile karşılıklı oturup onun eski efsanelerle ve kendi hayatından kesitlerle ilgili anlattıklarını büyük bir ilgiyle dinledi. Dahası, Eldar halkı hakkında olumsuz konuştuğu zamanlarda bile Tılrin Cüceye tepki göstermiyordu. Onun kendisine olan tavrından hoşnut kalan Mim de bunun karşılığında Tılrin'e yakınlık gösteriyordu; çalıştığı gizli atölyeye zaman zaman sadece onun girmesine müsamaha gösteriyor ve sohbetlerine alçak sesle içeride devam ediyorlardı. Bu durum haydutların huzurunun daha da kaçmasına ve Androg'un kıskanç gözlerle onları süzmesine neden oluyordu.

Silmarillion’un konu akışı içinde Beleg'in nasıl olup da Bar-en-Danwedh'e ulaştığı konusuna açıklık getirilmez: “Bir kış akşamı, günbatımının loşluğu içinde aniden ortalarında bitiverir." Bazı diğer taslak metinlerde, haydutların savurganlığı yüzünden Bar-en-Danwedh'teki yiyecek stoğunun kış ortasında tükenmeye yüz tutması sebebiyle Cüce Mim de elinin altında bulundurduğu kökleri onlardan esirgeyince, kendilerini riske atarak sığınaklarından ayrılıp erzak depolamak üzere büyük bir av partisine çıktıklanndan bahsedilir. O sırada Amon Rüdh'a yaklaşmakta olan Beleg onların izine rastlar ve bu noktadan sonra ya aniden bastıran bir kar fırtınasından saklanmak üzere ormanın içinde kurdukları kampa dek haydutların izini takip eder ya da, başka bir olası senaryoya göre, Bar-en-Danwedh’a geri dönerken gizlice onların ardına takılıp peşleri sıra içeri sızar.

Tam o esnada, Andrög mağara labirentinin derinliklerinde Mim’in gizli yiyecek stoğunu ararken kaybolur ve tesadüf eseri, Amon Rüdh'un zirvesindeki düzlüğe çıkan gizli bir merdiven keşfeder (Orklar Bar-en-Danwedh'e saldırdığında haydutların tepenin doruğuna kaçmakta kullandıkları basamaklar da yine bunlardır, Silmarillion sayfa 427-428). Mim’in ona bulaştırdığı laneti umursamaksızın o zamana kadar yeniden ok ve yayla silahlanmış olan Andrög, yukarıda bahsedilen av partisi sırasında veya daha sonraki bir dönemde, buradakinin yanı sıra daha pek çok kaynakta Ork oku olduğu vurgulanan zehirli bir ok ile vurulur.

Beleg Andrög'un yarasını tedavi etse de bu durum haydutun Elfe karşı beslediği önyargıyı ve hoşnutsuzluğu silmeye yetmez; üstelik böyle yapmakla Cücenin Andrög üzerine yerleştirmiş olduğu laneti “boşa çıkardığı" için, bu olay Mim'in Beleg'e duyduğu nefreti de körüklemiştir. “Sayende yine ısırmaya başlayacak" diye çıkışır Mim Elfe. Melian'ın Beleg’e vermiş olduğu lembas'tan yemeyi başarması halinde gençleşeceği ve eski gücüne yeniden kavuşacağı gibisinden bir fikre kapılan Mim onları gizlice araklayamayaca-ğını anlayınca, hasta numarasına yatarak, normalde düşmanı olarak gördüğü koca Elfe lembas'ını kendisiyle paylaşması için yalvarır. Beleg bu teklifi reddedince, Türin ile aralarındaki dostluktan dolayı Beleg’i zaten çekemeyen Mtm’in ona olan nefreti perçinlenmiş olur.

Dilerseniz bu noktada Beleg'in çantasından lembas'ı çıkarması karşısında (Silmarillion sayfa 425) Türin'in bunu reddedişini hatırlayalım:

Gümüş rengi yapraklar alevlerin ışığında kızıl bir görünüme bürünmüş, çantanın üzerine işlenmiş olan armayı gören Türin'in ise suratı asılmıştı. “Ne var o bohçada?" diye sordu arkadaşına.

“Seni halen çok sevmekte olan birinin yolladığı kendisi küçük anlamı büyük bir hediye," diye yanıtladı onu Beleg. “Hiçbir İnsanın henüz tadına bakma imkanı bulamadığı, Eldar ekmeği lembas bu."

“Onu buraya kadar taşıma zahmetine katlandığın için, atalarıma ait olan miğferi alıyorum," dedi Türin buna karşılık. “Ama Doriath’tan gönderilmiş hiçbir hediyeyi kabul edemem."

“öyleyse kılıcını ve zırhını da geri gönder," dedi Beleg. “Yetişme çağında Doriath'ta edindiğin tüm bilgileri ve terbiyeyi de onlarla beraber iade et. O arada sırf sen keyfini bozmayasın diye vaktiyle komuta ettiğin adamlar da yaban ellerde ölüp gitsin. Aslına bakarsan, bu gördüğün ekmekler sana değil, bana verilmiş bir hediyeydi ve on-lan istedigim gibi degerlendirme hakkım var. Eger bogazından geçmeyecekse yeme; burada karnı seninkinden daha aç, kibri ise daha alçak kimseler bulunur elbet."

Bu sözler üzerine Türin’in yüzü kızarmış ve sonuç olarak gururunu yenmeyi başarmışı ı.

Beleg ile Türin’in Amon Rüdh’taki sıgınagı karargah olarak kullanıp emirleri altındaki güçlü çeteyle beraber Teiglin’in güneyindeki topraklarda o yöreye Dor-Cılarthol, yani Yay ile Migferin Yurdu dedirtecek ölçüde nam saldıgı döneme dair de bazı bulgulara rastlanmaktadır (Silmarillion sayfa 205).

O tarihe kadar çetesine katılmak isteyenleri memnuniyetle kabul eden Tılrin, Beleg’in tavsiyesi üzerine bundan böyle Amon Rtidh’a -ki oraya artık Echad i Sedryu, yani Dogrulugun Karargahı deniyordu-yeni hiç kimse kabul etmeme kararı aldı; sıgınaga giren yolu sadece ekibin eski üyeleri biliyor, bu sır hiçbir surette başkalarına açılmıyordu. Çevrede çok sıkı korunan başka kamplar ve karakollar da kurulmuştu: Dogudaki ormanda, güneydeki bataklıkların kenarında, “Ormanın Uzak Ucu" anlamına gelen Methed-en-glad’dan Amon Rûdh'un birkaç kilometre güneyinde kalan Bar-erib'e kadar araziye serpilmiş bazı diger tepelerde ... Adı geçen yerlerin her birinden Amon Rûdh'un zirvesi görünebiliyor, istenildiginde çeşitli mesajlaşma yöntemleri yoluyla ana karargahtan haber veya talimat alınabiliyordu.

Yaz böylelikle geride kalırken, Türin’in emri altındaki birli-gin sayısı kabardıkça kabarıp hatırı sayılır bir mevcuda ulaşmış, Angband’dan gelen işgalciler bu sayede geri püskürtülmüştü. Bununla ilgili haberler Nargothrond’a kadar ulaşmış ve oradakilerin kıpırdanmasına neden olmuştu; “Eger bir haydut bile Düşman’a bu denli zarar verebiliyorsa, Narog’un Efendisi neler yapmaz ki" düşüncesi herkesin zihnine yerleşmişti. Ne var ki, Orodreth’in inandıgı yoldan sapmaya niyeti yoktu. Her konuda Thingol’ün nasihatlerine uyuyor, gizli ulaklar vasıtasıyla onunla devamlı haberleşiyordu. Ayrıca, Orodreth’in bilge bir lider oldugu kuşku götürmezdi; kendinden önce halkının güvenligini düşünen ve Kuzey’in dinmek nedir bilmez iştahı karşısında halkının yaşamını ve zenginliğini olabildigince uzun süre korumak isteyen bir liderin sağduyusuydu onunki. Bundan ötürüdür ki, halkı içinden hiç kimseye Tıirin'in birliklerine katılmak üzere kentten ayrılma izni vermiyor, Tûrin'in kendisine ise mesajcılar göndererek, düşmana karşı verdiği mücadelede her ne yaparsa yapsın, kafasında her ne tasarlarsa tasarlasın Nargothrond sınırları içine adım atmamasını ve Orkları peşinden oraya asla sürüklememesini öğütlüyordu. Ama ihtiyaç duymaları halinde Iki Kumandan'a (büyük olasılıkla Thingol ve Melian'ın teşvikiyle) silahlı güç içermeyen bazı diğer yollarla yardım sunmaktan da geri kalmıyordu.

Beleg'in başından beri Tûrin'in tasarladığı geniş ölçekli plana muhalefet ettiği halde ona gönülsüzce eşlik etmek durumunda kaldığı birden çok kez vurgulanmıştır. Gerçekten de, Ejder Migferi’nin Tıirin üzerinde umduğundan farklı bir etki doğurduğunu gözlemleyen Beleg, ilerleyen günlerde yaşanacaklara ilişkin giderek artan kaygılar beslemekteydi. Bu konuyla ilgili Tıirin ile yaptığı bazı konuşmalardan kesitleri içeren metin parçaları günümüze dek korunabilmiştir. Bunların birinde, Echad i Sedryn karargahında oturmuş konuşurlarken aralarında şöyle bir diyalog geçtiği görülür:

“Böyle üzgün ve düşünceli durmana sebep ne? Bak, yeniden buluştuğumuzdan beri her şey yolunda gidiyor. Planlarım sence de iyi sonuçlar vermiyor mu?"

“Şimdilik her şey iyi," dedi Beleg. “Düşmanlarımız halen afallamış ve korkmuş durumda. Ve önümüzdeki süreçte de işler bir süre daha böyle iyi gidecek görünüyor."

“Peki ya sonra?"

“Kış gelecek... ve sonra yeniden bahar; hayatta kalıp da onu görebilecekler için tabii."

“Sonrası için ne öngörüyorsun?"

“Angband'ın gazabı üzerimize çökecek. O Kara El'in yalnızca parmak uçlarını tutuşturduk biz ... Henüz daha fazlasını yapmış değiliz.

O yüzden de elini bu topraklardan çekmeyecektir."

“Angband'ı öfkeye ve gazaba boğmak değil mi zaten bizim amacımız, bizi sevindiren şey?" dedi Tıirin. “Bu şartlar altında daha başka ne yapmamı bekliyorsun ki?"

“Senden ne beklediğimi gayet iyi biliyorsun," dedi Beleg. “Ama bu hususta konuşmama çoktandır engel oluyorsun. Şimdiyse lafımı bölme ve beni iyi dinle. Kalabalık bir askeri birliğe komuta eden kişi pek çok şeye gereksinim duyar: Öncelikle güvenli bir sığınağa, sonra da refaha ve işi savaşmak olmayan başka beşeri unsurlara. Eınri altındaki asker sayısı kabardıkça onları doyurma zorunluluğu da beraberinde gelir ve çoğunlukla vahşi doğanın karşılayacağından fazladır bu ihtiyaç. Yiyecek bulma çabası da gizli kalma ilkesinin ihlal edilmesine yol açar. Amon Rüdh mevcudu belli sayıyı aşmayan bir birlik için ideal bir sığınak... Komutanın gözü ve kulağı yerine geçip çok geniş bir alanı kontrol altında tutmayı mümkün kılıyor. Ama düz bir arazinin ortasında tek başına yükselmesi ve çok uzaklardan dahi görünmesi bakımından kem gözlerin ilgisini çekmeye müsait bir yapısı olduğu ve onu kuşatmak için fazla bir orduya gerek duyulmayacağı da bir gerçek."

“Ne olursa olsun, ben kendi adamlarımın komutanı olarak kalmayı yeğlerim," diyerek konuşmayı noktaladı Türin. “Bu uğurda ölmem gerekiyorsa da ölürüm. Burada bulunmakla Morgoth'un yolunu kapamış oluyorum, biz buraya konuşlandığımız sürece dosdoğru güneye inen yolu kullanamaz. Sırf bunun için Nargothrond bize minnettar kalmalı; hatta bazı ihtiyaçlarımızı gidermek için bize yardım da göndermeli."

Aralarında geçen bir diğer kısa konuşmada, Beleg'in onun sahip olduğu gücün içerdiği zaaflara karşı yaptığı uyanlara şöyle karşılık verir Tı.irin:

“Ben kendime ait, hüküm sürecek bir toprağım olsun istiyorum; ama o toprak burası değil. Burası güç toplamak için kullandığım bir yer sadece. Kalbim bir zamanlar babama ait olan Dor-L6min’e gitmemi buyuruyor ve günü geldiğinde oraya gideceğim."

Diğer bir iddia ise Morgoth'un saldırılarına bilinçli olarak ara verdiği ve bu süre zarfında cılız akınlarla yetindiğidir; bu sayede, “kazandıkları kolay zaferler asilerin kibre kapılmasına ve kendilerine aşırı güven duyup savunmalarını farkında olmaksızın gevşetmelerine yol açacaktı, ki aynen öyle oldu."

Amon Rüdh'a düzenlenen saldırının nasıl bir seyir izleyeceğini kararlaştırmak için yazılmış bir taslak metinde Andr6g tekrar karşımıza çıkar. Ancak saldırı anı gelip çattığında Tı.irin'e önceden dağın içinde keşfetmiş olduğu basamaklardan bahseder ve kaçış yolu olarak orayı kullanıp tepenin zirvesine çıkanlar içinde o da vardır. Orada pek çoklanndan daha yiğitçe dövüştüğü söylense de, nihayet bir Ork okuna hedef olup düşer ve böylece Mtm'in bedduası da gerçekleşmiş olur.

Beleg'in esir düşen Türin'in izini sürerek yaptığı uzun yolculuk, Taur-nu-Fuin'de Gwindor'la karşılaşması, Türin'i kurtarması ve Türin'in elinde can vermesiyle ilgili Silmarillion'da anlatılanlara ilave edilebilecek tek bir an bile bulunmuyor. Gwindor'un üzerinde taşıdığı, etrafa mavi bir ışık yayan “Feanor Lambası" ve bu lambanın öykünün başka bir versiyonunda oynadığı rol ile ilgili bu kitabın 88. sayfasındaki 2 numaralı nota bakınız.

Babamın Dor-Lömin'in Ejder Miğferi ile ilgili olaylan Türin'in Nargothrond'da sürgünde geçirdiği döneme ve hatta daha da sonrasına taşımak istediği biliniyor; ama elimizdeki metinlere bakıldığında bu fikrin asla yazıya dökülemediği görülür. Mevcut versiyonlarda, Dor-Cüarthol'un, yani haydutların Amon Rûdh'taki sığınağının ortadan kaldınlmasıyla beraber miğfer de kayıplara karışır; fakat her nasılsa Nargothrond'a vardığı sırada miğfer yine Türin'dedir. Türin'i Angband'a sürükleyen Orkların miğferi de beraberlerinde oraya taşımış olması dışında bu gizeme açıklayıcı bir yorum getirmek zor; fakat Türin'in Beleg ve Gwindor tarafından kurtanlışıyla eşzamanlı olarak miğfer de Orklardan geri alındıysa bu hususa hemen oracıkta açıklık getirilmesi uygun olurdu.

Yine bir kağıt parçası üstüne karalanmış bir diğer kopuk notta, “kimliğini ele vermesinden" çekindiği için Türin'in Nargothrond'dayken miğferi giymekten kaçındığı belirtilse de, Tumhalad Savaşı'na giderken onu başına geçirdiği görülüyor (Nitekim, Silmarillion'un 442. sayfasında, Nargothrond'un silah depolarında dolaşırken gözüne çarpan Cüce elinden çıkma bu maskeyi giydiği anlatılır). Söz konusu not aşağıdaki pasajları içeriyor:

Düşmanlan sırf miğferinin görüntüsü karşısında bile korkuya kapılıp önünden kaçtığı için, o ölümcül savaş alanından yara bere almadan çıkmayı başarmıştı. Böylelikle Türin başında Ejder-miğferi ile Nargothrond'a dönerken, Glaurung Türin'i o miğferin koruyucu tılsımından koparmak için (hem kendisi de miğferden çekindiğinden), Türin'in üzerinde kendisine benzeyen bir ejder figürü taşıyan bu miğferi giymekle efendisine olan bağlılığını ifade ettiğini öne sürerek onu alaya aldı.

Türin'in buna cevabı ise şöyle olmuştu: “Bile bile yalan söylüyorsun. Bu figür asıl seni alaya almak için yapılmıştır; ve onu giyecek birisi bulunduğu sürece, bunu giyen kişinin elinden ölümünü bulacağın şüphesi yüreğini hiç rahat bırakmayacak."

“Öyleyse kendisine farklı isimde bir efendi bulsa iyi olur," dedi Glaurung; “çünkü ben Hürin oğlu Türin'den korkmuyorum. Tam tersine, onun benden korktuğu aşikar. Çünkü maskesini çıkarıp da benimle yüzleşmeye dahi cesaret edemiyor."

Gerçekten de, ejderin çevresine yaydığı dehşet öyle yoğundu ki, Türin miğferi çıkarıp da çıplak gözle ona bakmaya cesaret edemiyor, aksine, miğferin siperliğini yüzünü saklayacak şekilde iyice aşağı indiriyordu; konuşma süresince dikildiği yerde Glaurung'un ayakları hizasından başını kaldırmamıştı bile. Ancak ejderhanın bu son nüktesi üzerine gururu incinip öfkeye kapılarak ihtiyatı elden bırakmış ve miğferin siperliğini yukarı kaldınp Glaurung'la göz göze gelmişti.

Başka bir notta ise, Morwen’in Doriath'ta bulunduğu sırada Ejder-miğferi'nin Tumhalad Savaşı'nda tekrar ortaya çıktığı haberini almasıyla beraber Mormegil'in aslında oğlu Türin'den başkası olmadığına ilişkin söylentinin doğruluğuna inandığı vurgulanır.

Son olarak, Türin'in Glaurung'u öldürdüğü ve ejder son nefesini vermeden önce ona Nargothrond önlerinde kendisini alaya alırken söylemiş olduğu “farklı isimde bir efendi" lafını aynen iade ederek karşılık verdiği sırada bu miğferi giymekte olduğuna dair bir yorum bulunduğunu, yalnız bunun öyküye yansıtılmadığını da söylemeden geçmeyelim.

Türin'in Nargothrond’da izlenmesini istediği hareket tarzına Gwindor'un nasıl ve ne içerikte muhalefet ettiğine Silmarillion'da kısaca değinilmiş olup (sayfa 436-7), konuyla ilgili elimizde ayrı bir taslak daha bulunmaktadır. Yazınsal anlamda henüz son şeklini almamış olan bu taslağı şu şekilde aktarabiliriz:

Gwindor kralın huzurunda yapılan konsey toplantılannda Türin'e hep karşı çıkıyor, bunu yaparken de geçmişte Angband'da bulunmuş ve Morgoth'un gücü ile güttüğü amaçlan yakından tanıma imkanı bulmuş olmasına dayanıyordu. “Kazanacağımız küçük zaferlerin bize sonuç anlamında pek bir getirisi olmaz," diye iddia ediyordu, “çünkü bu öncül çarpışmalar sayesinde Morgoth en yaman düşmanlarının cephenin hangi tarafına konuşlandığını öğrenecek ve bir dahaki sefere onları yok etmeye yetecek kadar kuvvet toplayıp o yöne yığacaktır. Elfler ve Edain halkı tüm güçlerini seferber etse bile, bu birleşik güç ancak Morgoth'un dalga dalga gelen akınlan-nın önünü kesmeye ve çatışmayı bir meydan savaşı olmaktan çıkarıp kuşatma havasına sokmaya yeter. Bu kuşatma uzun sürebilir, ta ki Morgoth kendisine karşı güçbirliği yapmış taraflardan birini koparıp böylesi bir birliğin ileride bir kez daha gerçekleşmesi ihtimalini ortadan kaldırana dek. Bana sorarsanız, Valar yardımımıza gelene kadar tek umudumuz, gizliliğimizi korumaktır.”

“Valar ha!" dedi Türin. “O Valar ki size sırt çevirdi ve insanları alaya aldı. Durum böyleyken, batıdaki sonsuz denizin ötesinden medet ummak neye yarar? Bizimle işi olan tek bir Vala var, o da Morgoth'un kendisi; onu tamamen alt edemesek bile, en azından yıpratmalı ve hedefine ulaşmaktan alıkoymalıyız. Küçük de olsa zafer her yerde zaferdir ve onun değeri peşi sıra yaşanacak olaylarla ölçülür diye bir kaide yok. Hem biz bu küçük gördüğünüz çabaları ortaya koymaz ve Morgoth'u durdurmak için hiçbir girişimde bulunmazsak, birkaç yıl içinde tüm Beleriand onun gölgesine boğulur ve işte o zaman sizi saklandığınız deliklerden tek tek çıkarmasına engel olamazsınız. Peki ya sonra ne olacak? Ne olacağını size söyleyeyim: Hayatta kalmayı başarabilen acınası bir avuç kişi Büyük Deniz'in kıyılarında kendilerine sığınacak bir koy bulmak üzere güneye ve batıya kaçacak, böylelikle de farkında olmadan Morgoth ile Osse'nin arasında sıkışıp kalacak. Hal böyleyken, her ne kadar sonuçları kısa ömürlü de olsa, kazanabileceğimiz kadar zafer kazanmaya bakalım derim; çünkü bizi bekleyen son her halükarda aynı. Gizlilikten bahsediyor ve tüm ümidimizin buna bağlı olduğunu söylüyorsun; ama Morgoth'un göndereceği her bir casusa ve izciye pusu kurup onları yakalayabileceğimize, hiçbirini es geçmeyeceğimize inanıyor musun? içlerinden biri bile Angband'a dönüp haber ulaştırmayı başarsa, Morgoth hayatta olduğumuzu ve dahası, saklandığımız yeri öğrenecektir. Hem size söyleyecek bir lafım daha var: Biz ölümlü insanların yaşam çizgisi siz Elflerinki kadar uzun olmadığı için, kaçmaktan veya teslim olmaktansa, hayatımızı savaş yolunda kaybetmek yeğdir. Hurin Thalion'un kahramanlığı takdire şayan; Morgoth onu yok edebildiyse bile yaptıklarının yarattığı etkiyi asla silemez. Batının Lordları bile onun yiğitliğini yüceltecek; hem Hurin Thalion Arda tarihinde ne Morgoth'un ne de Manwe'nin silebileceği bir yer çoktan edinmedi mi?"

“Bu anlattıkların, bizimkinin çok ötesindeki yüce bir boyutta meydana gelen şeyler," dedi Gwindor, Türin sözlerini bitirince. “Geçmişte Eldar arasında bulunduğun belli. Ama Morgoth ile Manwe'nin isimlerini bir arada andığına ve Valar'dan Elflerin ve insanların düşmanıymış gibi bahsettiğine göre, senin üzerine bir karanlık çökmüş; çünkü Valar hiç kimseyi küçük görmez, hele Ilüvatar'ın Çocukları'nı asla alay konusu yapmaz. Ayrıca, Eldar'ın beslediği ümitlerin hepsinden haberdar olduğun da söylenemez. Günün birinde Orta-Dünya'dan gelen bir habercinin gölgelerin arasından çıkıp Valinor'a

ulaşacağı ve bunun sonucunda Manwe'nin onun ileteceği mesaja uyacağına, Mandos'un da merhamete geleceğine dair kehanet hepimizce bilinmektedir. Bu kehanet gerçekleşinceye kadar Noldor halkının tohumlarını ve beraberinde Edain'inkileri korumaya çalışmamız gerekmez mi? Cirdan'ın halihazırda güneydeki sahillerde gemiler inşa etmekte olduğunu da hatırlatınm size; ama sen gemiden veya denizden ne anlarsın ki? Sen yalnızca kendini ve kazanacağın anlık şan şöhreti düşünürsün, her birimizden de aynını yapmasını bekliyorsun; oysa biz kendimizden önce başkalarını düşünmeliyiz, çünkü herkes bizim gibi savaş alanlarında ölmeyi göze alacak güçte değil ve bize de onları savaştan ve yıkımdan korumak düşer."

“Madem öyle, halen vakit varken onları gemilerinizin bulunduğu yere sevk edin," dedi Tılrin.

“Cirdan'ın onları saklama imkanı bulunsa bile, şu an halkımızı yanımızdan ayırmamız söz konusu bile olamaz," dedi Gwindor. “Olabildiğince uzun süre bir arada kalmaya bakmalıyız, aksi halde ölüme davetiye çıkarmış oluruz."

“Bu amaç doğrultusunda izlememiz gereken harekat planını ben çoktan önünüze serdim," dedi Tıirin. “Sınırlarımızı sonuna dek savunmak ve düşman yeterli gücü toplayana dek ona elden geldiğince sert darbeler indirmek: Sizin olabildiğince uzun süre bir arada kalmanız ancak bu yolla sağlanabilir. Aksi halde, miğferini başına geçirip kılıç kalkan kuşanarak düşmanın karşısına geçmek yerine, sizin önerdiğiniz gibi ormanın derinliklerine saklanıp kurt gibi avlanarak, sizden çok daha kalabalık olan düşmanı geri püskürteceğinizi mi umuyorsunuz? En azından Edain kadınlarının böyle düşünmediğine eminim. Erkeklerinin akın akın Nimaeth Amoediad'a gidişine engel olmamışlardı."

“Sonuç olarak da o savaşın gerçekleşmemesi halinde çekeceklerinden katbekat fazla acı çekmişlerdi," dedi Gwindor.

Finduilas'ın Tıirin’e duyduğu sevgi de bu taslakta daha derinlemesine işlenmektedir:

Finarfin ailesinin tüm diğer fertleri gibi, Orodreth'in kızı Finduilas'ın da altın sarısı saçları vardı ve bu özelliğinden ötürü Tıirin'e kendi akrabalarını ve babasının Dor-Lömin'deki evinde geçirdiği çocukluk yıllarından aklında kalan kadınları hatırlattığından, Tıirin onu görmekten ve onun yakınında olmaktan giderek daha fazla hoşlanır olmuştu. Önceleri sadece Gwindor'la birlikte bulunduğu zamanlar kızı görebiliyordu; fakat sonradan, kız onunla baş başa kalabilmek için fırsat kollamaya ve Türin dışandayken tesadüf süsü verip onun yanına gitmeye başladı. Gezintileri sırasında yaptıklan sohbetlerde, Fin-duilas Tılrin'e ülkesi ve halkının yanı sıra o tarihe dek içlerinden çok azını ve o da nadiren görebildiği Edain hakkında sorular soruyordu.

Bu sorular karşısında onu olabildiğince aydınlatmaya çalışan Türin, sadece kendi doğup büyüdüğü ülke ve de akrabalan hakkında isim vermekten kaçınıyor ve ona şu açıklamayı yapmakla yetiniyordu: “Lalaith adında bir kız kardeşim vardı, belki de ben takmıştım ona bu ismi; işte sen bana onu anımsatıyorsun. Ama Lalaith o tarihlerde altın sarısı saçlan rüzgarda dalgalanarak ilkbaharın yeşerttiği çayırlarda koşturan küçücük bir çocuktu henüz; hayatta kalmayı başardıysa, keder içinde yaşayan genç bir kadın olmuştur şimdiye belki. Oysa sen altın renkli yapraklan olan bir ağaç, bir kraliçe kadar mağnırsun; senin gibi bir kız kardeşim olsun isterdim."

“Sen de bir kralın duruşuna sahipsin," dedi kız buna karşılık, “Fingolfin'in halkını yönetenlerden hiç eksiğin yok; ben de senin gibi bir erkek kardeşim olsun isterdim. Senin gerçek adının hiç de öyle söylediğin gibi Agarwaen olduğunu sanmıyorum, Adanedhel. O yüzden ben sana bundan böyle Thurin, yani Gizem diye hitap edeceğim."

Bunu duymak Tılrin'i hayrete düşürdüyse de, şaşkınlığını belli etmeden sürdürdü konuşmayı: “Ne bu benim gerçek adım, ne de ben bir kralım; çünkü bizim krallanmız Eldar arasından seçilir ve ben Eldar'dan biri değilim."

Gwindor'un kendisine olan dostluğunun giderek soğuduğu hissine kapılan Türin, başlarda Angband'da geçirmek zorunda kaldığı sürecin artığı olan üzüntü ve korku perdesinin arkadaşının üzerinden yavaş yavaş kalktığını gözlemlese de, şimdi Gwindor yeniden karamsarlığa sürükleniyormuş gibi geliyordu ona. ‘Konsey toplantısında onun telkinlerine kulak asmayıp kendi dediğimi kabul ettirdiğimden olsa gerek' diye aklından geçiriyor, yine de işin aslının böyle olmamasını ümit ediyordu. Çünkü ona her daim rehberlik etmiş ve acılanna merhem olmuş olan bu dosta sevgi ve merhamet besliyordu. Diğer taraftan, o günlerde Finduilas'ın çevresine yaydığı ışıltı da sönmeye yüz tutmuş, kızın yürüyüşü ağırlaşarak yüzü gülmez olmuştu; Türin'se buna Gwindor'un gelecekte yaşanması muhtemel olaylarla ilgili öne sürdüğü karamsar tablonun yol açtığı fikrine kapılıyordu.

Işin aslı; Finduilas ciddi bir ikilem içindeydi: Bir yandan çok takdir ettiği Gwindor’a acıma duyup onun gözyaşlanna bir damla bile eklenti yapmaktan çekinirken, diğer yandan mantığı her ne kadar buna karşı çıksa da Türin’e olan aşkı her geçen gün kuvvetleniyor ve Beren ile Lüthien’i aklından çıkaramıyordu. Ama Türin hiç de Beren gibi değildi! Onun tam aksine, Türin kendisini küçümseyici hiçbir davranış sergilemiyordu ve görünen o ki, onunla birlikte olmaktan büyük mutluluk duyuyordu; yine de Finduilas Türin’in ona karşı sevgisinin kendi arzu ettiği türde olmadığını biliyordu. Bu adamın kalbi ve zihni çok uzaklara, mazide kalmış bahar mevsimlerinde ışıl ışıl akan nehirlere saplanıp kalmıştı.

“Gwindor’un sözlerinin seni korkuya sürüklemesine izin verme," dedi Türin Finduilas’ın içine su serpmek amacıyla. “Angband’ın karanlığında esir tutulduğu dönemde çok acı çekmiş o; böylesine yiğit biri için boyunduruğa vurolmak ve zorla diz çöktürülmek kolay hazmedilir şeyler değildir. Teselli bulması ve kederi üzerinden atıp özüne dönmesi için daha çok zamana ihtiyacı var."

“Bunun pekala farkındayım," dedi kız.

“Ama biz ona bu zamanı kazandıracağız!" dedi Türin coşkuyla. “Nargothrond dayanacak! Morgoth denen o alçak Angband sınırlan dışına bir daha asla çıkamayacak ve Doriathlı Melian’ın dediği gibi, bu topraklara ancak civarda yaşayan tebaası yoluyla etki etmeye çalışacak. Onun elinin birer parmağı olan bu uzantılan bir bir tutup keseceğiz ve böylece onu pençesini buralardan sonsuza dek çekmeye zorlayacağız. Nargothrond dayanacak!"

“Dediğin gibi olur belki," dedi Finduilas. “Belki gerçekten bunu başarırsınız ve Nargothrond direnmeyi sürdürür. Yine de kendine çok dikkat et, Adanedhel; sen savaşa gittiğinde içime bir fenalık çöküyor ve Nargothrond’un en değerli evladından yoksun kalmasından korkuyorum."

Bu konuşmanın ardından Gwindor’un yanına giden Türin “Gwindor, sevgili dostum," diye girdi söze. “Görüyorum ki yeniden karamsarlığa gömülüyorsun, lütfen böyle yapma! Burada, sevdiklerinin arasında ve Finduilas’ın sevgi dolu elleri altında eski sağlığına ve neşene kavuşacaksın."

Bu sözler karşısında hiçbir cevap vermeyen Gwindor, donuk bir suratla Türin’e bakmakla yetindi.

Bunun üzerine, “Niçin bana öyle bakıyorsun?" diye sormaktan kendini alamadı Türin. “Son zamanlarda bana her bakışında gözlerinde tuhaf bir anlam yakalıyorum. Seni bu kadar kendimden soğutacak ne yaptım? Konseyde senin tavsiyelerine karşı çıktığım doğru; ama bir adam doğru bildiği şeyi söylemeli ve inandığı fikirleri saklamayıp onların arkasında durmalıdır. Keşke ikimiz de aynı görüşte olsaydık; çünkü ben sana borçluyum ve bunu asla unutmayacağım."

“Gerçekten mi?" diyerek sessizliğini bozdu Gwindor. “Yaptıkların ve savunduğun kararlar yüzünden beni evimden ve yakınlarımdan kopararak mı ödüyorsun borcunu? Gölgen onların üzerine de düştü artık. Her şeyini senin yüzünden kaybetmiş olan ben, bunun için bir de sana minnet mi duymalıyım?"

Bu sözleri cevapsız bırakmayı tercih eden Türin, hem gösterilen sevgi hem de fikirlerine verilen değer bakımından kralın nezdinde sahip olduğu ayrıcalıklı konumdan dolayı arkadaşının kendisini kıskandığı ve çekemediği kanısına varmıştı.

Bunu Gwindor'un Finduilas'a Türin'in gerçek kimliğini açıkladığı ve bu adama duyduğu aşktan dolayı kızı uyarma zorunluluğu hissettiği bir diğer bölüm izler ki söz konusu pasaj, büyük ölçüde Silmarillion’da bu konuyla ilgili yazılı olanlara (sayfa 440-443) dayanmaktadır. Fakat bu taslak metinde Finduilas'ın Gwindor'un uyarısına verdiği karşılık adı geçen kitaptakinden çok daha uzundur:

“Senin gözlerinin önüne perde inmiş, Gwindor," dedi kız. “Burada ne olup bittiğinden haberin bile yok. Gerçeği senin yüzüne vurmakla bir değil iki kez utanca boğulmuş olacağım. Seni seviyorum, Gwindor, ama bu sevgim daha güçlü olmadığı için utanç duyuyorum; çünkü yüreğimde bir başkası için sana olan sevgimden daha yoğununu besliyorum ve bunun önüne geçemiyorum. Ben bu duyguya elimde olmadan kapıldım ve onu yüreğimden çıkarıp bir kenara koymak için uzunca süredir kendi kendimle mücadele veriyorum. Ama benim senin zaaflarına merhamet duyduğum gibi, sen de benim çektiğim acıyı anlamalısın; çünkü Türin beni sevmiyor ve asla da sevmeyecek"

“Sevdiğin kişiyi töhmet altında bırakmamak için bunları söylüyorsun," dedi Gwindor. “Madem sana aşk beslemiyor, neden gözleri hep seni arasın ve birlikte saatlerce oturup sohbet ettikten ve şakalaştıktan sonra bir sonraki buluşmaya yüdar birbirinize veda edip nihayet ayrıldığınızda yüzünde büyük bir mutluluk okunsun ki?"

“Çünkü onun duygularının da teselli edilmeye ihtiyacı var," diye cevap verdi Finduilas, “unutma ki o da pek çok yakınını kaybetti.

Benzeşen çok yanınız var aslında. Peki ya zavallı Finduilas'a ne demeli? Ben sana karşı yeterince sevgi beslemediğimi gözlerinin içine bakarak itiraf etme yürekliliği göstermişken, butılan seni kandırmak için söylediğimi nasıl iddia edersin?"

“Kadınların böylesi bir konuda kolay kolay aldatmaca yapmayacağını biliyorum," dedi Gwindor. “Sevgi eksikliğini karşısındakine itiraf etmek de her kadının harcı değildir, bu konuda cesaretini kabul etmeliyim."

“içinizde inanç bakımından diğerlerinin gerisinde kalan biri varsa, o da benim; ama bu irademin zayıf olduğu anlamına gelmez. Peki Angband'da yaşadığın süreçle ilgili söylentileri nasıl yorumluyorsun?

Bizi beklediğini iddia ettiğin ölüm ve yıkımla ilgili kehanetlerin hakkında açıklaman nedir? En azından Adanedhel dünyamızın tarihinde iz bırakmak istiyor ve onun savaş meydanlarında edindiği mertebe önümüzdeki günlerde Morgoth'unkine erişirse hiç şaşma."

“Çok gururlu biri olduğunu itiraf etmeliyim," dedi Gwindor.

“Aynı zamanda merhametli de," diye ekledi Finduilas. “O henüz bunun farkında değil ama gün gelip de merhametin kalbini sızlata-bildiğini görünce bunu inkar etmeye çalışmayacaktır. Onun kalbini kazanmanın tek yolu belki de merhametini üzerime çekmekten geçi-yordur. Ama o bana hiç acıma duymuyor. Aksine, bakışlarını üzerime diktiği zamanlar, ancak bir anneye veya kraliçeye duyulacak cinsten bir hayranlık okuyorum gözlerinde!"

Eldar halkına has dikkatli gözlerle olayları irdeleyen Finduilas'ın tespitlerinde doğruluk payı pekala olabilirdi. Gwindor ile Finduilas arasında geçen bu konuşmadan habersiz olan Tıirin, kızın gün geçtikçe daha çok hüzne kapıldığını gözlemleyerek, ona karşı daha nazik davranmaya başlamıştı. Sonra bir gün Finduilas şöyle dedi ona: “Thurin Adanedhel, gerçek adını benden niye gizledin? Kimliğini öğrenirsem sana duyduğum saygıyı yitireceğimden mi korktun yoksa? Bana güvenmiş ve açık sözlü davranmış olsaydın, geçmişte çektiğin acıları çok daha iyi anlayabilirdim."

“Bu söylediklerinle ne kastediyorsun?" diye sordu Tıirin. “Gerçekte kimmişim ben?"

“Kuzeyın en büyük kumandanı, Hurin Thalion’un oğlu Tıirin'sin sen."

Bunun sonrasında, gerçek kimliğini açığa çıkarmasından dolayı Tıirin'in Gwindor'u nasıl azarladığı, Silmarillion'da anlatılmıştır (sayfa 443).

öykünün bu bölümünü Silmarillion’daki versiyona oranla çok daha eksiksiz tasvir eden başka bir pasaja daha ulaştık. (Tumhalad Muharebesi'ni ve Nargothrond'un yağmalanışını konu eden başka bir metne rastlamayız; Türin ile Ejderha'nın yüz yüze gelip konuştuğu kısım ise Silmarillion’da öyle kapsamlı anlatılır ki, bu sahneyle ilgili herhangi bir unsurun gözden kaçmış olması çok çok düşük bir olasılık.) Söz konusu pasajda Gelmir ve Arminas adlı Elflerin şehrin düşmesinden bir süre önce Nargothrond'a gelişi Silmaril-lion'dakinden (sayfa 445) daha kapsamlı anlatılıyor. Bu iki Elfin daha önceki bir tarihte Dor-L6min'de bulunduklan sırada Tuor ile karşılaşmasını tekrar gözden geçirmek için, elinizdeki kitabın 14-15 numaralı sayfalanna bakınız.

Baharın gelişiyle beraber Nargothrond önlerinde iki Elf göründü. Kendilerini Finarfin'in halkından Gelmir ve Arminas şeklinde tanıtan bu ikili, Nargothrond lorduna bir mesaj getirdiğini iddia ediyordu. Bunun üzerine Türin'in yanına götürülmek istenmişlerdi ki, Gelmir buna karşı çıktı: “Getirdiğimiz mesaj Finarfin oğlu Orodreth'e, ondan başkası ile konuşmayız."

Orodreth yanlarına gelince “Lordum, biz aslen Angrod'un halkına mensubuz," diye başladı açıklamaya Gelmir. “Dagor Bragollach'tan sonra halkımızdan ister istemez koptuk ve ondan bu yana çok diyarlar gezdik. Son dönemde ise Sirion Deltası'nda, Clrdan'ın kavmi arasında ikamet ediyorduk. Günün birinde Clrdan bizi yanına çağırdı ve size bir mesaj iletmemizi buyurdu; çünkü dediğine göre Suların Efendisi Ulmo ona bizzat görünmüş ve Nargothrond'a yaklaşmakta olan büyük tehlike konusunda onu uyarmış.”

Bu haber karşısında soğukkanlılığını koruyan Orodreth “Madem tehlike yaklaşıyor, bu kadar kuzeye gelme riskini neden göze aldınız?" diyerek sorguladı onları. “Size verilmiş başka görevler olmasın sakın?"

O ana dek sessiz kalmayı yeğlemiş olan Arminas bu noktada söze girdi: “İşin aslı şu ki, lordum, Nimaeth'ten bu yana Turgon'un Saklı Krallığı'nı arıyoruz ama nafile; şimdiyse, bu arayış bize fazlaca vakit kaybettirdiği için, iletmekle yükümlü kılındığımız mesajı size geç ulaştırmış olmamızdan korkuyorum. Başlangıçta gerek gizliliği korumak gerekse hızla yol almak bakımından, Clrdan bizi gemiye bindirip sahil şeridine paralel bir yoldan göndermişti ve Drengist'te karaya çıkmıştık O kıyılarda yaşayan denizciler arasında geçmiş dönemde Turgon'un mesajlarını iletmek için onun yanından ayrılıp güneye inen ve orada kalan bazı kimseler vardı ve anayurtları hakkında açık vermeme çabasıyla ihtiyatlı konuşmalanndan hareketle, Turgon’un birçoklarının sandığının aksine güneyde degil, halen kuzeyde bir yerlerde ikamet ettiği sonucuna vardık. Ama ne yaptıksa, aradığımız şeye dair ne bir ipucuna ne de bir söylentiye rastlayabildik."

“Turgon’u yana yakıla aramanızın ardında yatan sebep nedir?" diye sordu Orodreth.

“Çünkü söylenceye göre, Morgoth’a karşı en uzun süre direnen krallık onunki olacak," diye cevapladı Arminas. Bu ifadeyi kendi kenti açısından kötüye yoran Orodreth, duyduklanndan hiç hoşlanmamıştı.

“O halde burada daha fazla zaman yitirmeyin," dedi umursamazca, “çünkü Turgon ile ilgili size verecek haberimiz yok. Ayrıca Nargothrond’un tehlike içinde olduğunu başkasından öğrenmeye de ihtiyacım yok."

“Öfkelenmeniz yersiz, lordum," dedi Gelmir onu yatıştırmak istercesine. “Biz sadece sorularınıza dürüstçe cevap vermek istedik. Hem buraya kadarki yolculuğumuz süresince işinize yarayacağını düşündüğümüz pek çok bilgi de topladık, ne de olsa sizin gözcülerinizin gidebileceği en uç noktaların da ötesinden geliyoruz; Dor-Lomin topraklarında ve Ered Wethrin’in aşağısında kalan tüm diyarlarda mekik dokur gibi gezindik ve bu esnada bir yandan Düşman’ın hareketlerini gözleyerek Sirion Geçidi’ni araştırdık Orklar ve iblisten bozma diğer yaratıklardan oluşan devasa bir güruh o yöreye yığılmış durumda, Sauron’un Adası çevresinde de kötü güçlerden oluşan bir diğer kalabalık ordu toplanıyor."

“Bunu biz de biliyoruz," dedi Türin, nihayet görüşmeye dahil olmak ister bir havada. “Eğer getirdiğiniz haber bundan ibaretse, oldukça bayat bir bilgi olduğunu söylemeliyim. Cirdan’ın mesajı bir anlam taşıyacaktıysa, bize çok daha önce ulaşmalıydı."

“Biraz geç de olsa, lordum, mesajı kelimesi kelimesine size aktarmamıza izin verin en azından," dedi Gelmir Orodreth’e hitaben. “Suların Efendisi’nin uyansına kulak verin öyleyse! Çünkü kendisi, Tersaneci Cirdan’a aynen şunları söylemiştir: ‘Kuzeydeki kötülük Sirion pınarlarını lekeledi ve bu yüzden benim gücüm oradaki akarsulardan çekilmek zorunda kaldı. Ama ufukta daha kötüsü görünüyor. Nargothrond'un Efendisi’ne benden şu mesajı iletin: Kente açılan kale kapılarını kapat ve kimseyi dışarı bırakma. Kibrinin taşlarını gü-rüldeyerek akan nehre savur ki sinsice bekleyen kötülük içeri girecek yol bulamasın.”'

Bu sözler karşısında asabı bozulan Orodreth, böyle durumlarda hep yaptığı gibi fikrini almak üzere Türin'e döndü. Fakat habercilere önyargıyla bakan ve güvenmeyen Türin biraz da alayla şöyle dedi: “Düşman'dan bu denli uzakta, güven içinde yaşayan Cırdan bizim başımızdaki dertleri nereden bilebilir ki? Bu tersaneciye tek tavsiyem başkasının işine bumunu sokmayıp kendi gemileriyle uğraşmasıdır! Eğer Sulann Efendisi bize gerçekten de öneride bulunmak istiyorsa, biraz daha açık konuşmalı. Aksi halde, içinde bulunduğumuz koşullarda yapacağımız en akılcı şey, güçlerimizi olabildiğince bir araya toplayarak, düşman bize henüz çok yaklaşmamışken cesurca onun üzerine gitmektir."

Bunun üzerine Orodreth'e dönüp eğilerek onu selamlayan Gel-mir, “Ben bu mesajı size iletmekle görevimi yerine getirmiş oldum, lordum," dedikten sonra tam arkasını dönüp uzaklaşmak üzereyken, olduğu yerden kıpırdamayan Arminas sakin bir sesle Türin'e şu soruyu yöneltti: “Sen gerçekten de kulağımıza çalındığı gibi Hador Hanedam'na mı mensupsun?"

“Burada bana Agarwaen derler; diğer bir ismim ise Nargothrond'un Kara Kılıcı," dedi Türin. “Anlaşılan o ki, ketumlukta üstüne yok, dostum Arminas; Turgon'un gizli sığınağını bulamamanız isabet olmuş, yoksa kısa süre içinde bütün Angband bu sım öğrenirdi. Bir adamın taşıdığı isim sadece kendisini ilgilendirir ve Hürin'in oğlu ona ihanet edip onun yerini açığa vurduğunu öğrenecek olursa, Morgoth seni yakalayıp dilini dağlatsa, onun yapacakları yanında hafif kalır!"

Arminas Türin'in gazabı karşısında dehşete kapılırken, Gelmir araya girdi: “Hürin'in oğlunun yerini ele verecek değiliz, Agarwaen. Burada, her şeyin açıkça konuşulabileceği kapalı kapılar ardındaki bir konseyde değil miyiz hem? Arminas'ın bunu sormak istemesi, deniz kıyısında yaşayan herkesin Ulmo'nun Hador ailesinden olanlara büyük bir sevgi beslediğini bilmesinden ve Hürin ile kardeşi Huor'un bir dönem Saklı Krallık'ı ziyaret ettiğine dair bazılarının çıkardığı söylentilerden ileri geliyor."

“Öyle olsaydı bile, Hürin bu bilgiyi hiç kimseyle paylaşmazdı, hele daha çocuk yaştaki oğluyla, asla," diye cevap verdi Türin. “Bu yüzden de, Arminas'ın bu soruyu sırf Turgon'un yerini öğrenme umuduyla bana sorduğu kanısında değilim. Böyle fesatlıklar güden habercilere güvenim yoktur benim."

“Güvenini kendine sakla!" dedi Arminas öfkelenerek. “Gelmir beni yanlış anladı. Bu soruyu sormamın sebebi, burada genel kabul gören bir noktaya inanmayışımdır; başka şekilde ifade etmek gerekir-

se, senin -adın her neyse artık- Hador ailesinin diğer fertlerine hiç benzemeydin."

“Sen onlan nereden tanıyorsun ki?" dedi Türin bu kez.

“Hürin’in kendisini görmüşlüğüm var," diye yanıtladı bu soruyu Arminas. “Ondan önce de babasını ve daha da eski kuşak atalannı tanıma şerefine ermiştim. Dor-L6min'in terk edilmiş topraklannda ise Hürin'in kardeşi Huor'un oğlu Tuor ile karşılaşmıştım ve o, senin tam aksine, atalanna tıpatıp benziyordu."

“Olabilir," dedi Türin, “ama ben şu güne dek Tuor'dan bahsedildiğini hiç duymadım. Saçım altın sansı değil de koyu renk olduğu için utanç duyacak da değilim aynca. Kabul edersiniz ki, babasından ziyade annesine çeken ilk oğul da ben değilim; Beor ailesine mensup olması itibariyle Beren Camlost ile aynı kanı paylaşan Morwen Eledhwen’dir annem."

“Benim dikkat çekmek istediğim şey altın sansı ile siyah arasındaki farklılıktan çok öte," dedi Arminas. “Asıl vurgulamaya çalıştığım, Tuor da dahil olmak üzere Hador ailesine mensup olanlann genel tavnnın ve davranış şeklinin seninkinden çok farklı oluşu. Onlar kibar insanlardır ve başkasının fikrini paylaşmasalar bile onu dinlemesini bilirler, Batının Lordlan'na saygıda da kusur etmezler. Fakat öyle görünüyor ki sen yalnızca kendi bildiğini okuyorsun ve ancak kılıcına fikir danışıyorsun; üstelik çevrendekilere tepeden bakan bir konuşma tarzın var. Sana diyeceğim şudur ki, Agarwaen Mormegil, böyle davranmaya devam edersen, kaderin Hador veya Beor ailelerinin bir ferdinin bulmayı umacağından çok daha farklı bir sona götürür seni."

“Kaderimin şu ana dek benim için çizdiği yol başkalannınkinden hep farklı oldu zaten," diye yanıtladı Türin onu. “Babamın sergilemiş olduğu cesaret yüzünden gerçekten de Morgoth’un hiddetini üzerime çekmem gerekecekse -ki öyle olacak gibi görünüyor- kendisini krallann yakını gibi lanse ettiği halde yeri yurdu olmaksızın ortada gezinen bir serserinin alaylanna ve uğursuz kehanetlerine katlanacak değilim herhalde? Size tavsiyem, Büyük Deniz’in güvenli kıyılanna bir an önce geri dönmenizdir."

Böylece Gelmir ve Arminas oradan aynlıp yeniden güneye yöneldi. Türin’in tüm alaylanna rağmen, yakınlanyla omuz omuza çarpışmaya atılmak üzere seve seve orada beklerlerdi beklemesine; sırf Cırdan Ulmo’nun talimatı gereği mesajı vaktinde yetiştirip yetiştirmediklerini öğrenmek ve Nargothrond’un verdiği cevabı duymak üzere onlara geri gelmelerini tembihlediği için dönüş yoluna çıkmışlardı. Bu arada, habercilerden duyduğu şeyler Orodreth'in karamsarlığa kapılmasına sebep olmuş, Türin'in ruh hali ise tümden bozulmuştu; habercilerin ilettiği tavsiyelere uymaya katiyen yanaşmıyor, kente girişi sağlayan büyük köprüyü yıkıp halkı Nargothrond içinde kalmaya mahkûm etme fikrini -ki Ulmo'nun gönderdiği mesajdan çıkarsadıkları bundan ibaretti- ise aklı almıyordu.

Nargothrond'a acil bir mesaj iletmekle görevlendirilen Gelmir ile Arminas'ın Cırdan tarafından hangi gerekçeyle ta Drengist Halid'ne dek sahil boyunca ilerlemek zorunda bırakıldığına hiçbir metinde açıklık getirilmemektedir. Gerçi Arminas bunun gizliliği korumak ve hızlı yol almak açısından gerekli görüldüğünü öne sürer, fakat Narog Nehri izlenerek güneyden kuzeye yol alınsa gizliliği korumanın çok daha garanti olacağı tartışılmaz. Cırdan'ın Ulmo'nun talimatı uyarınca (bu sayede iki Elfin Dor-Lömin'de Tuor ile karşılaşmasını ve ona Noldor Kapıları'na ulaşmakta rehberlik etmesini sağlamak için) böyle bir rota çizdiği düşünülebilirse de bu durum hiçbir pasajda vurgulanmıyor.

İKİNCİ BÖLÜM

İKİNCİ ÇAĞ

I

NÜMENOR ADASI ÜZERİNE GENEL BİR BİLGİ

Nümenor Adası üzerine bu bölümde karşınıza çıkacak olan bilgiler, Gondor Krallarının arşivlerinde uzunca bir zamandır saklanmakta olan tariflerden ve basit haritalardan derlenmiştir. Aslına bakılırsa, bunlar bir zamanlar bu ada üzerine yazılıp çizilmiş olan belgelerin pek azını yansıtmaktadır, çünkü normalde bütün tarihi ve coğrafi bilgiler Nümenorlu âlimler tarafından kayıt altına alınırken, Nümenor'un en görkemli çağını yansıtan hemen hemen tüm sanat eserleri ve bilimsel eserler gibi burada okuyacaklarınız da Çöküş sırasında yok olup gitmiştir.

Gondor'da veya Imladris'te -ki Kuzey Nümenor krallarından artakalan hazineler de Elrond tarafından orada koruma altına alınmıştı- saklanan dökümanlar bile ihmalkarlık yüzünden zamanla kaybolmuş veya zarar görmüştür. Çöküş'ten sonra sağ kalıp Orta-Dünya'da yaşamını sürdürenler Akallabeth, yani Yitip Giden adını verdikleri eski yurtlarına ve halklarının oradaki yaşantısına “özlem duyduğunu” söylese ve aradan uzun yıllar geçtiğinde bile kendilerini bir çeşit sürgünde kabul etse de, Bahşedilen Diyar'ın tarihe karışıp Nümenor'un sonsuza dek ortadan kalktığı anlaşılınca, çok az istisna dışında hepsi, Nümenor Adası'nın tarihinden geriye kalanlar üzerine araştırma yapmayı zaman kaybı olarak görmüş ve bunun gereksiz pişmanlıkları hortlatmaktan başka bir sonuç doğurmayacağını iddia etmiştir. Elde kalan ve sonraki nesillerin geneli tarafından bilinen tek öykü, Ar-Pharazön ve onun lanetli donanınası hakkındakidir.

Nümenor'un coğrafi şekli genel görünüşü itibariyle beş köşeli bir yıldıza, yani bir pentagrama benziyordu; adanın merkez noktasından kuzey, güney, doğu ve batıda yarımada biçiminde uzanan beş büyük burnun her birinin ucuna değin mesafe dört yüz kilometre kadardı. Bu çıkmaların her biri ayrı bir bölge olarak kabul edilmiş ve baktığı genel istikamete göre adlandırılmıştı: Fo-rostar (Kuzey Diyarı), Andustar (Kuzeybatı Diyarı), Hyarnustar (Güneybatı Diyarı), Hyarrostar (Güneydoğu Diyarı) ve Orrostar (Doğu Diyarı). Adanın orta kesimine ise Mittalmar (Orta Diyar) denirdi ve aynı adı taşıyan körfezin dibindeki Römenna ve çevresi haricinde denize sınırı yoktu. Mittalmar’ın küçük bir kesiti geri kalan topraklardan ayrılmış olup buraya Arandor, yani Kraldiyarı denirdi. Az önce bahsi geçen Römenna Limanı’nın yanı sıra Me-neltarma ve Kralların Şehri Armenelos, Arandor sınırları içinde yer almaktaydı; Nümenor’un en kalabalık nüfusa sahip bölgesi her daim burası olagelmiştir.

Mittalmar, adanın beş burnunu oluşturan yarımadalardan (bu yarımadalar üzerinde bulunan kimi dağlar ve yükseltiler sayılmazsa) daha yüksek bir rakıma sahipti; yeşil bayırlar ve alçak tepelerle kaplı olan bu yörede çok az ağaç göze çarpardı. Mittalmar’ın merkezine yakın bir noktada, Eru Ilüvatar inanışının müritleri tarafından kutsal kabul edilen ve Meneltarma, yani Göğe Yükselen Sütun adı verilen yüce bir dağ bulunuyordu. Bu dağın etekleri engebesiz ve çimen kaplı olmakla beraber, meyil giderek artıyor ve belli bir noktadan sonra daha yükarı tırmanmak imkânsız hale geliyordu; bu yüzden, dağın güney eteğinde başlayan ve zirvenin kuzeye bakan yamacının hemen dibinde sona erene dek helezon şeklinde yukarı çıkan rüzgarlı bir yol inşa edilerek tepeye ulaşmak olanaklı hale getirilmişti. Dağın zirvesi bir nebze basık ve düz bir yapı sergilediğinden, buraya kalabalık kitleleri toplamak mümkünse de, bu zirve Nümenor tarihi boyunca el değmemiş şekilde kalmıştı. Buraya ne bir bina yapılmış, ne bir anıt dikilmiş ne de işlenmemiş taşlar üst üste koyularak burada bir kümbet oluşturulmuştu; kaldı ki, adadaki uygarlığın en şaşaalı döneminde bile Nümenorlular tapınak dikme gibi bir alışkanlığa sahip olmamıştı... ta ki Sauron gelinceye kadar. O zamana dek bu zirvede kimsenin eline silah veya benzer bir gereç aldığı görülmemiş, kraldan başka hiç kimseye söz hakkı verilmemişti. Her sene sadece üç kez olmak üzere tertip edilen törenlerde kral halkına seslenir ve dua ederdi: İlkbaharın gelişiyle beraber yeni bir yılın başlaması şerefine Erukyerme ayininde, yaz ortasında Eru Ilüvatar’ın şerefine Erulaitale ayininde ve sonbaharın bitmeye yaklaştığı dönemde yine Eru Ilüvatar’a şükran sunmak için düzenlenen Eruhantale ayininde. Bu törenler sırasında, beyaz elbiselere bürünmüş ve başına bir çelenk geçirmiş olan kral peşinde kalabalık bir topluluk olduğu halde helezon şeklindeki yol boyunca derin bir sessizlik içinde yürüyerek dağın zirvesine tırmanırdı. Normal zamanlarda da halktan kimselerin yalnız başına veya beraberce dağın zirvesine çıkmasının önünde herhangi bir engel yoktu; ama böyle anlarda bile ortama öyle bir sessizlik hakim olurdu ki, Nümenor ve tarihçesi hakkında hiçbir bilgisi olmayan bir yabancı aniden oraya gelip de bu manzaraya tanık olsa, ister istemez etki altında kalır ve yüksek sesle konuşma cüreti gösteremezdi. Kartallar dışında hiçbir kuş uğramazdı bu dağa. Birisi zirveye yaklaşacak olursa, havada aniden beliren üç kartal tepenin batıya bakan ucundaki üç ayrı kayanın üzerine konar; bu hayvanlar sadece Üç Ayin sırasında kayalara konmayıp kitlenin üzerinde daireler çizerek havada uçmayı sürdürürlerdi. Manwe’nin Şahitleri diye adlandırılan bu üç kartalın, Kutsal Dağ'a göz kulak olmak üzere Aman’dan bizzat Manwe tarafından gönderildiğine inanılırdı.

Meneltarma’nın etekleri giderek alçalarak nihayet çevredeki düzlüklerle narince birleşir, sonra da, tıpkı bir ağacın kökleri gibi, her biri adanın denize doğru uzanan beş burnundan birinin bulunduğu yöne doğru dağılan sırtlar halinde arazide ilerlemeyi sürdürürdü; Tarmasundar, yani Sütunun Kökleri denirdi bu sırtlara. Dağın güneybatı yamacı ile zirveye çıkmak için meydana getirilmiş olan yol arasında, yönü güneydoğuya bakan çukur bir vadi oluşmuştu. Noirinan, diğer bir deyişle, Mezarlar Vadisi’ydi buranın adı; çünkü vadinin dağın yamacına sırtını verdiği noktadaki kayalara, içinde Nümenor’un geçmiş kral ve kraliçelerinin gömülü olduğu mezar odaları kazılıydı.

Yine de, Mittalmar büyük ölçüde çayırlık bir bölgeydi. Güneybatısında bulunan Emerie adlı otlaklar Çobanların başlıca yerleşim bölgesiydi.

Adanın en bereketsiz topraklarının yoğunlaştığı bölgesi olan Forostar’ın zemini genelde taşlıktı ve batısındaki, üzeri fundalık kaplı yüksek tepelerin eteklerindeki köknar ve melezçam korulukları sayılmazsa, bu bölgede çok az ağaca rastlanırdı. Kuzey Burnu’na doğru gidildikçe toprak yükselip kayalık tepelere bürünüyor, bu tepelerin en yüksek zirvesi olan Sorontil ise muazzam yarların üzerinde dimdik göğe uzanıyordu. Bu kayalık, pek çok kartalın yuvasıydı aynı zamanda; ve yine bu bölgede Tar-Meneldur Elentirmo yıldızların hareketlerini daha iyi gözleyebilmek için uzun bir kule inşa ettirmişti.

Yüksek mevkilerinde denize bakan köknar koruları göze çarpan Andustar’ın kuzey kesimleri de benzer şekilde kayalıktı. Ağızları batıya dönük üç küçük koy, kayalıkları bıçak gibi kesmiş gibi ortaya çıkıyordu denizin kıyısında; yine de deniz çoğu noktada yarların dibinde başlamıyor, ikisinin arasında dar bir sahil şeridi uzanıyordu. Sözü geçen üç koydan en kuzeydeki Andünie Koyu olup, Günbatımı anlamına gelen ve onunla aynı ismi taşıyan büyük bir limana ev sahipliği yapardı. Bu limanın kent merkezi kıyının hemen bitişiğinde bulunmakla birlikte, iç kısımlardaki dik kayalıkların üzeri de irili ufaklı başka yerleşimlerle doluydu. Andustar’ın güney kesimleri ise çoğunlukla ekilebilir araziydi ve orada da, üzeri huş ve kayın ağacı toplulukları ile süslü yükseltiler ve meşe ve karaağaçları bağrına basmış kuytu vadiler bulunuyordu. Andustar ve Hyarnustar yarımadalan arasında, yüzü Eressea’ya dönük olması dolayısıyla Eldanna adı verilmiş büyük bir koy yer alırdı ve kuzeyden kayalıklarla ayrıldığı ve batı denizlerine açık bir pozisyon arz ettiğinden, toprakları sıcak olur ve adanın geri kalanından çok daha bol yağış alırdı. Eldanna Koyu’nun merkezinde Nümenor’un limanları içinde en güzeli kabul edilen Yeşil Eldalonde yer alıyordu; geçmiş dönemlerde Eressea'daki Eldar halkının o rüzgar gibi ilerleyen beyaz gemilerinin uğrak yeri olmuştu burası.

Denize doğru uzanan yamaçlardan iç kısımlara kadar, Yeşil Eldalonde'yi çevreleyen topraklar ada halkının vaktiyle Batı'dan getirmiş olduğu yaprak dökmeyen cinsten hoş kokulu ağaçlarla zaman içinde öylesine kaplanmıştı ki, ortaya çıkan manzara karşısında Eldar bile hayranlığını gizleyememiş ve buranın Eressea'daki herhangi bir limandan geri kalır yanı olmadığını belirtmişti. Nümenor'un en büyük gurur kaynağı olan bu yemyeşil doğa, ada yok olup gittikten sonra bile sayısız şarkıya konu olmuştu; çünkü oraya özgü ağaçların içinde pek azının Bahşedilen Diyar'ın doğusundaki topraklarda çiçek açtığı görülmüştü: Oiolaire ve lairelosse, nessamelda, vardarianna, taniquelasse ve kızıl renkli topak topak meyveleriyle yavannamire. Çiçeklerinden, yapraklarından ve hatta dış kabuklarından yayılan birbirinden güzel esanslar sayesinde çevrelerinde bir koku cümbüşü oluşturan bu bitkilere, Nısimaldar, yani Mis Kokulu Ağaçlar denmişti. Her ne kadar Eldalonde'deki kadar verimli sonuç alınamasa da, bu ağaçların birçoğu Nümenor'un farklı bölgelerinde de yetiştirilmek istenmiş; tohumları ekildikten bu yana geçen beş yüzyıldan sonra yerden yüksekliği en az Eressea'daki benzerlerininki kadar olan altın renkli maliname'nin ise yalnızca adanın bu kısmında tutunabildiği görülmüştü. Kabuğu düz ve gümüşi renkte olan ve her zaman tek bir gövde üzerinde yükselen bu ağacın dalları tıpkı kayın ağacınınkiler gibi kıvrılarak yukarı meyleden bir özellik sergilemekteydi. Onlardan biraz daha büyük olmakla beraber şeklen kayın ağacınınkileri andıran yapraklarının üstü açık yeşil, altı ise gümüş rengi olup, güneşin altında parıltılar saçardı; sonbahar geldiğinde ise bu yapraklar dökülmez, onun yerine, gümüşi renklerinin altın sarısına dönüştüğü gözlemlenirdi. Bu ağacın çiçekleri ilkbaharın gelişiyle beraber kiraz misali salkım salkım açar ve bu durum yaz boyunca böyle sürüp giderdi; çiçekler açar açmaz da yapraklar dökülür ve bu sayede ilkbahar ve yaz mevsimleri süresince malinomi’ye dışarıdan bakanlar, ayağının dibindeki halı ile tepesindeki çatının altından, sütunlarının ise grimsi bir gümüşten oluştuğu bir koru bütünüyle karşılaşırlardı.^1 Bu ağaçların verdiği meyve, kili andıran gümüşi tondaki bir çeşit ceviz olup, bunlardan bazıları Nümenor’un altıncı kralı Tar-Aldarion tarafından Lindon kralı Gil-galad’a hediye verilmişti. Ne var ki, bu ağaçlar Lindon diyarında bir türlü kök salamamış, Gil-galad da bunların bazısını akrabası olan Galadriel’e vermişti. Galadriel’in gücünün etkisi altında, Anduin Nehri’nin yanı başındaki Lothlorien’in güvenlikli ortamında Yüksek Elfler nihayet Orta-Dünya’yı terk edene dek büyüyüp çiçek açmayı başaran bu ağaçlar, yine de Nümenor’daki malinome korularının haşmetine ve güzelliğine erişememişti.

Nunduine Nehri Eldalonde’de denize kavuşur ve geçtiği yol üzerinde, kıyılarında yetişen hoş kokulu çalıları ve çiçeklerinden dolayı bu adı almış olan küçük Nısinen Gölü’nü meydana getirirdi.

Nümenor Adası’nın güneybatı burnu olan Hyarnustar’ın batı kesimi dağlık olup, batı ve güney kıyılarında derin uçurumlar mevcuttu; doğuya gidildikçe ise üzeri üzüm bağlarıyla dolu sıcak ve bereketli bir toprakla karşılaşılırdı. Her biri genişçe bir alan üzerine yayılmış olan Hyarnustar ve Hyarrostar burunlarının birbirine hayli uzak olmasından ötürü, her iki burnun o uzun kıyılarında deniz ve kara Nümenor’un başka hiçbir yöresinde görülmediği ölçüde nazikçe birbirini kucaklıyordu. Kaynağını Meneltarma’nın eteklerindeki Noirinan Vadisi’nden fışkıran pınarlardan alan ve adanın başlıca ırmağı olan Siril -ki batıdaki Nunduine haricinde Nümenor’un tüm diğer nehirleri denize doğru çalkalanarak akan kısa ve şiddetli akıntılardan ibaretti- Mittalmar boyunca güneye doğru inerken giderek daha kavisli bir yapıya bürünerek ve dolayısıyla hızı da azalarak, en sonunda bu kesimde denizle buluşuyordu. Nehrin denize kavuştuğu bölge geniş bataklıklar ve kamış dolu sazlıklarla kaplı olup, nehrin kolları son demlerde aralarında büyük kumullar bırakacak biçimde ana akıntıdan kopup adeta bir delta oluşturuyordu. Her iki yana doğru kilometrelerce uzayıp giden geniş beyaz kumsallar ve gri çakıllıklada dolu bu alan, bataklıkların ve göletlerin arasına serpiştirilmiş sert zeminli adacıklarda kurdukları köylerde, Nindamos’un önderliğinde yaşamlarını sürdüren balıkçıların da yurduydu aynı zamanda.

Zengin bir bitki örtüsüne sahip olan Hyarrostar’daki ağaç çeşitliliği arasında, başka hiçbir işlevi olmadığı halde sırf çiçeklerinin güzelliğiyle halkın beğenisini kazanmış olan laurinque ağaçları ön plana çıkıyordu. Bu ağaç ismini aşağılara kadar sarkan sapsarı çiçeklerle bezeli dallarına borçluydu; Eldar halkının ağzından Valinor'un Altın Ağacı ile ilgili pek çok öykü dinleyen bazı kimseler ise, bu ağacın tohumunun, hakkında anlatılanları çokça işittikleri şu dillere destan Laurelin'den alınıp bizzat Eldar tarafından kendi adalarına getirildiğine inandığından, ona bu efsanevi ağacın ismini layık görmüşse de, bu inanış gerçeği yansıtmıyordu. Tar-Aldarion’un hüküm sürdüğü günlerden beri, Hyarrostar’da tersanecilikte kullanılacak cinste kereste elde etmek üzere koruculuk yapılırdı.

Adanın geri kalan bölgelerine oranla daha soğuk bir yer olmasına rağmen, burnunun uç kısmına doğru yükselen tepeler sayesinde kuzeydoğudan esen soğuk rüzgarlardan korunan Orrostar’ın iç kesimlerinde, özellikle de Arandor’la sınırdaş olan bölgelerinde bol tahıl yetişirdi.

Nümenor’un genel yapısı, üzerindeki yükseltiler biraz güneye biraz da doğuya eğilmekle beraber, denizin dibinden dümdüz yukarı çıkmış gibi bir görünüme sahipti ve güney kıyıları hariç adanın hemen hemen tüm sahil şeritlerinde denize doğru uzanan sarp kayalıklar ve bıçakla kesilmiş gibi dimdik duran yarlar bulunuyordu. Nümenor Adası’nın tüm sahilleri, ynvalarını denize yakın yerlere kuran ve suya dalıp çıkarak veya su yüzeyinde pinekleyerek vakit geçiren akılalmaz derecede çok kuşla kaynıyordu. Öyle ki, Nümenorlu denizciler, gözleri görmeseydi bile, sırf kıyıdaki kuşların çıkardığı yoğun gürültüden, gemilerinin Nümenor Adası'na yaklaştığını tahmin edeceklerini belirtirdi. Karaya ne zaman bir gemi yanaşsa, büyük sürüler halinde havalanan kuşlar denizcilere hoşgeldin dercesine geminin üstünde uçuşurlar,

öldürülmeye ya da bilinçli bir saldırıya uğramaya alışık olmadıkları için de bunu yaparken hiç ürkmezlerdi. Bazıları seyahatleri sırasında gemilere eşlik eder, onlarla beraber Orta-Dünya’ya kadar gittikleri bile olurdu. Tıpkı sahillerde olduğu gibi, Nümenor’in iç kesimlerinde de, çalıkuşundan büyük olmamakla beraber kırmızı rengiyle ondan ayrılan ve kulak tırmalayıcı sesiyle ada halkının tahammül sınırlarım zorlayan hirinhi’den Manwe’nin elçisi kabul edilip kutsal sayılan ve Valar’ın kötülüğünü ve nefretini kusmaya başladığı günlere gelininceye kadar dokunulmazlığı zedelenmeyen kartallara dek, çok çeşitli ve kalabalık bir kuş nüfusu yaşıyordu. Nümenor’un ilk kralı Elros Tar-Minyatur’un döneminden Tar-Atanamir’in oğlu Tar-Ancalimon’unkine kadar geçen iki bin yıl süresince, Armenelos kraliyet sarayının en yüksek kulesinin tepesine yaptıkları yuvada bir çift kartal yaşayagelmiş, her kralın kendinden bir önceki gibi bu kartalların varlığına müsamaha göstermesi gelenek halini almıştı.

Nümenor’da bir yerden bir yere gitmek isteyen herkes at sırtında seyahat ederdi; kadınıyla erkeğiyle tüm Nümenorlular ata binmekten büyük haz alır ve atlara saygıyla yaklaşan ada halkı onlara asaletlerine yaraşacak haralar hazırlardı. Uzak mesafelerden verilen komutları duymak ve bunlara göre hareket etmek için eğitilen bu atlarla ilgili eski efsanelerde, en gözde adarıyla aralarında büyük bir sevgi bağı kuran kadın veya erkek sahiplerinin onları düşünce yoluyla bile yanına çağırabildiğinden bahsedilirdi. Bu yüzdendir ki, önceki yüzyıllarda at arabaları ve diğer binek araçları yaygın şekilde kullanılmadığından ve büyük çaplı yüklerin deniz yoluyla taşınması tercih edildiğinden, hayvanların rahat ilerlemesini sağlayıp at sırtında yapılan bireysel seyahatleri kolaylaştırmak amacıyla, Nümenor’daki yolların büyük çoğunluğu üzerine taş döşenmeden bırakılmıştı. Adanın tekerlekli binek vasıtalarıyla seyahat etmeye elverişli en büyük ve eski yolu, Nümenor’un en büyük limanı olan doğudaki Römenna’dan başlayıp Armenelos kraliyet şehrine, oradan da Mezarlar Vadisi ile Meneltarma’ya giden yoldu; çok önceleri ortaya çıkan gereklilik üzerine, bu yol Forostar sınırları içinde kalan Ondosto’ya, oradan da batıdaki Andünie’ye dek uzatılmıştı. Yapı işçiliği için büyük önem taşıyan taşları Kuzey Diyarı’ndan, keresteyi ise batıdaki zengin ormanlara sahip bölgelerden taşıyan yük arabalarına bu yol üzerinde sıkça rastlanırdı.

Edain halkı Nümenor’a gelirken birbirinden farklı pek çok za-naati ve bunların yanı sıra, özenle muhafaza ettikleri kendi ilim ve geleneklerine Eldar’dan öğrendikleri sayısız hüneri de eklemiş olan birçok ustayı beraberlerinde getirmişse de, bu zanaatkarlar hünerlerini sergilemekte kullanacakları dışında yanlarına çok az malzeme alabilmişti. Nümenor’daki madenlerden ise öteden beri hep değerli taşlar çıkardı. Yanlarında altından ve gümüşten yapılma hazine değerinde nesneler ile nadir bulunan kıymetli taşlar getiren zanaatkarlar bunların benzerini Nümenor’da bulamayınca hayal kırıklığı yaşamıştı. Bu tür mücevherata büyük bir tutkuyla bağlıydılar ve ileriki süreçte Gölge’nin tesiri altına girip hor gördükleri Orta-Dünya halklarına karşı aşağılayıcı ve fazlaca kibirli bir tavır takınmalarına yol açan da, açgözlülük boyutuna varacak olan bu tutkularıydı. Aralarında dostane ilişkilerin kurulu olduğu dönemde Eressea’daki Elfler ile birbirlerine altın, gümüş ve değerli taşlardan yapılma mücevherler hediye ederlerdi; kralların gücünün henüz doğu anakarasının kıyılarına sıçramamış olduğu yüzyıllarda bu tür madenlerin ender bulunduğu ve dolayısıyla pek kıymetli sayıldığını akıldan çıkarmamak gerekir.

Edain ile beraber Nümenor’a gelen bu zanaatkarlar işe yarayabilecek birtakım madenler bulmakta gecikmemiş ve meslekleri söz konusu olunca hep ortaya koydukları sivri zekâ ve beceri sayesinde kısa süre içinde demir ve bakın eritip işlemeye alışarak çeşitli nesneler elde eder olmuştu. Edain hizmetinde çalışan bu ustaların bazısı silah dökümünde uzmanlaşmış olup, bu meslek dalıyla ilgili Noldor öğretileri üzerine sahip oldukları engin bilgilerden faydalanarak benzersiz kalitede kılıçlar, keskin yüzlü baltalar, mızrak uçları ve bıçaklar imal ederdi. Silah İşçiliği Loncası’na üye olan ustalar emeklerini ve dikkatlerini daha ziyade barışta kullanılacak alet edevat geliştirmeye odaklamışsa da, sırf mesleki bilgilerinin körelmesine engel olmak için, kılıç üretimini sürdürmekteydi. Kral ve önde gelen kurmaylarının çoğu kendilerine atalarından yadigar kalmış kılıçlara sahipti;^2 bu kılıçları kendi varislerine miras bırakma alışkanlığını sürdürdükleri de zaman zaman görülürdü. Bunun dışında, Kralın Varisi için, bu unvan kendisine resmen tanındığı gün ona tören eşliğinde sunulmak üzere yeni bir kılıç yapılırdı. Bu istisnalar sayılmazsa, Nümenor’da hiç kimsenin kılıç kuşanmadığı bir gerçekti ve uzun yıllar boyunca bu adada imal edilen kılıçların hemen hiçbiri savaşçı bir amaca hizmet etmek üzere dökülmemişti. Kılıcın yerine balta ve mızrak kullanmayı yeğleyen Nümenorluların başlıca meşgalesi gerek ayakta gerekse at sırtındayken okçuluk talimi yapmaktı. İzleyen dönemde Orta-Dünya sonu gelmeyen savaşlara boğulduğunda düşmana en çok korku veren şey hep Nümenorluların elinden çıkma yaylar olacaktı. “Denizin Halkı" diye anlatılacaktı, “önce büyük bir bulut misali gökyüzünü kaplayan, hemen ardından da yılan biçiminde yağmur damlaları veya çelik uçlu simsiyah bir dolu gibi düşmanın tepesine yağan oklar savurur." O günlerde Kralın Okçuları’nın oluşturduğu kalabalık taburlar kovuklu çelikten yapılma yaylar kullanır, ucuna kara tüyler taktıkları okların boyu ise ucundan çentiğine kadar yetmiş santimetreyi bulurdu.

Yine de, Nümenorluları Orta-Dünya anakarasına taşıyan büyük gemilerden uzunca bir süre silahlı tek bir yolcu inmemişti; odun kesme ve avlanma amacıyla üzerinde hiç kimsenin yaşamadığı ıssız kumsallara çıktıklarında kullanmak için yanlarında baltalar ve yaylar bulundursalar da, o yörenin sakinlerinden biri görüş alanlarına girer girmez bu silahları göz önünden kaldırırlardı. Gölge, ülkelerinin kıyısına dek uzanıp bir zamanlar onlarla dost geçinen kimseler bir anda düşman kesilince ve kendi icatları olan demirden silahlar şimdi onları hedef almaya başlayınca, içlerinde derin bir kin uyanmıştı.

Nümenor’un güçlü halkının denizde bulunmaktan ve denizle iştigal etmekten aldığı zevk geri kalan her şeyi gölgede bırakırdı;

yüzmeyi ve dalmayı çok severler, küçük tekneler veya kayıklarla açılıp kürek, hız veya yelken yarışları yoluyla kendilerini sınarlar-dı. İçlerinde en dayanıklısı, balıkçılıkla geçinenlerdi; Nümenor'u çevreleyen tüm kıyı şeritlerinde her daim bolca bulunan balık, ada halkının başlıca besin kaynağıydı; yoğun nüfusa sahip yerleşim yerlerinin hep deniz kenarına kurulmuş olması da bunun göstergesiydi. Geçen yıllar süresince önem ve itibarı giderek artan Gemiciler, balıkçılıkla geçinen bu topluluğun içinden seçilirdi. Derler ki; Nümenor Yıldızı'nı izleyerek Büyük Deniz'e doğru ilk yelken açtıklarında, Edain'i taşıyan Elf gemilerinin her biri Eldar arasından Cırdan tarafından bu göreve tayin edilmiş birinin kaptanlığında yönetilmişti. Elf dümenciler gemilerinin büyük kısmını da yanlarına alıp oradan ayrıldıktan sonra Nümenorluların kendi başlarına denize açılması için çok zaman geçmesi gerekmişti. Ne var ki, içlerinde Eldar tarafından bu konuda eğitilmiş olan tersane işçileri vardı ve kendi çabalarıyla icat ettikleri gereçler sayesinde gemicilik sanatının inceliklerini söken bu denizciler, bir süre sonra daha önceleri hiç kimsenin gitmeye cesaret edemediği açık denizlere yelken açar duruma gelmiş ve her defasında bir öncekinden daha derin sulara meydan okumaya başlamıştı. İkinci Çağ'ın başlamasının üzerinden altı yüzyıl geçtiğinde, Tar-Elendil'in donanmasının amirali Veantur, Orta-Dünya'ya ulaşabilen ilk kaptan olarak tarihe geçmişti. Adının karşılığı “Dönüş" olan sancak gemisi Entulesse’yi batıdan esen ilkbahar rüzgarları eşliğinde Mithlond Limanı'na sokmuş, izleyen yılın sonbaharında ise Nümenor'a dönüş yolculuğunu tamamlamıştı. Bu başarı sonrasında deniz yolculuğu Nümenorlular arasında cesaretin ve dayanıklılığın başlıca sembolü haline gelmiş ve Meneldur'un oğlu Aldarion -ki aynı zamanda Veantur'un kızı ile evlenmiştir- sıradaki öyküde detaylarını okuma fırsatı bulacağınız gibi, Nümenor'un tüm deneyimli gemicilerinin üye olduğu Gözüpekler Loncası'nı kurmuştu.

NOTLAR

1.    Mal loarn'un burada karşımıza çıkan tarifi, Lothlörien'e yaklaştıkları sırada Legolas'ın arkadaşlarına verdiği tarifle büyük ölçüde uyuşuyor (Yüzük Kardeşliği 1116).

2.    Kralın burada bahsi geçen kılıcı, Beleriand'daki Doriath ülkesinin kralı Elu Thingol'ün kılıcı Aranruth olup, annesi Elwing'den Elros'a miras kalmıştır. Bu kılıcın beraberinde yadigar bırakılan diger eşyalar şunlardır: Barahir'in Yüzügü, Eiirendil'in babası Tuor'un Baltası ve Beor Ailesi'nden Bregor'un Yayı. Sadece Tek Elli Beren'in babası Barahir'e ait olan yüzük Çöküş'ten yok olmadan çıkmayı başarmıştı, çünkü Tar-Elendil tarafından kızı Silmarien'e verilmiş ve bu sayede Andünie Lordları'nın Evi'nde saklanabilmişti... Ta ki bu lordların sonuncusu olan Sadık Elendil Nümenor'un mahvının ardından Orta-Dünya'ya kaçana kadar. [Yazarın notu.] - Barahir'in Yüzügü'nün öyküsü Silmarillion’un 19. bölümünde, öykünün ileriki safhası ise Yüzüklerin Efendisi Ek A:da (I, iii ve v) anlatılır. “Tuor'un Büyük Baltası"na Silmarillion’da değinilmemiş olup, “Gondolin'in Düşüşü" adlı öykünün orijinal versiyonunda (1916-1917, sayfa 6) bu baltanın adıile tarifine yer verildiği görülür. Söz konusu metinde, Gondolin'de bulunduğu sırada kılıç yerine balta taşıyan Tuor'un bu silaha Gondolin halkının dilinde Dramborleg diye seslendiği vurgulanmaktadır. Bu öyküye ek teşkil etmesi için hazırlanmış olan isim dizininde Dramborleg “Gür Sesli ve Keskin" şeklinde tercüme edilmiştir: “Tuor'un taşıdıgı balta vurdugu yeri hem tokmak gibi göçertiyor hem de kılıç gibi yarıyordu."

II

ALDARION VE ERENDIS Denizcinin Karısı

Meneldur, Nümenor’un dördüncü kralı Tar-Elendil’in oğluydu. Sırasıyla Silmarien ve Isilme adındaki iki ablasından sonra, kralın üçüncü çocuğu olarak dünyaya gelmişti. Büyük ablası Silmarien’in Andünieli Elatan’la olan evliliğinden dünyaya getirdiği oğlu Va-landil, izleyen süreçte Andünie Lordu unvanını alacak ve Orta-Dünya’nın çok sonraki dönemlerinde hüküm süren Gondor ve Arnor krallarının soyunun da temelini atmış olacaktı.

Fiziksel beceri gerektiren işlerden çok, kendisini düşünme gücünü ortaya koymaya itecek uğraşları tercih eden Meneldur yumuşak huylu ve kibirden uzak biriydi. Nümenor ülkesine ve içindeki her şeye karşı derin bir sevgi besliyor fakat adayı çevreleyen Büyük Deniz’i pek umursamıyordu, çünkü ilgisi Orta-Dünya’nın çok ötelerine yönelmişti: Sonsuz gökyüzüne ve yıldızlara sevdalıydı o. Eldar ve Edain toplumlarının bilgi dağarcığında Eii ve Arda Krallığı’nın ötesindeki derinlikler hakkında ne varsa elinden geldiğince toplayıp incelerdi ve en büyük zevki gökteki yıldızların hareketlerini izlemekti. Adanın en kuzey burnu ve aynı zamanda en berrak gökyüzüne sahip kesimi olan Forostar’da inşa ettirmiş olduğu kuleden geceleri göğü seyreder ve semadaki sayısız ışığın hareketini gözlemlerdi. ^1

Kraliyet asası gün gelip de kendisine geçince, Meneldur mecburen Forostar’dan ayrılıp Armenelos’taki kraliyet sarayına yerleşti. Gök kubbe hakkındaki bilgilerini her daim geliştirme imkânına sahip olduğu günlere dayanılmaz bir özlem duysa da, dürüst ve bilge bir kral olarak kısa sürede kendini göstermişti.

Çok güzel bir kadın olan eşi Almadan, Tar-Elendil’in krallığı döneminde donanmaya amirallik etmiş olan Veantur’un kızıydı ve her ne kadar kendisi denize ve gemilere karşı adadaki herhangi bir diğer kadından daha çok sevgi besliyor değilse de, oğlu, babası Meneldur’u örnek alacağına, dedesi Veantur’un izinden gitmeyi yeğlemişti.

Meneldur ve Almarian’ın söz konusu oğlu, sonraki süreçte Nümenor kralları arasında ismi Tar-Aldarion şeklinde anılacak olan Anardil’di. Yaşça kendisinden küçük olan iki de kız kardeşi vardı: Ailinel ve Almiel. Ortanca kardeş olan Ailinel, Hador soyundan gelen ve Meneldur’un yakın dostu olan Hatholdir’in oğlu Orchaldor ile evlenerek, öykünün ilerleyen safhalarında daha yakından tanıyacağınız Soronto adlı bir oğul dünyaya getirmişti. ^2

Meneldur’un tüm öykülerde gerçek adı olan Anardil yerine bu isimle anılan oğlu Aldarion, çabucak boy atıp iri cüsseli bir delikanlı haline gelmişti. Ruhen ve bedenen son derece güçlü ve dinç olan bu gencin tıpkı annesininki gibi altın sarısı saçları vardı. Her zaman patlamaya hazır bir neşeye ve cömert bir yüreğe sahip olan Aldarion’un gururu babasınınkinden de baskındı ve yaşı ilerledikçe kendi iradesinin gösterdiği yolda daha inatla giden bir karakter edinmişti. Çocukluk yıllarından itibaren denize karşı büyük ilgi duymuş, zamanla tersaneciliğe ve gemi yapımına merak sarmıştı. Adanın kuzeyinden pek hoşlanmıyor ve babası izin verdiği sürece tüm zamanını deniz kıyılarında, özellikle de Nümenor’un en gelişmiş limanı olması dolayısıyla en büyük tersaneleri ve en yetenekli gemicileri bağrında besleyen Römenna civarında vakit geçirmeyi seviyordu. Aldarion’un hem fiziksel hem de ruhsal direncini ölçüp ellerinin hünerini olduğu kadar düşünce gücünü de sınayacak böylesi bir uğraş edinmesini hoş karşılayan babası, uzun yıllar boyunca onu bu merakından alıkoyacak hiçbir girişimde bulunmadı.

Anne tarafından dedesi olan Veantur’un fazlasıyla sevdiği Aldarion, onun adanın güneyindeki Römenna Körfezi’nde bulunan evinde çok sık kalırdı. Pek çok küçük teknenin demir atmış vaziyette devamlı beklediği ufak bir iskelesi bile vardı bu evin; çünkü Veantur deniz yolunu kullanma imkânı olduğu sürece kara yolculuğunu tercih etmezdi; Aldarion kürek çekmeyi ve sonraları yelkenli bir teknenin nasıl idare edileceğini işte bu evde öğrendi. Henüz yetişkin bir erkek sayılacak yaşa gelmemişken, o liman senin bu liman benim seyahat ederek birçok tayfası olan kocaman gemilere kaptanlık edebilecek duruma gelmişti.

Veantur bir keresinde şöyle demişti torununa: “Anardilya, ilkbahar yaklaşıyor ve artık sen de tam manasıyla yetişkin bir erkek oluyorsun." (Çünkü o sene Aldarion yirmi beş yaşına girmiş olacaktı.) “Bunu layığıyla kutlamak için bir fikir var aklımda. Ben artık çok yaşlandım; evimin rahatını ve Nümenor'un güzel kıyılarını bırakıp da uzak denizlere yelken açacak cesareti bundan böyle sık sık bulacağıma emin değilim. Ama en azından son bir kez kendimi Büyük Deniz'in dalgalarına bırakıp kuzeyden ve doğudan esen rüzgarların suratımı okşayışını hissedeceğim. Bu sene senin de bana eşlik etmeni istiyorum; beraber Mithlon'a gideceğiz ve Orta-Dünya'nın dorukları maviye çalan o ulu dağlarını ve onların eteğinde göz alabildiğine uzanan yemyeşil Eldar ülkesini seyredeceğiz. Tersaneci Cırdan ve Kral Gil-galad seni içtenlikle karşılayacaktır. Bu davetimden babana bahset bakalım ne diyecek."^3

Aldarion bu tasarıyı babasına açıp ilkbahar rüzgarları yola çıkmaya elverişli hale gelir gelmez hareket etmek için onun rızasını isteyince, Meneldur'un gönlü bu izni vermeye ilkin razı olmadı. Bu girişimin devamında o an için tahmin edemedikleri bir uğursuzluk gizli olduğu hissine kapılmış ve yüreğine içten içe sıkıntı çökmüştü. Ama kendisinden onay bekleyen oğlunun suratındaki hevesli ifade karşısında bu çekincesini dile getirmemeyi uygun gördü. “Kalbin sana ne yapmanı söylüyorsa, öyle hareket et, onyadedi oğluna. “Seni çok özleyeceğim özlemesine; ama Veantur gibi henüz yaşarken efsane olmuş bir kaptanın himayesinde ve Valar'ın rehberliğinde yol alacağın için, sağ salim geri döneceğine şüphem yok. Ama göreceğin Görkemli Kıta'nın seni büyülemesine izin verme; çünkü gün gelecek sen bu adanın kralı ve de halkımızın babası olacaksın!"

Ve böylelikle, İkinci Çağ'ın yedi yüz yirmi beşinci yılında güneşli bir ilkbahar sabahı, Nümenor Kral Varisi'nin oğlu^4 karayı terk edip güçlü bir esinti eşliğinde engin denizlere yelken açtı; doğup büyüdüğü sevgili adasının batan güneşin son ışıkları altında geride sadece Meneltarma'nın günbatımına doğru siyah bir parmak gibi uzanan doruğu kalacak şekilde pırıltılar saçarak ufuk çizgisine karışıp gözden kayboluşunu seyrettiğinde, gün henüz sona ermemişti bile.

Aldarion'un Orta-Dünya'ya yapmış olduğu tüm gezilerle ilgili kişisel kayıtlar tuttuğu ve bunların ilerleyen dönemde yaşanacak felaketler sonucu yitip gitmeden önce yıllar yılı Römenna'da muhafaza edildiği söylenir. Cırdan ve Gil-galad'ın dostluğunu kazanması ve Lindon toprakları ile Eriador'un batısını iç kısımlarına dek dolaşıp, gördüğü çoğu şeye şaşıp hayran kalması dışında, ilk yolculuğu hakkında çok az şey bilinmektedir. Geri dönmesi iki yılı bulduğundan, bu süre zarfında Meneldur oldukça endişeye kapılmıştı. Aldarion'un Cırdan'dan gerek gemi yapımı ve yönetimi gerekse deniz kudurduğu zaman onun dalgalarının iştahına karşı duracak duvarlar inşa etme konusunda olabildiğince çok şey öğrenme hevesiyle kalış süresini uzatıp dönüş yoluna çıkmakta geciktiği söylenir.

Isminin karşılığı “Batının Kanatları" olan Nümerramar adlı büyük geminin altın sarısı yelkenleri batan güneşin ışınları altında kızıla çalarak denizden çıkageldiği görülünce Römenna ve Arme-nelos'taki halk neşe ve coşkuya boğulmuştu. Yaz bitmek üzereydi ve Eruhantale yaklaşıyorduk Geri dönen oğluna Veantur'un evinde hoşgeldin karşılaması yapan Meneldur Aldarion'un vücudunun eskiye oranla daha da geliştiğini, gözlerininse şimdi daha bir parlak baktığını gözlemlemişse de, bakışlarının çok uzaklara dalıp gittiği izlenimine kapılmıştı.

“Uzak diyarlara yaptığın gezilerden aklında kalan başlıca şeyler nedir, anya?” diye sormuştu babası.

Gözlerini doğu ufkunun karanlığına dikmiş olan Aldarion, bu soru karşısında önce bir süre sessiz kaldı. Sonra nihayet cevap verdi; fakat sesi kendi kendine konuşur gibi alçaktan çıkıyordu: “Elflerin o üstün erdemlere sahip toplumundan mı bahsedeyim, yoksa yemyeşil kıyılardan mı? Zirvesi bulutlar içinde kalmış dağlardan mı başlayayım anlatmaya, ardında ne olduğu bilinmeyen sisiere ve gölgelere bürünmüş topraklardan mı; bilemiyorum..." Sonra birden sustu ve o anda Meneldur oğlunun söyleyeceklerinin bu kadarla kalmadığını ancak nedense lafının sonunu getirmekten kaçındığını fark etti. Aldarion Büyük Deniz’e sevdalanmıştı bir kere; boynunda köpüklerden bir kolyeyle rüzgarlar tarafından taşınarak ufuk çizgisinde karanın dahi görünmediği uçsuz bucaksız deryanın ortasında tek başına, tahmin sınırlarının ötesindeki kıyılara doğru giderken hayal ediyordu kendini; bu tutku ve arzu hayatının sonuna dek onu terk etmeyecekti.

Veantur bu yolculuktan sonra Nümenor dışına bir daha çıkmadı; Nümerramar’ı ise Aldarion’a armağan etmişti. Aradan üç yıl geçmişti ki Aldarion Orta-Dünya'ya doğru tekrar denize açılmak için yalvarmaya başladı ve kısa süre içinde Lindon’a yelken açtı. Halihazırda üç yıldır yurtdışında bulunuyorken bir yolculuğa daha çıktı ve bu seferki dört yıl sürdü; çünkü söylenenlere göre Mithlond’a ulaşmak artık onu tatmin etmediğinden, sırasıyla Baranduin, Gwathlo ve Angren nehir ağızlarını geride bırakarak kıyı şeridi boyunca güneye ilerleyip gölgelerle kaplı o karanlık Ras Morthil burnunu aştıktan sonra kendini büyük Belfalas Körfezi'nde bulmuş ve halen Nandor Elflerine yurtluk etmekte olan Amroth ülkesinin dağlarıyla karşı karşıya kalmıştı.^6

Yeniden Nümenor’a döndüğünde otuz dokuz yaşındaydı Aldarion ve beraberinde Gil-galad’ın babasına göndermiş olduğu ‘hayırlı olsun’ hediyelerini de getirmişti; çünkü ertesi yıl, Tar-Elendil yapacağını uzun zaman önce duyurduğu şeyi hayata geçirerek, Kraliyet Asası’nı oğluna bırakmış ve böylelikle Tar-Meneldur tahta çıkmıştı. Bu yeni süreçte babasına destek olmak ve onun içini ferah tutmak için tutkularına gem vuran ve Nümenor’da kalan Aldarion, bu süreyi gemi inşası konusunda Cırdan’dan öğrenmiş olduğu bilgileri kendi fikir ve buluşlarını da katmak suretiyle geliştirip uygulamaya koyarak değerlendirdi. Emri altındaki adamları limanların ve rıhtımların elden geçirilip daha da büyük gemiler inşa edecek düzeye getirilmesi için seferber etti. Ne var ki, yakasım bir türlü bırakmayan denize açılma özlemine daha fazla direnemeyip Nümenor’dan bir defa daha ayrıldı; bu kez girişmeyi planladıgı işler tek bir gemiyle başarılacak cinsten değildi üstelik. İşte bu yüzden, sonradan büyük ün kazanacak olan Gözüpekler Loncası’nı kurdu; en cüretkar ve hevesli denizcilerin katıldığı bu birliğe üye olmak için Nümenor’un iç kesimlerinden bile gençler akın ediyor ve Aldarion’a Büyük Kaptan diyorlardı. Bir kara kenti olan Armenelos’ta yaşamayı o zamanlar aklının ucundan bile geçirmeyen Aldarion, denizdeyken ev olarak kullanmak üzere bir gemi inşa ettirdi ve ona Eambar adını koydu. Yüzer eviyle zaman zaman Nümenor’un bir limanından diğerine seyahat etse de, genellikle Tol Uinen açıklarında demir atıyordu: Römenna Koyu’na Suların Leydisi Uinen tarafından yerleştirilmiş bir adacıktı Tol Uinen.7 Eambar’ı loncanın karargahı yapan Gözüpekler, seyahatleriyle ilgili kayıt defterlerini burada tutuyorlardı;^8 çünkü Tar-Meneldur oğlunun girişimlerine soğuk bakıyor, bu gidişatın oğlunda başka topraklara sahip olma arzusunu kamçılayıp kötü tohumlar ektiğini sezerek, Aldarion’un yaptığı yolculuklarla ilgili anlatmak istediği şeyleri duymak dahi istemiyordu.

Bu süreçte babasına yabancılaşan Aldarion, yaptığı planlar ve güttüğü hedefler hakkında giderek daha az konuşmaya başladı; Kraliçe Almarian oğluna her konuda arka çıkarken Me-neldur da olayları akışına bırakmak zorunda kalıyordu. Çünkü Gözüpekler’in sayısı ve halkın gözündeki itibarı giderek büyüyordu; kendilerine Uinendili, yani Uinen Sevdalıları ismini yakıştırmışlardı, kaptanlarını dizginlemek ve ona tembihte bulunmak ise giderek zorlaşıyordu. O dönemde Nümenorlular daha önce hiç olmadığı kadar büyük ve hızlı gemilerden kurulu bir donanma oluşturmuş, kalabalık mürettebatlar ve yüklü kargolara uzak denizlere yelken açmaya hazır hale gelmişti; bu tip seferler dolayısıyla Nümenor’dan sık sık ayrılır olmuştu Aldarion. Oğlunun yaptıklarından hoşlanmayan Tal-Meneldur, gemi inşasının önüne geçebilmek için Nümenor’daki ağaçların kesilmesine yasak getirmişse de, bu karar, Aldarion’un Büyük Deniz’in öte yanındaki kıyılarda odun kesip gemilerini tamirden geçirebileceği bir liman bulma fikrine kapılmasından başka bir sonuç doğurmamıştı. Orta-Dünya’nın sahil şeridi boyunca yaptığı seyahatlerde kıyının gerisinde yükselen engin dağlardaki orman yoğunluğu karşısında hayrete düşen Aldarion, Nümenorluların Gwathir, yani Gölgeler Nehri adını verdikleri bir ırmağın ağzında, Yeni Liman şeklinde anılacak olan Vinyalonde’yi kurdu.^9

İkinci Çağ’ın başlamasının üzerinden neredeyse sekiz yüzyıl geçmişti ki, Tal-Meneldur oğlundan doğu kıyılarına yaptığı seyahatlere ara verip bir süreliğine Nümenor’da kalmasını istedi; çünkü oğlu, kendisinden önceki kralların aynı duyuruyu yaptığı sırada oğullarının bulunduğu yaştaydı ve Aldarion’u Kral Varisi ilan etme zamanının geldiğini düşünüyordu. Bu karar sonrasında Meneldur ile oğlu arasında yeniden bir barış ve uyum süreci başladı ve tam yüz yaşına bastığı sırada, Aldarion, halkının sevinç ve coşku dolu kutlamaları eşliğinde Kral Varisi ilan edildi; babası ona Nümenor Gemilerinin ve Limanlarının Koruyucusu unvanını ve yetkisini vermişti. Kutlamalara tanık olmak üzere başkente akın eden kişiler arasında, adanın batısındaki evinden kızıyla beraber yola çıkıp Armenelos’a gelen Beregar adlı biri de vardı. Tesadüfen gördüğü bu kızın benzerine Nümenor’da nadiren rastlanacak güzelliği karşısında büyülenmişti Kraliçe Almarian; çünkü Beregar’ın soyu, Elros’un temsil ettiği kraliyet sınıfına doğrudan dahil olmasa da, çok eskilerden bu yana Beor ailesine dayanıyordu ve bundan dolayı kızı Erendis’in saçları siyah, vücudu ise narindi ve ırkına has berrak gri gözlere sahipti. ^10 Tören alayının önünde atıyla ilerlemekte olan Kral Varisi’ni izleyen kız, yakışıklılığı ve endamındaki ihtişam karşısında gözlerini Aldarion’dan alamamıştı. Böylelikle kraliçenin ev ahalisi arasına alınan Erendis, çok geçmeden kralın da beğenisini kazandı; fakat ilerleyen dönemde

Nümenor’un keresteden yana sıkıntı çekebileceği fikrinden endişeye kapılıp kendini ormanların bakımına adamış olan Aldarion’u görme imkânı pek bulamıyordu. Diğer taraftan, Gözüpekler Loncası’na üye denizciler düşük seviyeli kaptanların yönetiminde nadiren ve de kısa süreli yolculuklara çıkmaktan dolayı huzursuz-lanmaya başlamıştı ve Kral Varisi ilan edilmesinin üzerinden altı yıl geçmişken Aldarion bir kez daha Orta-Dünya kıyılarına yelken açma kararı aldı. Onun Nümenor’da kalıp kendisine bir eş araması konusundaki ısrarını reddettiği için babasından ancak gönülsüzce bir onay koparabilen Aldarion, izleyen yılın ilkbaharında yola çıktı. Ne var ki, annesine veda etmek üzere onun huzuruna geldiğinde, gözleri kraliçenin avanesi içinde yerini almış olan Erendis’e takılmış, kızın güzelliğine hayran kalmasının yanı sıra o güzelliğin ardında güçlü bir iradenin saklı olduğunu da sezmişti.

Vedalaşma anında annesi Almarian şöyle dedi ona: “Bizi bırakıp yine mi gidiyorsun, Aldarion oğlum? Bilinen diyarların en güzeli olan bu ülkeye tutunup kalmam gerektirecek hiçbir sebep yok mu acaba?"

“Henüz rastlamadım," diye cevap verdi oğlu, “ama eminim ki Armenelos’ta bir adamın başka yerlerde, Eldar topraklarında bile arayıp da bulamayacağı güzellikte şeyler var. Ne var ki, denizciler yaşadıkları ikilemin etkisiyle kendi benlikleriyle devamlı çatışma halinde olan kimselerdir ve ben içimdeki deniz özlemini alt etmenin yolunu halen keşfedemedim."

Adamın bakışlarını onun üzerine odaklandığının farkında olan Erendis bu sözlerin aynı zamanda kendisine hitaben söylendiği inanandaydı ve her ne kadar çok bir ümit beslemese de, o andan itibaren tüm duygu ve düşüncelerini Aldarion’a yoğunlaştırdı. O günlerde kraliyet ailesine mensup kişilerin, bizzat Kral Varisi’nin bile, ister yasa isterse gelenek gereği sadece Elros Tar-Minyatur’un soyundan gelen asillerle evlenmesi henüz zorunlu kılınmamıştı; fakat Erendis Aldarion’u kendisinden çok daha üst bir mertebede görüyor ve bir araya gelmelerine imkânsız gözüyle bakıyordu. Yine de, belki de elinde olmayarak, o andan itibaren başka hiçbir

erkeğe alıcı gözüyle bakmadı ve tüm taliplerini geri çevirdi.

Aldarion’un beraberinde gümüş ve altın cevherleriyle Nümenor’a dönmesi yedi yıl almıştı ve yolculuğunun detaylarını ve başlarından geçenleri babasıyla paylaşmak istediğinde Menel-dur ona şu konuşmayı yaptı: “Karanlık Diyarlar’dan getireceğin haberleri ve hediyeleri beklemektense, burada yanımda kalmam tercih ederim. Tüccarların ve kâşiflerin meşgul olması gereken işlerdir bunlar, Kral Varisi’nin değil. Elimizde bunlardan ve ihtiyacımızı görmeye yarayacak başka madenlerden yeterince varken, daha fazla altın ve gümüş neyimize gerek, diğer toplurnlara karşı böbürlenmemize yol açmaktan başka? Bu kraliyet sarayının gereksinim duyduğu asıl şey, günü gelince başına geçeceği yurdu ve halkı tanıyıp seven bir adamdır.”

“Halkımı daha iyi tanımak üzere öteden beri onların arasında vakit geçirmiyor muyum sanki?” diye sordu Aldarion. “Kitlelere önderlik etmeye ve adam yönetmeye çoktan alıştım ben.”

“Sadece seninle aynı düşünce yapısında olan bazılarını desen daha doğru olur,” oldu kralın karşılığı. “Nümenor'da sayısı erkek-lerinkinin hiç de gerisinde kalmayan kadınlarımız da var; yönetmekte gayet başarılı olduğun ve her dediğini yaptırdığın annen örneği dışında ne biliyorsun onlar hakkında? Oysa günün birinde senin de kendine bir eş bulup evlenmen gerekecek.”

“Günün birinde!” dedi Aldarion. “Ama o gün gelene kadar böyle bir mecburiyetim yok; eğer istemediğim halde evliliğe zorlanacak olursam, bunu günü gelince de yapmam. Benim için daha öncelikli olan ve hayata geçirmeyi arzuladığım planlar var kafamda. ‘Denizci karısı soğuk bir yaşam sürer!’ diye boşuna dememişler; hem kıyıda aklını takacağı herhangi birini bırakmamışsa, denizci denizin zorluklarının üstesinden gelmeyi becerir ve bu sayede çok daha uzak sulara erişebilir.”

“Daha uzak sulara ulaşır ulaşmasına, ama asıl soru, bu çabasına değecek bir fayda sağlayıp sağlamadığıdır,” dedi Meneldur. “Ayrıca, ‘denizin zorluklarının üstesinden gelen' sen değilsin, sevgili oğlum. Edain’in bu adada Batının Lordları’nın himayesinde varlığını sürdürdüğünü, Uinen’in bize her daim yardımcı olduğunu ve Osse’nin öfkesinin dizginlendiğini unuttun mu? Gemilerimiz görünmeyen güçlerin koruması altında ve onlara bizimkilerden başka eller yön veriyor. O yüzden sana tavsiyem, fazla kibre kapıl-maman, aksi halde üzerimizdeki koruma kaldırılabilir; ayrıca bize bahşedilen bu korumanın, hiç gereği yokken yabancı kıyılardaki kayalıklarda ve karanlıkta yaşayanların topraklarında kendisine mesken arayanlar üzerinde de etki göstereceğini zannetme."

“Gemilerimizin hiçbir tersliğe maruz kalmadan seyahat edip o bahsettiğin topraklara ulaşmasını nasıl açıklıyorsun peki?" dedi Aldarion. “Issız sahillerde daha önce kimsenin görmediği şeylerle karşılaşmamızda bir zarar görmüyorlar demek ki."

Artık babasıyla bu konu üzerine tartışmayı bırakan Aldarion, gemisi Eambar’a çekilip günlerini Gözüpekler’in arasında geçirmeye başladı; bir yandan da o tarihe kadar yapılmış gemilerin en büyüğü olan Palarran’ın, yani Enginlere Yelken Açan'ın inşasına gözetmenlik ediyordu. Bu süre zarfında (kraliçenin bizzat tezgahladığı buluşmalar yoluyla) Erendis’le daha sık görüşmeye başlamışlardı ve bu ilişkiyi haber alan kral içten içe kaygı duymakla beraber durumdan hoşnutsuz da değildi. “O herhangi bir kadının kalbini kazanmadan önce," diye açıklıyordu çekincesini, “Aldarion’un içindeki şu denizin ötesindeki diyarlara açılma sevdasını söküp atmalıyız." Bu sözleri aklında bir süre tartan kraliçenin yorumu şöyle oldu: “Eğer bunu aşk yoluyla başaramazsak, başka nasıl başarmayı umuyorsun ki?" Meneldur “Erendis evlilik için henüz çok genç," deyince Almarian konuşmayı şöyle noktaladı: “Erendis’in ailesi Elros’un soyundan gelen diğerleri kadar uzun bir ömre sahip değil; ayrıca oğlumuz onun kalbini çoktan fethetti."^11

Büyük gemi Palarran’ın inşası nihayet sona ermiş, Aldarion bir kez daha yolculuk hazırlıklarına başlamıştı. Bunu haber alan Meneldur öfkeye kapılmışsa da, kraliçenin telkinleri sayesinde, krallık mertebesinin kendisine verdiği yetkiye dayanarak oğlunun yolculuğunu engellemek için herhangi bir girişimde bulunmamaya razı oldu. Bu noktada, herhangi bir gemi Büyük Deniz’i aşıp da Orta-Dünya’ya ulaşmak üzere Nümenor’dan ayrılacağı zaman bir kadının -ki bu genelde o gemiye kaptanlık eden kişinin akrabaları arasından seçilirdi- geminin pruvasına, kazasız belasız gidip dönme dileğinin ifadesi olarak, yapraklarını hiç dökmemesi dolayısıyla ‘sonsuz bir yaz mevsimi’ni sembolize eden ve Osse ile Uinen’in dostluklarını kendilerinden esirgememesini sağlamak için aynı örneği kendi gemilerinde de uyguladıklarını belirten Eldar tarafından ilkin Nümenorlulara armağan edilmiş olan^12 oiolaire ağacından kesilme yeşil bir dal koyması geleneğinden bahsetmeden geçilmemeli. Bu ağacın her daim parlayan yapraklarının o güzelim kokusu deniz kokusunu bastırırdı. Ne var ki, bu yolculuğa kendi talimatlarını hiçe sayarak çıkmasından dolayı oğlunu iyi dileklerle uğurlamayacağını söyleyen Meneldur kraliçenin veya Aldarion’un kız kardeşlerinin Palarran’ın pruvasına asılmak üzere Römenna’ya bir oiolaire dalı getirmesini yasaklamıştı. Bunu duyan Aldarion ise şu cevabı vermişti: “Eğer babamın hayır dularını ve beni koruyacağı düşünülen o ağaç dalını almadan gitmem gerekiyorsa, varsın öyle olsun."

Bunun üzerine kraliçenin kedere kapıldığını gören Erendis, şu sözlerle teskin etti onu: “Tarinya, eğer siz Elf ağacından bir dal kesebilirseniz, izniniz olursa ben onu kendi ellerimle rıhtıma götürürüm; çünkü benim üzerimde kralın herhangi bir yasağı yok."

Kaptanlarının bu şekilde uğurlanmasını kötüye alamet sayan denizciler yine de tüm hazırlıkları tamamladı ve demir alma vakti nihayet gelmişti ki, normalde limanlara özgü gürültülü koşturma-cadan ve martıların feryatlarından hiç haz duymasa da, kendini yapmakla yükümlü hissettiği görevi yerine getirmek üzere, herkesin şaşkın bakışları altında iskeleye doğru yürüdü Erendis. Gelişini sevinç ve heyecanla karşılayan Aldarion’a seslendi sonra kız: “Kraliçemiz adına size Yeşil Dal'ı sunmak isterim, lordum." “Kraliçe adına mı?" diyen Aldarion’un suratı asılmıştı birden. “Evet, lordum," diye karşılık verdi kız, “bunu onun izniyle yapıyorum.

Sizin bir an önce sağ salim geri dönüşünüze akrabanız olmayanlar arasında da sevinecekler vardır elbet."

Kızın kullandığı sözcükler karşısında beyninden vurulmuşa dönen Aldarion, sevgi dolu bir ifadeyle ona bakakalmış, Palar-ran limandan ayrıldığı sırada rıhtımda dikilip uzaklaşmakta olan gemiyi izleyen kızdan gözünü bir an olsun alamamıştı. Öyle ki, yolculuğun süresini planlanandan kısa tutup çabucak geri döndüğüne dair söylentiler bile çıkmıştı; dönüşte kraliçeye ve avane-sindeki bayanlara çeşitli hediyeler getirmişti ve bunlar arasında en değerli olanı, Erendis’e sunduğu elmastı. Döndüğünü haber vermek için kralın huzuruna çıkan Aldarion’un babasıyla karşılaşması bu kez son derece soğuk bir havada gerçekleşmişti ve oğlunun Erendis’e verdiği elması kastederek, böylesine kıymetli bir mücevherin ancak nişan hediyesi olarak takdim edilebileceğini, aksi halde bu tutumun Kral Varisi’ne yakışmayacağını vurgulayan Meneldur oğlundan niyetini açıkça ortaya koymasın talep etmişti.

“O elması kendisine minnetimin bir ifadesi olarak getirdim," dedi Aldarion, “buz gibi soğuk duran başkalarının aksine beni sıcacık bir kalple uğurladığı için."

“Sırf karşımdakinin gönlü hoş olsun diye onu geri dönememe ihtimali olan bir yolculuğa uğurlayacağıma, kalbimi soğuk tutmayı tercih ederim," diyen Meneldur, Erendis’in adın vermemekle beraber, Aldarion’u bir kez daha evliliği ciddi şekilde düşünmeye davet etti. Fakat Aldarion’un bunu duymaya bile tahammülü yoktu; çünkü çevresindekiler onu bir şey yapmaya zorladıkça, ters tepki verip o şeyden iyice uzaklaşan bir karaktere sahipti; bundan ötürü Erendis’ten gönlünü soğutmaya ve Nümenor’u temelli terk edip geleceğini Vinyalonde’de aramaya karar verdi. Karada geçen zaman onu bezdiriyor, gemisinin güvertesinde ise hiç kimsenin iradesine esir olmadan, Büyük Kaptanlar’ına karşı sevgi ve hayranlıktan başka bir şey duymayan Gözüpekler’in arasında huzur buluyordu. Fakat bu kez Meneldur onun adadan ayrılmasını yasaklamıştı; bunun üzerine, kralın buyruğuna karşı gelmek pahasına, Gözüpekler'in çogunu da yanına alan Aldarion kış henüz sona ermeden yedi gemiden oluşan bir filoyla yelken açtı. Eşinin hiddetini üzerine çekmekten korkan kraliçe oğlunu uğurlamaya gitmemişti; diğer yandan, kimliğini gizlemek için pelerine sarılmış ve kapüşonunu başına geçirmiş bir kadın filonun hareket edeceği günden bir gece önce rıhtıma geldi ve Erendis'in halk arasındaki lakabını kullanarak “Bunu size Batı Diyarının Hanımı gönderdi," deyip elindeki ağaç dalını Aldarion'a uzattıktan sonra geldiği gibi hızla karanlığa karışıp gözden kayboldu.

Aldarion'un kendisine alenen karşı gelmesinden ötürü, kral ona vermiş olduğu Nümenor Gemilerinin ve Limanlarının Koruyucusu unvanını ve haliyle bu unvandan doğan yetkileri geri almış, bunun yanı sıra Gözüpekler Loncası'nın Eambar gemisindeki karargahının kapatılması emrini vermiş, Römenna tersanelerinin işlevini durdurmuş ve gemi yapımı için ağaç kesilmesini yasaklamıştı. Aradan beş yıl geçtikten sonra Aldarion Vinyalonde'de inşa ettirdiği iki yeni geminin de katılımıyla toplam mevcudu dokuza yükselmiş olan filosuyla beraber Nümenor'a döndü. Or-ta-Dünya kıyılarındaki ormanlardan kestikleri iyi cins keresteyle yüklü gemilerini rıhtıma demir attıran Aldarion, kendisinin yokluğunda adada meydana gelen değişimi haber alınca küplere bindi ve babasına şöyle çıkıştı: “Eğer Nümenor'a dönüşüm hoş karşılanmıyorsa, burada bana iştigal edebileceğim herhangi bir uğraş bırakılmadıysa, yurdumun limanlarında gemilerimin onarımını yaptırabileceğim bir tersane dahi kalmadıysa, bir an evvel buradan tekrar ayılacağım demektir; hemen çekip gitmeyişimin tek nedeni, dönüş yolunda sert rüzgarların bizi yıpratmış olması^13 ve dolayısıyla gemilerimin bakıma, adamlarımın da dinlenmeye ihtiyaç duymasıdır. Kralın oğlunun kendine eş seçmek için karşısına dizilmiş kadınların suratlarını incelemekten daha önemli işleri olmalı, değil mi? Buradan ayrı kaldığım son dönemde ormancılığa merak sardım ve tomruk işinin püf noktalarını öğrendim; benim krallık devrem sona erdiğinde Nümenor'da senin kraliyet asanın hüküm sürdüğü dönemdekinden çok daha fazla kereste olacak."

Bu sözleri haklı çıkarırcasına, beraberinde üç gemi ve en dayanıklı Gözüpekler'den oluşan çekirdek bir kadroyla aynı yıl tekrardan yelken açtı Aldarion. Bu defa onu uğurlamaya gelen veya ağaç dalı getiren hiç kimse olmamıştı çünkü Meneldur kendi ailesine veya Gözüpekler'in ailelerine mensup hiçbir kadının limana girmemesi talimatını vermişti ve yasağın uygulandığını garanti altına almak için de Römenna'nın çevresine muhafız kordonu yerleştirmişti.

Aldarion'un bu seferki yolculuğu öyle uzun sürmüştü ki herkes onun akıbetinden şüphelenmeye başlamıştı; Nümenor gemilerinin o zamana dek Valar'ın gözetiminde hep güven içinde denizlerde seyrettiğini^11 bildiği halde, bu durum Meneldur'u da ister istemez huzursuzluğa sürüklüyordu. Aldarion yola çıkalı tam on yıl olduğunda, uzunca zamandır kapılmış olduğu ümitsizlik karşısında nihayet pes eden Erendis, Aldarion'un başına bir felaket geldiği veya bir daha ayrılmamak üzere Orta-Dünya'ya yerleştiği kanısına vararak, biraz da taliplerinin kendisine nefes aldırmayan ısrarlarından kurtulmak için, kraliçenin iznini istemiş ve Armenelos'u terk edip batıda yaşayan ailesinin yanına dönmüştü. Ne var ki, aradan bir dört yıl daha geçtikten sonra, gemileri denizin dalgalarıyla dövüşmekten yıpranmış ve harap olmuş halde, geri geldi Aldarion. Nümenor'dan son ayrılışından bu yana önce Vinyalonde Limanı'na ulaşmış, ardından kıyı boynnca güneye doğru ilerleyerek o ana dek hiçbir Nümenor gemisinin uzanmaya cesaret edemediği kadar uzak sulara gelmişti; kuzeye dönüş yolunda ise ters yönde esen rüzgarlar ve büyük fırtınalarla boğuşmuşlar ve Harad açıklarında batmaktan kıl payı kurtularak nihayet limanlarının güvenli rıhtımına sığınacakken, Vinyalonde'nin hırçın denizin dalgaları tarafından dövülüp alaşağı edildiği ve düşman ka-vimlerce yağmalandığı gerçeğiyle karşılaşmışlardı. Bunun üzerine son çareye başvurup Nümenor'a dönme kararı alan küçük filo, Büyük Deniz'i geçmeye çalışırken batıdan esen sert rüzgarlar tarafından tam üç defa geri püskürtülmüş; dahası, çıkan bir fırtınada üzerine yıldırım düşmesi sonucu Aldarion'un sancak gemisinin ana direği kırılmış, derin sularda bu ve buna banzer pek çok güç-lüge gögüs gerip akla durgunluk veren çabalar sarf ettikten sonra, ruhen ve bedenen tükenmiş vaziyette Nümenor’a varabilmişlerdi. Aldarion’un dönüşü Meneldur’un içini fazlasıyla ferahlatmış olsa da, babasına ve aynı zamanda kralına isyan edip gitmeye cüret ettiği ve bu sebeple Valar’ın koruyucu tılsımını üzerlerinden kaldırmasına yol açarak Osse’nin öfkesini hem kendi hem de yoldaşlık bağıyla ona eşlik eden adamları üzerine çekme riski doğurduğu için onu azarlamıştı. Yolculuğu sırasında katlanmak durumunda kaldığı zorluklar yüzünden tavırları törpülenip yumuşamış olan Aldarion, ondaki bu değişimin farkına varan Meneldur tarafından affedilmiş ve Nümenor Gemilerinin ve Limanlarının Koruyucusu unvanını geri aldıgı gibi, buna ek olarak kendisine bir de Ormanların Koruyucusu unvanı bahşedilmişti.

Erendis’in Armenelos’tan ayrıldığını öğrenince Aldarion büyük bir üzüntüye kapıldı ama gururunu yenip de kızı aramaya bir türlü çıkamadı; evlenme teklif etmek dışında ona yaklaşmasını saglayacak bir çözüm yolu da yoktu aslına bakılırsa, fakat evlilik bagı altına girmeye kendisini henüz hazır hissetmiyordu. Onun yerine, neredeyse yirmi yıl gibi uzun bir süreyi bulan beklenmedik yoklugu süresince ihmal edilmiş şeyleri eski haline getirmeye adadı kendini; bu süre içinde Römenna başta olmak üzere adanın her yerinde tersaneler ve rıhtımlar elden geçirilmeye ve yeniden işler vaziyete getirilmeye başlandı. İnşaat işleri dolayısıyla ve daha bir sürü gerekçeyle sayısız agaç kesildiğini ve kesilenlerin yerine yeni fidanlar dikilmedigini gözlemledi; anlaşılan o ki, tüm bu kesimler yol açacagı sonuçlara dair hiçbir öngörüde bulunulmak-sızın gerçekleştirilmişti. Bunun üzerine, geriye kalan ormanların miktarını ölçmek üzere Nümenor’un dört bir yanına geziler düzenlemeye, araştırmalar yapmaya başladı.

Adanın batı bölgesindeki ormanlık arazide bir gün yine böyle at sırtında geziye çıkmışken, vücudunu tümüyle saran yeşil bir pelerini boyun kısmında kopça niyetine kullandıgı parlak bir mücevherle dügümlemiş, siyah saçları rüzgarda dalgalanarak at koşturan bir kadına rastladı. İlk bakışta bu esrarengiz yolcunun zaman zaman adanın o kesimini ziyaret eden Eldar halkından biri olduğu izlenimine kapılan Aldarion, kadın ona doğru yaklaştıkça karşısındakinin Erendis olduğunu anladı. Pelerinini bağlamak için kullandığı mücevher ise son yolculuğuna çıkmadan önce ona hediye etmiş olduğu elmasın ta kendisiydi. Bu kıza duyduğu sevgi yüreğinin derinliklerinde yeniden canlanan Aldarion, günlerinin ne denli boş ve yalnız geçtiğinin bilincine varıp anlık bir kedere kapıldı. Onun yüzünün solduğunu fark eden kız atının yönünü başka tarafa çevirmiş uzaklaşmaya hazırlanıyordu ki, Aldarion daha hızlı davranıp söze girdi: “Geçmişte seni çok sık geride bırakıp çok uzaklara kaçtığım için, şimdi sen bana aynısını yapınca sitem etmeye hakkım yok! Yine de beni affetmeni ve şu an yanımda kalmam istiyorum." Sonra beraberce kızın babası Beregar'ın evine at sürdüler ve orada Aldarion Erendis’le evlenme niyetinde olduğunu açıkça ifade etti; ne var ki, her ne kadar geleneklere ve halkının yaşam tarzına göre evlenecek çağa çoktan geldiyse de, bu fikre sıcak bakmadı kız. Bu adama duyduğu aşk körelmiş değildi, kendini naza da çekmiyordu; Aldarion’un ona olan sevgisi ve deniz tutkusu arasında tercihte bulunması gerekirse, kaybeden tarafın kendisi olacağı korkusu içini kemiriyordu sadece. Azla yetinecek biri değildi Erendis, arzuladığı sevgiliye tam anlamıyla sahip olamayacaksa baştan bu yola çıkmamayı yeğlerdi. Denize karşı öteden beri derin bir korku ve o çok sevdiği ağaçların tersanelerde kullanılmak üzere kesilmesinden dolayı derin de bir nefret besleyen kız, denize ve gemiciliğe karşı ya kesin bir zafer kazanmayı ya da bu uğurda mağlup olmayı kafasına koymuştu.

Fakat bu defa işi ciddiye bindiren Aldarion kızın kalbini çalmak için samimi ve yılmak bilmez bir gayret içine girmişti ve kızın gittiği her yerde ona eşlik ediyordu. Limanları, tersaneleri ve Gözüpekler Loncası’yla ilgili sorumluluklarını elinin tersiyle itip hayatından çıkarmış, ağaç kesim çalışmalarını durdurup aksine yeni ağaçlar diktirmeye başlamıştı. Uğraşlarını kökünden değiştirdiği bu günlerde hayatının geri kalanında hiç hissetmediği bir gönül rahatlığı ve mutluluk içinde bulmuştu kendini; geride bıraktığı günleri şöyle bir düşünüp yaşadığı andan aldığı hazzın bilincine daha iyi varması için yazık ki bu denli geç yaşına gelmesi gerekmişti. Gözüpekler Loncası'nın kuruluşunun yüzüncü yılına gelinmek üzereydi ve bu olayın yıldönümü adanın tüm limanlarında büyük şenliklerle kutlanacağından, gemisi Eambar'la Nümenor Adası'nın etrafında atacağı şeref turunda kendisine eşlik etmesi için Erendis'i ikna etmeye çabaladı. Denize duyduğu nefret ve korkuyu içine atan Erendis, onun ısrarlarına dayanamayıp bu teklifi kabul etti ve ikisi birlikte Römenna'dan yola çıkıp adanın batısındaki Andünie'ye geldiler. Orada Andünie Lordu ve aynı zamanda Aldarion'un yakın akrabası^12 olan Valandil büyük bir kutlama töreni tertiplemişti ve bu şenlik esnasında Erendis'in onuruna kadeh kaldırıp ona Uineniel, yani Uinen'in Kızı şeklinde hitap ederek onu Denizlerin Yeni Leydisi şeklinde adlandırdı. Bu hitap karşısında, şölen masasında Valandil'in karısının yanında oturmakta olduğu yerde aniden ayağa kalkan Erendis “Bana böyle seslenmekten sizi menederim!” diye bağırdı. “Benim Uinen'in Kızı şeklinde anılmam kadar yanlış bir şey olamaz, çünkü onu kendime düşman görürüm ben.”

Bunu izleyen günlerde Erendis yine şüpheye kapılmış, ikilem yaşamaya başlamıştı; çünkü Aldarion ilgisini yeniden Römenna'ya çevirmiş ve denizin önüne set çekecek devasa duvarların yapımıyla alakadar olmaya başlamıştı. O dönemki tasarıları içinde, Tol Uinen'de inşa edilecek yüksek bir kule de vardı: Calmindon, yani Işık Kulesi ismi uygun görülmüştü buraya. Söz konusu çalışmalar noktalanınca Aldarion bir kez daha Erendis'in yanına gidip ona evlenme teklif etti. Ama halen tereddüt içinde olan kız ona şöyle demekle yetindi: “Ricanızı kırmayıp geminizde size eşlik ettim, lordum. Teklifinize nihai cevabımı vermeden önce, siz de karada bana eşlik edip hoşlandığım yerleri size göstermeme izin vermez miydiniz? Günün birinde bu toprakların kralı olacak birisi için, ülkenizi çok az tanıyorsunuz.” Böylece birlikte yola çıkıp Emerie’ye geldiler; Nümenor'da koyun yetiştiriciliğinin en yaygın olduğu, yemyeşil otlaklarla kaplı bir bölgeydi burası.

Koyun sürülerinin melemeleri eşliğinde, çiftçilerin ve çobanların beyaza boyalı evlerinin yanından geçerlerken Andalion'a dönüp coşkuyla şöyle dedi Erendis: “Burada kendimi öyle huzurlu hissediyorum ki!”

“Kral Varisi'nin karısı olunca dilediğin yerde yaşayabilirsin,” dedi Aldarion. “Hele bir de kraliçe olunca, arzu ettiğin zaman gidip kalabileceğin, birbirinden farklı pek çok yerde evlerin olur.”

“Sen tahta çıktığında ben çoktan yaşlanmış olacağım,” dedi Erendis. “O zamana dek Kral Varisi nerede yaşamak istiyor bakalım?”

“Karısı her neredeyse orada,” diye cevap verdi Aldarion. “işlerinden başını kaldırabildiği zamanlar hep eşinin yanında olacak; tabii karısı da onun işlerini paylaşmıyorsa.”

“Kocamı Leydi Uinen'le paylaşacak değilim,” diye kestirip attı Erendis.

“Bana kalırsa bu çok dolambaçlı bir cevap,” diye belirtti Alda-rion. “Sırf doğayı ve serbestçe kök salıp büyüyen ağaçları seviyor diye, ben de karımı Ormanların Efendisi Orome ile paylaşmak istemediğimi söyleyebilirim pekala.”

“Çekinme, söyle o zaman,” dedi Erendis, “çünkü Uinen'e ithaf etmek için kaşla göz arasında ağaç kestirmeye başlarsın nasıl olsa.”

“Bir ağaca sonsuza dek kimsenin el sürmeyeceğinden emin olman için bana o ağacın adını söylemen yeterli,” diyerek onu temin etmeye çalıştı Aldarion.

“Bu adada yetişen her bitkinin sonsuza dek yaşamasını isterdim ben,” dedi Erendis.

Gezintilerinin geri kalanı boyunca hiç konuşmadan yan yana at sürdüler; o günden sonra yolları ayrıldı ve Erendis babasının evine döndü. Babasına bu konuyla ilgili hiçbir şey söylemeyen kız, başbaşa kaldıkları bir vakit annesi Nüneth'e içini açmış ve Aldarion'la arasında geçen konuşmayı aynen aktarmıştı.

“Ya hepsi ya hiç diye düşünüyorsun, öyle mi, Erendis?” dedi Nüneth, onun anlattıklarını dinledikten sonra. “Çocuk gibi davranmışsın. Oysa sen bu adamı seviyorsun ve sahip olduğu unvanlar bir yana, kişisel anlamda da üstün özelliklere sahip biri o. Aşkını kalbinden söküp atman hiç de kolay olmaz, üstelik sana büyük acı verir. Bir kadın kocasının sevdiği uğraşlara ilgi göstermeyi öğrenmeli ve onun ruhunda yanan ateşi canlı tutmalıdır; aksi halde kocasının gözündeki sevimliliğini yitirir. Ne var ki, söylediklerime kulak verip de kendine ders çıkaracağından şüpheliyim. Öyle üzülüyorum ki; tam evlenecek yaştasın ve böylesine güzel bir evlada sahip olan ben, onun kadar güzel torunlanm da olsun istiyorum artık. Benden uzakta, kralın evinde büyüyecek olsalar yine de gocunmazdım.”

Aslına bakılacak olursa bu konuşma Erendis'in fikirleri üzerinde etki yaratmayı başaramamıştı; fakat diğer yandan, kalbinin kendi iradesi dışında attığını ve günlerinin anlamsız ve boş geçtiğini düşünüyordu: Öyle ki, Aldarion'un uzakta olduğu yıllardakinden bile daha boş. Çünkü sevdiği adam Nümenor'da kalmayı sürdürdüğü halde, aradan geçen günlere rağmen adanın batısına uğramamıştı.

tki sevgili arasında geçen konuşmadan Nüneth kanalıyla haberdar olan Kraliçe Almarian, Aldarion'un teselliyi yeniden yolculuğa çıkmakta arayacağından korkarak (çünkü oğlu alışılmadık derecede uzun zamandır karadaydı) Armenelos'a geri dönmesi için Erendis'e haber yolladı ve kız, biraz annesinin teşvikiyle biraz da kendi kalbi öyle emrettiği için, bu çağrıya uydu. Oraya varınca Aldarion'la barıştılar ve aynı yılın ilkbaharında, Erukyerme töreni sırasında kralın kendisini izleyen maiyetiyle beraber Nümenorluların Kutsal Dağı Meneltarma'nın zirvesine yaptığı yürüyüşe katıldılar. ^16 Merasim bitip de herkes geri aşağı inerken Aldarion ve Erendis orada kalıp önlerinde dört bir yana uzayıp giden manzarayı seyre daldı: İlkbahar güneşi altında yemyeşil uzanan Batının Adası; çok uzaklarda, batı ufkundaki Avallöne'nin parıltısı^^7 doğuda, gölgeler içinde kalan Büyük Deniz; ve o mavi zirvesiyle hepsinin tepesinde yükselen Menel. Ağızlarını açıp da tek kelime etmiyorlardı çünkü Meneltarma'nın tepesinde kraldan başka hiç kimsenin konuşma yetkisi yoktu; fakat dağın zirvesinden ayrılıp helezon şekilli yoldan aşağı kıvrıla kıvrıla indikleri sırada Erendis bir an durdu ve bakışlarını Emerie'ye ve onun da ötesindeki, kendi evinin bulunduğu topraklara odakladı.

“Yözâyan'ı sevmiyor musun?” diye sordu sonra.

“Hem de çok seviyorum,” diye cevap verdi Aldarion. “Ama görüyorum ki sen bu sevgimden şüphe duyuyorsun. Oysa ben devamlı geleceğe kafa yoruyorum ve bu halkın umut dolu ve ihtişamlı bir hanedanca yönetilmesini istiyorum; eğer bir hediye alınmışsa buna anlamlı bir karşılık verilmesi gerektiği kanısındayım.”

Onun imasını anlamazlıktan gelen Erendis, konuşmasına devam etti: “Böylesi bir hediye ancak Valar'dan gelebilir ve ne şimdi ne de bir başka zamanda takas malzemesi olarak kullanılmalıdır. Edain üstün erdemlere sahip yüce bir halk olabilir, ama sonuçta onlar sadece ölümlü birer İnsan: Şu an sahip olduğumuz şeyi hayalden öteye geçmeyen bazı tutkularımız için feda edersek, ileride varlığımızı sürdüremeyiz.” Sonra ani bir hareketle boynundaki mücevheri söküp gözlerini Aldarion'unkilere dikti. “Canımın çektiği diğer şeyleri almak için bunu takas malzemesi olarak kullanmamı ister miydin?”

“Hayır!” diye bağırdı adam. “Ama onu boşuna takmanı da istemiyorum. Ayrıca görüyorum ki bu elması gözünde çok büyütüyorsun, halbuki senin gözlerinin parıltısı yanında sönük kalıyor o.” Sonra eğilip Erendis'i gözlerinin üzerinden öptü ve böyle yapmasıyla beraber kız tüm tereddütlerini ve korkularını bir yana bırakıp onu kabul etti; böylelikle, Meneltarma'nın yamacından aşağı inen o dik yolda, birbirlerine bağlılık yemini vermiş oldular.

Ardından beraberce Armenelos'a gittiler ve Aldarion Erendis'i Kral Varisi'nin sözlüsü olarak Tar-Meneldur'a takdim etti. Bu haber karşısında kral büyük bir sevince kapılmış, başkentte ve adanın her yerinde coşkulu şenlikler ve kutlamalar düzenlenmişti. Nişan hediyesi olarak Meneldur Erendis'e Emerie yöresinden hatırı sayılır miktarda toprak verdi ve orada gelini için beyaz bir ev inşa ettirdi. Sonra bir ara, “istiflemiş olduğum başka mücevherler de var,” dedi Aldari on müstakbel nişanlısına. “Nümenor gemilerinden gördükleri yardımlar karşılığında uzak diyarların krallarının bize sunmuş olduğu sayısız armağan. Güneş ışığının yapraklardan yansıyan pırıltısını andıran birbirinden değerli yemyeşil taşlar da var içlerinde.”

“Hayır, bunları duymak istemiyorum!” diye karşı çıktı Eren-dis. “Biraz erken olsa da, düğün hediyemi zaten sundun bana. Bunun sahip olduğum tek mücevher olarak kalmasını istiyorum ve ona bundan böyle eskisinden daha fazla değer vereceğim.” Bunları söyledikten sonra, Aldarion'un şaşkın bakışları altında mücevheri gümüş bir şeride geçiren kız adamdan bunu yıldız misali alnına düşecek şekilde başına takmasını rica etti. Gün gelip de keder onu esir alana dek, Erendis bu mücevheri uzun yıllar alnında taşıyacak, bundan ötürü de adanın her yanında Tar-Elestirne, yani Alnı Yıldızlı Leydi ismiyle anılacaktı. ^ Bunu izleyen süreçte hem kralın Armenelos'taki sarayına hem de adanın bütününe huzur ve mutluluk hakim oldu; öyle ki, tarih kitaplarında o yılın, yani tkinci Çağ'ın sekiz yüz elli sekizinci yılının yaz mevsiminin her zamankinden daha aydınlık ve verimli geçtiği kaydedilmiştir.

Ada halkı içinde halinden memnun olmayan tek kesim, Gö-züpekler Loncası'nın denizcileriydi. Aldarion on beş senedir Nümenor'dan ayrılmamış, ada karasuları dışına bizzat hiç sefer düzenlememişti; onun tarafından eğitilmiş yiğit kaptanlar vardı gerçi, ancak kralın oğlunun eli altındaki zenginlik ve otoriteden mahrum kaldıkları için onların seyahatleri öncekilere oranla çok daha seyrek ve kısa süreli oluyor, Gil-galad'ın ülkesinden öteye nadiren geçiyorlardı. Bu da yetmezmiş gibi, Aldarion ağaç kesim işlerini askıya aldırdığından, tersanelerde odun eksikliği baş göstermişti; bunun üzerine Gözüpekler ona bir heyet gönderip loncanın başına dönmesi için yalvardılar. Onların ricasını geri çevirmeyen Aldarion ağaç kesimlerini tekrar başlattı ve işlerin nasıl yürüdüğünü kontrol etmek için ormana gittiği zamanlarda çoğu kez ona eşlik eden Erendis, en görkemli ve de güzel çağında kesilip devrilen ve sonrasında dalları budanıp testerelerle biçilen güzelim ağaçların görüntüsü karşısında hüzne kapıldı. Bir süre sonra Aldarion bu kontrollere tek başına gitmeye başlamış, çift bir arada daha az vakit geçirir olmuştu.

Günler hızla akıp gitmiş, herkesin Kral Varisi'nin evlenmesini beklediği yıl gelip çatmıştı; çünkü nişan süresinin üç yılı aşması geleneklere aykırıydı. O yılın ilkbahar mevsiminde bir sabah Aldarion gemiyle yanaştığı Andünie Limanı'na çıkıp atını Beregar'ın evine giden yola sürdü; oraya ınİsafirliğe çağrılmıştı, Armenelos'tan yola çıkıp kara yolunu kullanan Erendis ise babasının evine olan bu yolculukta nişanlısının biraz önüne geçmişti. Limanı kuzey rüzgarlarından koruyan sarp kayalıkların kıyısına gelip durunca, başını çevirip denizden yana baktı Aldarion. Bu sezonda sıklıkla görüldüğü üzere, Orta-Dünya'ya yelken açmak isteyenlerin gözdesi olan batı rüzgarı, tepeleri beyaz köpüklere boğulmuş dalgaları kıyıya savurmaktaydı. O anda, içindeki deniz özlemi boğazını sıkan kocaman bir el gibi onu kıskacına aldı ve nefesi kesilip kalbi hızla atmaya başladı. Kendini toparlamak için bir süre çabaladıktan sonra arkasını dönüp yolculuğuna kaldığı yerden devam etti ve bundan on beş yıl önce Erendis'le tıpkı bir Eldar gibi at sürerken karşılaştıkları o korudan geçecek şekilde bilinçli olarak güzergahını değiştirdi. Gözleriyle koruluğu tararken kızın tekrar karşısına çıkacağına az daha kendi de inanıyordu, ama Erendis orada değildi ve sevdiği kadının yüzünü tekrar görebilmek için duyduğu dayanılmaz arzuyla atma hız verip akşam olmadan önce Beregar'ın evine vardı.

Erendis onu neşeli bir hava içinde, yüzünde gülücüklerle karşılamıştı; herkes onun batı topraklarına yaptığı bu ziyaretin tek bir amaç için olduğu düşüncesini taşırken, Aldarion bu misafirliği süresince evlilik konusunu hiç açmadı kıza. Geçen günler süresince Erendis nişanlısının kalabalık ortamlarda başkaları şen şakrak eğlenirken sık sık düşüncelere dalıp gittiğini ve nadiren konuştuğunu fark etti. Ona her bakışında, adamın gözleriyle karşılaşıyor, onun da kendisini süzmekte olduğunu görüyordu. Böyle durumlarda Erendis'in kalbine ani bir sancı giriyordu; çünkü Aldarion'un masmavi gözleri gri ve soğuk bir görünüme bürünmüştü ve bu bakışlarda bir çeşit açlık ve hasret okuyabiliyordu kız. Adamın yüzündeki ifade ona hiç yabancı gelmiyor, daha önceleri de sıklıkla gördüğü bu bakışın ardında yatan anlamı gayet iyi biliyordu; yine de ağzını açıp da bu konuyla ilgili tek kelime etmedi. Olan biteni dikkatli gözlerle izleyen ve her şeyin farkında olan Nüneth, kızının sessiz kalmayı seçmesinden hoşnuttu; “Kelimeler eski yaralan deşer” sözünün gerçekliğine inanırdı çünkü o. Bir süre sonra Al-darion ve Erendis Armenelos'a doğru beraberce yola çıktı ve yolculukları sırasında denizden uzaklaştıkça, üzerine çökmüş olan kasvetli hava yavaş yavaş dağılan adam, çok geçmeden eski neşesine kavuştu. Yine de, içindeki sıkıntıdan kıza bahsetmedi: Çünkü benliğinin derinliklerinde ciddi bir ikilem yaşıyor ve tercihini ne yönde kullanması gerektiğine bir türlü karar veremiyordu.

Haftalar birbirini kovalayıp da yılın sonuna gelinirken, Aldari-on nişanlısına ne evlilikten ne de denizden söz açmıştı; zamanının büyük kısmını Römenna'da, Gözüpekler Loncası'ndaki adamlarının yanında geçiriyordu. O yıl bitip de ertesi yıl resmen başlayınca, kral onu yanına çağırttı ve aralarındaki bulutlar çoktan dağılıp yerini samimi bir sevgiye bırakmış olan baba-oğul, başbaşa görüştüler.

“Oğlum,” diye söze girdi Tar-Meneldur, “hanidir beklediğim gelinimi bana ne zaman takdim edeceksin? Siz nişanlanalı üç yıldan fazla zaman geçti ve bu çok uzun bir süre. Böyle bir gecikmeye bu denli dayanabilmiş olmana ben bile hayret ediyorum doğrusu.”

Bir süre için sessiz kalan Aldarion, sonra başladı konuşmaya. “O hasretin içimde tekrar kabardığını hissediyorum, Atarinya. On sekiz yıldır denize açılmadım. içimi kemiren sıkıntı yüzünden, geceleri rahat uyuyamıyor, atıma bile hakim olamıyorum; bastığım yerde devamlı sert ve taştan bir zemin hissetmek ayaklarıma acı verir oldu.”

Bu açıklama karşısında hüzne kapılan Meneldur oğlunun haline acısa da, ondaki bu takıntıya anlam veremiyordu, çünkü kendisi hayatı boyunca gemilere karşı hiç ilgi duymamıştı. “Çok yazık!” dedi sonra. “Ama sen nişanlandın bir kere; Nümenor yasaları ve Eldar ile Edain halklarının inanışı gereği bir adamın iki karısı olamaz. Denizle evlenemezsin, çünkü sen Erendis'le nişanlısın.” Bu sözler kendisine Emerie yöresinden beraberce geçerken Erendis ile yaptıkları konuşmayı anımsattığından, Aldarion'un içi sızladı; çünkü kızın daha önceki süreçte konuyu kendisinden habersiz babası Meneldur'la değerlendirdiği gibisinden yanlış bir kanıya varmıştı. Kendisini belli bir yöne sevk etmek için başkalarının güçbirliği yaptığı hissine kapılırsa, o yolu tümden terk etmek, Aldarion’un davranış yapısının öteden beri en önde gelen özelliklerinden biriydi. “Ama evli oldukları halde demirci ustaları demir dövmeye, atlılar atını sürmeye, madenciler kayaları eşelemeye devam edebiliyor,” dedi sitemkar bir sesle. “Öyleyse, gemiciler neden denizlere serbestçe yelken açamasın?”

“Eğer demirciler örs ve çekici aralıksız beş yıl elden bırakma-saydı evli kalmayı başaran tek bir demirci göremezdin,” diyerek konuya açıklama getirdi kral. “Oysa çok az denizcinin eşi vardır ve bunu baştan göze almış olduklarından, ayrılık acısına katlanırlar. Kralın Varisi'nin ise denizcilik mesleğini seçtiği görülmüş şey değildir, ayrıca böyle bir ihtiyacı da yok.”

“Bir adamın bir işle meşgul olması için geçim derdinden başka sebepler de bulunur,” dedi Aldarion. “Hem daha yaşayacak çok yıl var önümde, acele etmem yersiz.”

“Hayır, bu kadar basit değil,” diye itiraz etti Meneldur. “Eşin olarak seçtiğin kadını da düşünmelisin: Erendis'in süreceği ömür seninkinden çok daha kısa ve yıllar onun için hızla akıp gidecek. Unutma ki o Elros'un soyundan gelmiyor ve kalbini sana vereli çok uzun zaman oldu.”

“Ben onunla birlikte olmaya heves ettiğim dönemde neredeyse on iki yıl beni bekletmeyi bildi ama," diye hatırlattı Aldarion. “Şimdiyse ben bu sürenin üçte birini bile talep etmeyeceğim ondan.”

“O zamanlar sözlü değildiniz,” dedi Meneldur. “Şimdi ikiniz için de bağlayıcı olan bir nişan geçerli aranızda. Eğer bir kez daha kendini geri çekip evlenmeye yanaşmazsa, gerçekleşmesi kuvvetle muhtemel olan şeyleri önceden sezdiği ve senin kendine hakim olamayıp yeniden tutkulanna esir düşmenden korktugu içindir. Her nasılsa sen ondaki bu korkuyu bir nebze dindirebilmişsin ve aklındakini açıkça ortaya koymaktan olabildiğince kaçınsan da, bana öyle geliyor ki, şu durumda ona karşı borçlu sayılırsın.”

Bu son sözler karşısında öfkeye kapıldı Aldarion. “Araya vekil koyacagıma, bu konuyu nişanlımla kendim konuşsam çok daha iyi.” Böyle diyerek babasının yanından ayrıldı. Kısa bir süre sonra da meseleyi Erendis'e açıp, yeniden deniz seyahatleri yapmak için duyduğu dayanılmaz özlemden ve sırf bu yüzden geceleri uyku bile uyuyamadığından bahsetti. Oturduğu yerde solgun bir yüzle onun söylediklerini dinleyen kız, “Ben de artık evlenme zamanımızın geldiğini söyleyeceksin sanmıştım,” diyebildi.

“Onun da sırası gelecek,” dedi Aldari on. “Beni son bir kez bekleyecek olursan, döner dönmez evleneceğimize söz veriyorum.” Ne var ki, nişanlısının suratına çöken kederli ifade karşısında içi burkularak, hemen o anda aklında yeni bir fikir geliştirdi. “Hemen olmalı bu,” dedi yeni bir hevesle. “Bu sene sona ermeden evlenmeliyiz. Ve sonra, Gözüpekler'e şu güne dek bir eşi daha yapılmamış görkemde bir gemi inşa ettireceğim ve bu, biricik kraliçemin açık denizlerdeki evi olacak. Böylelikle sen de benimle beraber seyahat edebileceksin, Erendis; Valar'ın, Yavanna'nın ve o çok sevdiğin Orome'nin koruyucu kanatlan altında bana eşlik edeceksin. Birlikte Eldar'ın söylediği şarkıların bugün bile duyu-labildigi diyarlara yelken açacagız; orada sana şimdiye kadar hiç görmedigin türde ağaçlar ve efendimiz Orome'nin büyük borusunun sesini uzaklardan işitebileceğin, zamanın başlangıcından bu yana el değmemiş şekilde kalmayı başarmış, Nümenor'un toplam yüzölçümünden bile daha geniş ormanlar göstereceğim.”

“Hayır Aldarion, olmaz,” dedi kız gözyaşlan arasında. “Dünya üzerinde halen tarif ettiklerine benzer yerler bulunduğunu öğren-rnek beni sevindirdi, fakat ben onları hiçbir zaman göremeyeceğim. Çünkü onları görmek gibi bir arzu yok içimde; Nümenor’un ormanlarına duyduğum sevgi bana yetiyor. Üstelik sana olan aşkıma boyun eğip seninle birlikte denize açılırsam, buraya bir daha asla dönemem. Katlanabileceğimin çok üzerinde bir yük olur bu benim için; biz derin sulara açılıp da kara bir kez gözden kayboldu mu, ölümüm kaçınılmaz olur. Büyük Deniz benden nefret ediyor; bir yandan seni ondan kopardığım bir yandan da kendimi çekip seni oyaladığım için benden intikam alıyor şimdi. Gidin artık, lordum! Ama eğer bana biraz merhamet duyuyorsanız, geçen seferkiler kadar uzun süreli olmasın yokluğunuz.”

Bu sözler Aldarion'u utanca düşürmüştü; çünkü kendisi babasına karşı haksız bir öfke göstermişken, nişanlısı onunla sevgiyle konuşuyordu. O yıl denize açılmaktan vazgeçti, ama huzuru ve neşesi kaçmıştı bir kere. “Kara gözden kayboldu mu ölüp gidermiş!” diye isyan ediyordu kendi kendine. “Eğer her sabah karayı görmeye devam edersem ölüp giden asıl ben olacağım. Bu da demek oluyor ki, onunla birlikteliğimi sürdürebilmem için buradan bir süreliğine uzaklaşmam ve de bu uğurda elimi çabuk tutmam şart.” Böylece, ilkbaharda denize açılmak üzere hazırlıklara nihayet başladı; olayların arka planında ne yaşandığını bilmeyen ada halkı bir yana, bu habere en çok sevinen, Gözüpekler olmuştu. Sefere hazırlanan üç gemi, Viresse ayının gelmesiyle beraber yola çıktı. Oiolaire dalını Palarran’ın pruvasına kendi elleriyle yerleştiren Erendis, gemiler limanın açığına yeni inşa edilmiş olan bende-ri aşıp da gözden kaybolana kadar tek damla gözyaşı dökmemişti.

Aldarion'un Nümenor’a dönmesi için altı yıldan fazla zaman geçmesi gerekmişti. Üstelik bu kez, önceki karşılanışlarının aksine, Kraliçe Alınarian onu buz gibi soğuk karşıladığı gibi, Erendis’e karşı takındığı tavrı haksız ve yakışıksız bulan halkın gözünde loncasının eski itibarından eser kalmadığı gerçeğiyle de yüzleşmesi gerekti. Aslına bakılırsa, dönüşü umduğundan da uzun sürmüştü çünkü bu gidişinde Vialonde'yi tam bir enkaz halinde bulmuş ve limanı eski haline getirmek için giriştiği tüm çabalar denizin azgın dalgaları tarafından boşa çıkarılmıştı. Kıyı şeridine yakın bölgelerde yaşayan halklar Nümenorlulardan giderek daha çok korkmaya, hattâ onları düşman gibi görmeye başlamıştı ve Aldarion'un kulağına Orta-Dünya'da onun gemilerinin varlığından hoşlanmayan bir lord bulunduğuna dair söylentiler gelir oldu. Ardından, tam eve dönüş yoluna çıkacakları sırada güneyden esen kuvvetli bir rüzgar gemileri kuzeye doğru savurdu. Mithlond açıklarında bir süre oyalandıktan sonra tekrar açık sulara uzanmayı denedilerse de, bu sefer daha da kuzeye sürüklenmişler ve buz tabakalarıyla kaplı tehlikeli sularda soğuğun tehdidiyle karşı karşıya kalmışlardı. Nihayet deniz ve rüzgarlar aman verip de sevgili adaları ufukta göründüğünde, Palarran'ın pruvasından özlem dolu gözlerle adasını seyretmekte olan Aldarion'un bakışları bir an için Meneltarma'dan geminin pruvasına bağlı duran ağaç dalına kayınca, onun kurumuş olduğunu fark etti. Uğuruna inanarak hep pruvalarında taşıdıkları ve bu sayede dalgaların köpüğüyle her daim ıslak ve yemyeşil kalabilen oiolaire dalını ilk kez böyle sararıp solmuş vaziyette gören Aldarion büyük bir hüzne kapılmıştı. Yanı başında dikilmekte olan gemicilerden biri “Donmuş, lordum,” diye açıklık getirdi konuya. “Kuzey denizlerinin soğuğuna dayanamamış. Neyse ki Sütun artık görüş mesafemize girdi; eve döndük sayılır.”

Saraya dönen Aldarion soluğu Erendis'in yanında almış, fakat kız her ne kadar heyecanlı gözlerle onun gelişini izlese de ayağa kalkıp onu karşılamamıştı. Söyleyecek söz bulamadan bir süre kızın önünde dikilen Aldarion'un bu suskunluğu kendisine de garip gelmişti. “Oturun lordum,” dedi Erendis sonra. “Anlatın bakalım, neler geçti başınızdan? Bizlerden uzakta geçirdiğiniz bunca yıl süresince anlatacak sayrsız macera biriktirmiş olmalısınız!”

Bunun üzerine Aldarion tutuk bir sesle yolculukları sırasında karşılarına çıkan engelleri ve gecikmelerine sebep olan aksaklıkları bir bir anlatırken, oturduğu yerde hiç ses çıkarmadan onu dinledi kız. Adam konuşmasını bitirince, “Valar'a seni sağ salim bize geri gönderdiği için şükürler olsun,” dedi Erendis. “Bu yol-

culuğa seninle birlikte çıkmama engel olduklan için de onlara şükretmeliyim; çünkü sizinle gelmiş olsaydım, hiç şüphe yok ki o yeşil daldan çok daha önce kuruyup ölürdüm.”

“Gemime asmış olduğun dalın soğuk topraklarda kuruması tamamen tesadüf,” diye cevap vermeye kalktı Aldarion. “Ama hemen şuracıkta beni terk etsen bile, kimsenin seni suçlu bulacağını sanmıyorum. Yine de, yüreğinde bana karşı beslediğin aşkın narin bir oiolaire dalından daha dayanıklı olduğunu umarsam çok mu ileri gitmiş olurum sence?"

“Hiç de ileri gitmiş olmazsın,” dedi Erendis, “çünkü gerçekten öyle. Sana olan aşkım henüz buz kesmedi, Aldarion. Soğuk bir kışın ardından doğan güneş gibi hayatımı aydınlatan şu yüzünü gördükten sonra, seni terk etmem düşünülebilir mi?”

“O halde bırakalım ilkbahar ve yaz yeniden ısıtsın yaşantımızı!” dedi Aldarion coşkuyla.

“Ve dileyelim kış bir daha asla gelmesin,” diye ekledi Erendis.

Kral Varisi'nin düğün tarihi olarak izleyen yılın ilkbahar mevsimi açıklanınca, Meneldur ve Alınarian tarifsiz bir sevince boğuldu. Aldarion ve Erendis, tkinci Çağ'ın sekiz yüz yetmişinci yılında Armenelos'ta yapılan görkemli bir törenle dünya evine girdiler; ada üzerindeki her evden müzik sesleri yükseliyor, sokaklar sevinçle dans eden kadın ve erkeklerle dolup taşıyordu. Bunu izleyen günlerde Kral Varisi ve müstakbel eşi her boş buldukları vakit adanın dört bir yanında at sırtında gezintilere çıktı ve nihayet, yaz ortasında bir gün, o yörenin lordu Valandil'in davetlisi olarak, kendileri şerefine düzenlenen sonuncu şenliğe iştirak etmek üzere, Andünie'ye vardılar. Hemşerileri Erendis'e duydukları sevgi ve ileride Nümenor Kraliçesi olacak kişinin kendi aralarından çıkmasının verdiği gururla, adanın batı yöresinin halkı oraya akın etmişti.

Şenlik gününün sabahında, yatak odasının batıya bakan penceresinden dışarıdaki denizi süzen Aldarion “Şuraya bak, Erendis!” diye seslendi karısına. “Geminin biri hızla limana yaklaşıyor ve bunun Nümenor menşeli olmadığı kesin; öyle ki, isterse bunu çok arzulayalım, ömrümüzün geri kalanı boyunca ne sen ne de ben böylesi bir geminin güvertesine ayak basabiliriz." Bunun üzerine yattığı yerde doğrulup pencereden dışarı, kocasının gösterdiği yöne bakan Erendis, en az tepesinde daireler çizerek uçuşmakta olan kuşlar kadar beyaz renkteki, güneş ışığı altında yelkenleri de tıpkı gövdesine vuran dalgaların köpüğü gibi gümüşi pırıltılar saçan uzun ince yapılı bir geminin limana doğru ka-yarcasına ilerlediğini gördü. Nümenor Adası üzerinde kendilerine en yakın gördükleri topluluk olan batı yakası halkının^19 bir ferdi olan Erendis’in düğünü şerefine Eldar'ın gönderdiği tebrik heyetiydi bu. Baştan aşağı bembeyaz çiçeklerle donatılmış olan gemi-dekiler akşam olunca başlarına tatlı kokusuyla çevredeki herkesin içine huzur saçan elanor^20 ve lissuin çiçeklerinden yapılma taçlar giydiler. Ozanlar da getirmişlerdi yanlarında; Nargothrond ve Gondolin’in halen ayakta olduğu o çok eski çağlarda İnsanlarla Elflerin birlikte söylediği şarkıları seslendiriyorlardı. Kutlamalar süresince Eldar’ın uzun boylu ve güzel yüzlü temsilcileri İnsanlarla kaynaşarak onlarla aynı masaları paylaştı. Yine de, Elf ya da İnsan, bu mutlu şenliğe katılanlar arasında hiç kimse, Andünie halkının gözünde Erendis’ten daha güzel değildi; eski efsaneleri bilenler onun gözlerinin en az Morwen Eledhwen’inkiler^21 ve hattâ Avallöne ahalisininkiler kadar ışıltılı olduğunu ileri sürüyordu.

Eldar beraberinde pek çok hediye de getirmişti. Aldarion’a karbeyaz renkte gencecik bir fidan sundular; henüz yaprak açmamış olan bu fidanın gövdesi düz ve güçlü olmakla beraber çelik gibi esneyebiliyordu da. “Lütfen teşekkürlerimi kabul edin," dedi Aldarion Elflere. “Böylesi bir ağaçtan elde edilecek odun çok değerli olsa gerek."

“Belki de öyledir," diye karşılık verdi Elfler. “Şu ana dek bu ağaçlardan kestiğimiz hiç olmadı. Yaprakları yazın harikulade bir görünüme kavuşur, kışınsa nadide çiçekler açar. Bu ağacı bizim gözümüzde değerli kılan da bu özellikleridir."

Erendis'e ise gagaları ve ayakları altın sarısı renginde bir çift gri kuş verdiler. Tatlı sesler çıkararak karşılıklı cıvıldaşan bu kuşlar, aynı ezgiyi ikinci bir kez tekrarlamamaya özen gösteriyordu sanki. Içlerinden biri farklı bir yöne uçarak digerinden ayrılacak olursa cıvıldamayı o anda kesiyorlar ve ancak birbirlerini bulup tekrardan bir araya geldikleri zaman yeniden ötmeye başlıyorlardı.

“Kaçıp gitmelerine nasıl engel olacagım?” diye sordu kız.

“Bırakın özgürce uçsunlar,” dedi Eldar'dan biri. “Çünkü biz onlara gereken konuşmayı yaptık ve sizin isminizi verdik; bundan böyle siz nerede bulunursanız onlar da yakınınızda olacak. Hayat boyu birbirlerine sadık kalırlar, ki çok uzun bir süreçtir bu. Belki de gün gelir çocuklarınız bunlar gibi daha nice kuşların cıvıldadığı bahçelerde koşup oynar.”

O gecenin ilerleyen saatlerinde, açık pencereden içeri dolan hoş bir kokuyla aniden uyandı Erendis. Batıya dogru yönelmiş olan dolunayın ışıgı her yanı aydınlatıyordu. Yataktan çıkıp pencereye yanaşan Erendis tüm arazinin gümüşi bir panltı altında sakince uyumakta olduğunu gördü; kendisine hediye edilmiş olan iki kuş, pencerenin pervazına sakince tünemiş, ona bakıyordu.

Andünie'deki şenlik sona erince Aldarion ve Erendis bir süre-ligine kızın babasının evine gitmiş, orada kaldıkları süre zarfında kuşlar her gece Erendis'in uyuduğu odanın pencere pervazına konmayı sürdürmüştü. Belli bir zaman sonra Beregar ve Nüneth'e veda eden yeni evli çift son durakları olan Armenelos'a geri döndü; çünkü kralın arzusu varisinin de başkentte, kendisine yakın bir yerde yaşaması yönündeydi ve bu doğrultuda orada, ağaçlık bir bahçenin ortasında onlar için bir ev hazırlatmıştı. Elflerin düğün hediyesi olan agaç bu bahçeye dikilmiş, yine Elfler tarafından hediye edilmiş olan kuşlar bu agacın dalları arasına yuva yapıp orada cıvıldamaya başlamıştı.

tki sene sonra gebe kalan Erendis, bunu izleyen ilkbahar sezonunda Aldarion'a bir kız evlat verdi. Bebeğin ileride çok güzel bir genç kız olacağı daha doğumundan belliydi, beklendiği gibi de oldu: Eski efsanelere göre, soyun son temsilcisi Ar-Zimraphel hariç, Elros'un soyundan gelmiş ve gelecek tüm kadınlar arasında en güzeliydi bu kız. Ilk isminin koyulması zamanı gelince ona Ancalime adını uygun gördüler. Kalbi neşeyle dolan Erendis “Hiç şüphe yok ki, Aldarion şimdi bir de erkek evlat, bir varis isteyecektir,” diye geçiriyordu içinden. “Bu da uzunca bir süre daha yanımdan bir yere ayrılamayacağı anlamına gelir.” Çünkü denizden ve onun kocası üzerindeki etkisinden gizliden gizliye korkmaya devam ediyordu; her ne kadar bunu belli etmemeye çalışsa ve kocasıyla eski maceralan ve geleceğe dönük beslediği umutlar ile tasarılan hakkında sohbetler ediyor görünse de, kimi zaman ev olarak kullandığı gemisine gidişini veya Gözüpekler'le gereğinden çok zaman geçirişini kıskançlıkla takip ediyordu. Aldarion bir keresinde ondan kendisiyle beraber Eambar'a gelmesini istemiş, ama kansının gözlerinde onun bu işe gönülsüz oldugunu ele veren bir bakış yakalayınca bu konuda ısrarcı olmamıştı. Erendis'in endişeleri boşuna da degildi aslında. Aralıksız olarak karada ge-çirdigi beş yıl zarfında Aldarion Ormanların Koruyucusu unvanı taşımasından ötürü ormanların bakımına çokça zaman ayırmış ve bu ugurda evinden günlerce ayrı kaldığı olmuştu. Onun bu çalışmaları sayesinde Nümenor kereste yönünden yine kendi kendine yetebilen bir konuma gelmişti; halkın nüfusu da bir yandan devamlı artış gösterdiginden, hem bina inşaatları hem de diger gereksinimler için ahşap malzemelere her zamankinden fazla ihtiyaç duyuluyordu. tkinci Çag'ın bu evresinde taş ve maden işçiliği oldukça gelişmiş durumdaysa da (çünkü Edain halkı içinde yaşı digerlerine oranla daha ileri olanlar vaktiyle Noldor'dan çok şey öğrenmişti), Nümenorlular gerek günlük hayatta gerekse çok sevdikleri oymacılık sanatında kullanmak üzere ahşap menşeli ürünleri tercih ediyordu. O sıralar geleceği düşünerek hareket etmeyi sürdüren Aldarion, agaç kesimlerinin yogun olarak yapıldıgı bölgelerde yeni fidan dikme işlemlerine hız veriyor, boş alanları ağaçlandırıyor, farklı türde ağaçların yetişmesine uygun özellikteki atıl arazileri elden geldiğince değerlendiriyordu. Nümenor Kraliyet Asası'nı taşımış olanlar içinde Aldarion ismiyle kolaylıkla ayırt edilip çok geniş kitlelerce tanınması bu döneme rastlar. Yine de, Erendis de dahil olmak üzere pek çokları, onun ağaçlara karşı özel bir sevgi beslemediğini ve sırf diğer amaçlarını hayata geçirmek için kereste elde etmek üzere ormanların bakımını üstlendiğini düşünüyordu.

Denizle ilgili durumun da pek farklı olduğu söylenemezdi. Nüneth'in çok önceleri Erendis'e söylediği çıkıyordu sanki: “On-daki bu tutkunun kaynağı gemilermiş gibi görünüyor, kızım, çünkü onlar insan aklının ve elinin ürünüdür; ama ben onun yüreğini tutuşturan şeyin büyük denizin rüzgarları ve hırçın dalgalarıyla boğuşmanın veya yeni topraklar keşfetmenin ötesinde bir heyecan olduğunu sanıyorum, zihninin derinliklerinden koparıp atamadığı çok daha büyük çaplı bir hayalin peşinde o bence.” Aslında bu tahminiyle gerçeğe çok yaklaştığını kendisi de bilmiyordu; çünkü Aldarion ileri görüşlü biriydi ve halkının daha geniş bir yaşam alanına ve zenginliğe ihtiyaç duyacağı günler için şimdiden önlem alıyordu; kendisi bunun tam olarak farkında mıydı bilinmez ama, Nümenor'un ve onu yöneten kralların gücünün zirveye çıktığı bir dönemin düşünü kuruyor ve daha geniş toprakları hakimiyet altına almak üzere seferler başlatabilecekleri birer tutunma noktası arıyordu. Bu sebeple, çok geçmeden ilgisini ormanlardan çekip yeniden tersane işlerine ve filo kurmaya yoğunlaştırdı; devasa direkleri ve bulutu andıran kocaman yelkenleriyle bir şehir dolusu insan ve mühimmatı taşıyabilecek kapasitede yüzen bir kaleden farksız kocaman bir gemi inşa etme hayali belirmişti kafasında. Bu hayali gerçekleştirmek üzere Römenna tersanelerinde sayısız çekicin ve testerenin çıkardığı gürültüden oluşan aralıksız bir uğultu duyulmaya başlaması için çok zaman geçmesi gerekmemiş, izleyenlerin hayret dolu bakışları altında, irili ufaklı pek çok teknenin arasında, kenarları çıkıntılı o tuhaf gövdesiyle dev bir gemi şekil almıştı.' Herkes ona Turuphanto, yani Ahşap Balina dese de, gerçek adı başkaydı.

Aldarion kendisine bu gelişmelerden bahsetmezken, durumu başka kanallardan öğrenen Erendis’in huzuru kaçtı. “Bu yeni gemi inşaatları da ne oluyor, Limanların Koruyucusu? Elimizde yeterince gemi yok mu sanki? Bu yıl daha kaç tane ağacı ömrünün en güzel çağında kesmeniz gerekecek?” Yüzünde hafif bir tebessümle, dalga geçer gibi söylüyordu bunları.

“isterse karısı dünyanın en güzel kadını olsun,” diye cevapladı Aldarion, “bir adamın evinden uzakta yapması gereken işler de vardır. Ağaçlar büyür ve sonra devrilip kesilir. Hem kestiğimden daha çoğunu dikiyorum ben.” O da karısının konuşmasına aynı alaycı tavırla karşılık vermekle beraber, Erendis'in yüzüne bakmaktan kaçınıyordu. Bu konu üzerine yaptıkları ilk ve son konuşma olmuştu bu.

Ancalime dördüncü yaş gününe yaklaştığında, Aldarion en sonunda Erendis'e bir kez daha Nümenor'dan uzaklara yelken açma niyetinde olduğundan bahsetti. Kadın bunu sükûnetle karşılamış, oturduğu yerden bile kalkmamıştı; çünkü onun için beklenmedik bir haber sayılmazdı bu. Kocasını kararından vazgeçirmeye çalışmanın boşuna olacağının da bilincindeydi. Ancalime'nin yaş gününü bekleyip yola çıkmayan Aldarion, o günün çocuğu için çok renkli geçmesine özen gösterdi. Evin geri kalan ahalisi hiç bu havayı paylaşınasa da, gün boyunca gülmüş, neşeyle oradan oraya koşuşturmuştu küçük kız. Gece olup da Aldarion onu yatağına yatırırken şöyle dedi babasına: "Bu yaz beni nereye götüreceksin, tatanya? Mamil'in bana bahsettiği, üzerinde koyunların otladığı yemyeşil çayırların ortasındaki beyaz evi görmeyi çok istiyorum.” Bu ricayı yanıtsız bırakan Aldarion izleyen birkaç gün süresince oradan uzaklaştı ve ancak yolculuk hazırlıkları tamamlanınca Erendis'le ve çocuğuyla vedalaşmak üzere eve döndü. O anda kendisini daha fazla tutamayan kadının gözlerinden yaşlar boşaldı. Bu gözyaşları karşısında üzüntüye kapıldığı kadar sinirleniyordu da Aldarion, çünkü kararını vermişti ve yüreğine taş basmıştı bir kere. “Yapma böyle, Erendis,” dedi karısına. “Buradan bir yere kıpırdamayalı tam sekiz yıl oldu. Kralın oğlunu, Tuor'un ve Earendil'in soyundan gelen birini yumuşak sözlerle buraya sonsuza dek bağlayamazsın. Hem ben ölümümü aramaya gitmiyorum. Yakında geri döneceğim.”

“Yakında mı?” dedi kadın. “Ama geçen yılların acıması olmayacaktır ve dönerken beraberinde o yılları getiremezsin. Benim ömrüm seninki kadar uzun değil, kalan zamanımın kısıtlı olduğunu sen de biliyorsun. Gençliğim hızla soluyor; oysa halen tek çocuk annesiyim. Ne zaman sana bir varis doğurabileceğim? Soğuk yatağımda yalnız başıma yattığım zaman dilimleri giderek uzuyor ve sıklaşıyor. "^22

“Halbuki ben, son zamanlarda bunun böyle olmasını kendin tercih ettiğin kanısını taşıyordum,” dedi Aldarion. “Bu konudaki düşüncelerimiz farklı olsa da, birbirimize danlmanın alemi yok. Aynanın karşısına geçip kendine bir bak, Erendis. Sen çok güzelsin ve hiçbir yaşlanma emaresi göstermiyorsun. Gönlüme ve zihnime hiç rahat vermeyen şu tutkumu doyurabilmem için bana tanıyabileceğin zamanın var halen. tki yıl! Senden tek dileğim, bana iki yıl vermen!”

“‘Sen razı olsan da olmasan da buradan iki yıllığına uzaklaşacağım,’ desen daha açık olurdu,” dedi Erendis. “Al öyleyse, iki yılın senin olsun! Ama sana daha fazla zaman tanımamı bekleme. Earendil’in kanını taşıyan bir kral çocuğundan sözünün eri olması beklenir.”

Ertesi sabah Aldarion aceleyle evden ayrıldı. Koltuk altlarından tutup kaldırdığı Ancalime’yi sadece bir an öpmüş, sonrasında kendisine sarılmak isteyen küçük kızını geri yere bırakarak atma atlayıp hızla uzaklaşmıştı. Çok geçmeden, dev gemi Römenna’dan ayrıldı. Yeni gemisine Hirilonde, yani Liman Kâşifi adını vermişti Aldarion. Ne var ki Tar-Meneldur onları iyi dilekleri eşliğinde uğurlamayı reddetmiş, Erendis ise sağ salim geri dönmeleri temennisini simgeleyen Yeşil Dal’ı pruvaya asmak için ne kendi gelmiş, ne de dalı başka biriyle göndermişti. tkinci Kaptanın karısının geminin pruvasına astığı büyük oiolaire dalının yanı başında dikilen Aldarion, gözleriyle iskeleyi tarayıp da aradığı şeyi bir türlü bulamayınca, hüzne kapılmıştı. Yine de, Meneltarma’nın zirvesi alacakaranlığın içinde yitip gidene dek bakışlarını adadan başka yöne çevirmedi.

Erendis o günün geri kalanını kederli düşüncelere dalmış vaziyette odasında tek başına oturarak geçirdi. Öncekinden farklı olarak, kalbinin derinliklerinde derin bir öfke de hissediyordu bu kez; Aldarion'a olan sevgisi ciddi şekilde yara almıştı. Denizden öteden beri nefret etmesi şöyle dursun, kendisine büyük gemilerin ahşaptan yapılma bordalarını anımsattıkları için, o çok sevdiği ağaçları görmeye de dayanamaz hale gelmişti şimdi. Bunun üzerine Armenelos'tan ayrıldı ve adanın orta kesimindeki, kimi uzaktan kimi yakından sayısız koyun melemesinin karıştığı rüzgarın bile kişiye uykulu bir ferahlık verdiği Emerie'ye gitti. “Bu ses kulağıma martıların bağırtılarından çok daha tatlı geliyor,” diye düşünüyordu, kralın kendisine hediye etmiş olduğu beyaz evin kapısında durmuş, çevresini saran tabiata kulak verirken. Çimenlerin hiçbir çit veya duvar tarafından engellenmeksizin otlaklarla birleştiği, batıya doğru hafifçe yokuş aşağı meyleden bir arazi uzanıyordu yanında. Ancalime'yi de beraberinde getirmiş, ana kız çevrelerinde birbirlerinden başka konuşacak kimsenin olmadığı bu ortamda başbaşa kalmıştı. Çünkü Erendis evinde hepsi kadın olan hizmetçilerinden başkasını bulundurmuyordu ve sohbetleri sırasında küçük kızının aklını hep kendi istediği yönde şekillendiriyor, bunu yaparken erkeklere olan garezini onun zihnine işle-rnekten çekinmiyordu. Gerçekten de, Ancalime'nin karşılaştığı erkekler yok denecek kadar azdı; çünkü Erendis arazisi içinde çiftlik binası veya ahıra yer vermemişti, sahip olduğu birkaç bahçıvan ve çoban ise akşamları belli bir mesafe uzaklıktaki evlerine gidiyordu. Kralın nadiren gönderdiği bir haberci dışında hemen hiç erkek uğramazdı o taraflara, ki o da mesajını ilettikten sonra geldiği hızla geri dönerdi. Erkekler o evde olağandışı bir soğukluk olduğu hissine kapılırdı; öyle ki, beyaz evin civarında bulundukları zamanlarda seslerini yarı alçaltırlar, adeta fısıldayarak konuşurlardı.

Emerie'ye gelişlerinden kısa bir süre sonra, bir sabah kuş cıvıltılarıyla uyanan Erendis, uzunca zamandır Armenelos'taki bahçesinde yaşayan ve oradan ayrılırken yanına almayı unuttuğu Elf kuşlarının pencerenin pervazına konmuş olduğunu gördü. “Sizi tatlı şapşallar, uçun gidin haydi!” dedi kadın. “Burası sizin gibi neşeli varlıklar için uygun bir yer değil.”

Bunun üzerine kuşlar cıvıldamayı bırakıp kanatlanarak ağaçların tepesine kadar yükseldi ve beyaz evin çatısı üzerinde üç kez döndükten sonra batıya doğru uzaklaştı. Aynı gün akşam saatlerinde kızın babasının evine ulaşan kuşlar, Andünie’deki şenlik dönüşü Erendis’in geceyi Aldarion’la beraber geçirdiği odanın penceresi önüne gelip tünediler. Ertesi sabah Nüneth ve Beregar onları orada görüp tanımış, fakat Nüneth’in elini onlara doğru uzatmasıyla beraber dimdik yukarı uçan iki kuş sonrasında hızla uzaklaşmıştı. Kuşlar denize, geldikleri toprakların bulunduğu yöne doğru kanat çırparken, güneş ışığı altında birer parıltıdan farkları kalmayıncaya dek arkalarından baktı kadın.

“Anlaşılan o ki, damadımız bir kez daha denize açılmış ve kızımızı yalnız bırakmış,” dedi sonra Nüneth.

“Öyleyse Erendis bunu bize neden haber vermedi?" diye sordu Beregar. “Halen buraya gelmeyişinin sebebi ne olabilir ki?”

“Elf kuşlarını salıvermekle, verilebilecek en kesin haberi vermiş oldu zaten,” dedi Nüneth. “Ama bana sorarsan böyle yapmamalıydı. İyiye işaret değil bu. Neden yaptın bunu kızım, neden? Böyle yapmakla kendini neyin önüne attığını biliyor muydun acaba? Onu biraz kendi haline bırakalım, Beregar, her neredeyse artık. Hem onun evi burası değil, gelse bile dertlerine derman bulamaz burada. Kocası nasıl olsa geri dönecek. O zaman Valar’a dua edelim de Erendis’in aklı başına gelsin... ya da en azından durumu daha da kötüye götürmeme açıkgözlülüğünü gösterebilsin!”

Aldarion’un sefere son çıkışı üzerinden iki yıl geçmişti ve Erendis kralın ricası üzerine Armenelos’taki evlerinin elden geçirilip temizlenmesi ve Kral Varisi’ni karşılamaya yakışır şekilde süslenmesi için emirler verdi; ne var ki kendisi eve dönmeye hiç de niyetli görünmüyordu. Kralın niçin eve dönüş hazırlığı yapmadığı yönündeki sorusuna şu cevabı gönderdi: “Eğer öyle emrederseniz elbet gelirim, atar aranya. Ama acele etmemin gereği var mı hakikaten? Kocamın gemisinin yelkenleri doğu ufkunda göründüğünde, evime dönmek için fazlasıyla zamanım olacak zaten.” İçinden ise şöyle geçiriyordu: “Kral tıpkı bir denizci eşi gibi rıhtımda yolcu yolu gözlememi mi bekliyor benden? Eskiden olsa bunu yapardım belki, ama o elbiseyi üzerimden çıkaralı çok oldu. Denizci eşi rolünü yeterince uzun süre oynadım ben.”

O yıl geride kalırken ufukta hiçbir gemi görünmemiş, ertesi yılın sonbaharına kadar bu böyle sürüp gitmişti. Sonra duygusuz ve sessiz bir görünüme büründü Erendis. Armenelos’taki evin kapısına kilit vurulmasını emretti. Emerie’deki kendi evinden ise asla birkaç saati geçecek kadar ayrı kalmıyordu. Tüm sevgisini kızına yoğunlaştırmıştı; Ancalime’yi sımsıkı kucaklıyor, onu bir an olsun yanından ayırmıyor, büyükannesi Nüneth’i ve diğer yakınlarını görmek için batı topraklarına gitmesine bile izin vermiyordu. Ancalime’nin her tür eğitimiyle bizzat kendi ilgileniyordu; kısa süre içinde okuma-yazmayı söken küçük kız annesiyle Nümenor’daki asillerin kullandığı Elf dili üzerine alıştırmalar yapıyordu. Ne de olsa bu dil, Beregar’ınki de dahil olmak üzere adanın batı yöresindeki bazı ailelerin günlük konuşma diliydi ve Erendis, Aldarion’un aksine, Nümenorluların dilinden hiç hazzetmiyor ve onu pek nadir kullanıyordu. Evde bulduğu sürüyle kitap ve eski parşömen içinde dilini anlayabildiklerinden, Nümenor’un tarihçesi ve eski çağlar hakkında birçok bilgi edinen Ancalime, evdeki hizmetçi kadınlarla Erendis’in haberi olmadan yaptığı sohbetler sırasında farklı toplumların kültürleri ve doğu denizinin ötesindeki anakarada yaşayan halklar üzerine yüzeysel de olsa bazı şeyler duyuyor, bunları aklının bir köşesine yazıyordu. Yine de hizmetçi kadınlar çocukla olan ilişkilerinde mesafeyi koruyorlar, biraz da hanımlarının korkusuyla, temkini elden bırakmıyorlardı; o yüzdendir ki, Emerie’deki beyaz evde günler Ancalime için kahkahadan uzak ve sıkıcı geçiyordu. Sanki yakın zaman önce orada biri ölmüş gibi sessizliğe gömülü olan bu evde hiç müzik sesi duyulmazdı; çünkü o tarihlerde Nümenor'da müzik aletlerini kullanmak erkeklere mahsus bir işti ve Ancalime'nin çocukluk yıllarında duyabildiği müzik sesi, hizmetçi kadınların evden ve Emerie'nin Ak Leydisi'nden uzakta bir yandan gündelik işlerini yaparken söylediği şarkılardan ibaretti. Ancalime artık yedi yaşına gelmişti ve her izin alabildiğinde kendini evden dışarı atıp alabildiğine uzayıp giden o bembeyaz çayırlarda özgürce koşturuyordu; böyle zamanlarda koyun güden kadınlara eşlik ediyor, öğle güneşinin altında onlarla beraber yemek yiyordu.

O yılın bir yaz günü, yaşı kendisinden az büyük bir oğlan çocuğu uzaktaki çiftliklerin birinden sipariş verilmiş yiyecekleri getirmek üzere tam beyaz eve yaklaştığı sırada, evin arkasındaki avluda süt içip bir yandan ağzındaki ekmeği gevişlemekte olan Ancalime ile karşılaştı. Aşağılar bakışlarla onu süzen kız, hiçbir şey demeden süt içmeyi sürdürüyordu. Elindeki kulplu çanağı hemen onun önüne, yere bıraktı oğlan.

“Bakmaya devam et, koca gözlü!” dedi sonra kıza. “Güzel bir kızsın, ama benim için fazla sıskasın. Şundan biraz yersen belki semirirsin de seni beğenirim.” Böyle söyleyerek çantasından bir somun çıkardı.

Tam o sırada yaşlı hizmetçilerden biri avlunun yanındaki mandıranın kapısında belirip “Çekil oradan, îbal!” diye bağırdı. “Dönüş yolunda da adımlarını aç; aksi halde annene iletmen için sana verdiğim mesajı daha eve varmadan unutacaksın!”

“Sen buralarda olduğun sürece bekçi köpeğine ihtiyaç yok, Zamîn Ana!” diye bağıran oğlan hemen ardından havlarcasına çığlıklar atarak yakındaki çitin üzerinden bir sıçrayışta atlayıp bayır aşağı koşarak uzaklaştı. O yörede doğup büyümüş olan Zamîn kimseden lafını esirgemeyen ve Ak Leydi karşısında bile düşündüğünü açıkça söyleyebilen bir köylü kadındı.

“Kimdi bu gürültücü çocuk?” diye sordu Ancalime.

“Oğlanın biri işte,” dedi Zamîn. “Hepsi böyle değil midir zaten? Ama doğru ya, sen nereden bileceksin ki? Ortalığı kırıp dök-rnekten ve boyuna tıkınmaktan başka bir şey yapmazlar. Hele bu, oburların en önde gidenidir ... Boşuna da degil hani. Babası geri döndügünde güçlü kuvvetli bir erkek evlat bulacak karşısında; ve bu dönüş kısa süre içinde gerçekleşmezse, geri geldiginde oglunu tanıyamayacak bile. Diger oglanlar için de aynısı geçerli.”

“Demek bu çocuğun da bir babası var?” diye sordu Ancalime. “Pek tabii,” dedi Zamîn. “Güneydeki büyük lordun emrinde yaşamını sürdüren çobanlardan biri olan Ulbar’dır onun babası: Koyunların Efendisi deriz onun hamisine, babanın da yakın dostudur aynı zamanda.”

“Peki neden bu çocugun babası evinde degil?”

“Neden olacak, herinke," diye açıklamaya girişti kocakarı, “o da şu Gözüpekler’in methine aldandı ve baban Lord Aldarion’la birlikte son yolculuğa çıkanlara katıldı: Nereye ve niçin gittiklerini ise Valar’dan başkası bilmiyor.”

O akşam Ancalime beklenmedik bir anda annesinin karşısına geçip sordu: “Babamın bir diger ismi de Lord Aldarion mu?” “Öyle diyenler de vardı,” dedi Erendis. “Bunu neden soruyorsun?” Gayet sakin ve soguk bir sesle konuşsa da, şaşırmış ve rahatsız olmuştu kadın; çünkü o ana dek çocuguyla arasında Aldarion’a dair hiçbir konuşma geçmemişti.

Onun sorusuna cevap vermektense, “Babam ne zaman dönecek?” diye sordu küçük kız.

“Bu soruyu sorma bana!” dedi Erendis tepkiyle. “Çünkü cevabını ben de bilmiyorum. Belki de hiçbir zaman dönmeyecek Ama bunu kendine dert etmemelisin; annen hep yanında ve sen onu sevdiğin sürece seni asla bırakıp gitmeyecek”

O akşamdan sonra Ancalime babasından bir daha hiç bahsetmedi.

Günler birbirini kovalayıp bir yıl daha ve sonra bir yıl daha geride kaldı ve Ancalime o ilkbaharda dokuz yaşına girdi. Kuzular dogup büyürken ve bir yün kırpma sezonu daha gelip geçerken, kızgın yaz güneşi çimleri kavuruyordu. Sonbahar yağmurları izledi bunu. Sonra bir anda, pek çok bulutu da beraberinde sürükleyerek doğudan esen sert bir rüzgar, Hirilonde'yi gri suların üzerinden aşırarak Römenna Limanı'na attı. Aldarion'un döndüğü haberi Emerie’ye ulaştıysa da, Erendis bundan çocuğuna bahsetmemişti bile. Rıhtımda kendisini karşılamak üzere bekleyen hiç kimse bulamayan Aldarion yağmurun altında at sürerek Armenelos'a vardı; fakat orada da evinin kilit vurulmuş kapılarıyla yüz yüze geldi. Büyük bir ümitsizliğe ve kedere kapılmış, fakat ne olup bittiğini başkalarına sormayı gururuna yedirememişti; kendisine anlatacak çok şeyi olduğunu düşündüğü babasının yanında aldı soluğu.

Kralın huzurunda beklediğinden sıcak bir karşılama bulamamış, Meneldur onunla kralların davranışları ve idareciliği şüphe uyandıran subaylarına karşı takınacağı tavırla konuşmuştu. “Uzun süredir yoksun,” dedi babası buz gibi bir sesle. “Yola çıkmadan önce belirlemiş olduğun dönüş tarihinin üzerinden üç sene geçti.”

"Bunun farkındayım,” dedi Aldarion. “Denizden bezeli çok oluyor ve ne zamandır batıya dönmenin özlemini duyuyorum. Ama geri dönüşüm elimde olmayan nedenlerle gecikti; çünkü orada yapacak çok iş vardı. inşa etmiş olduğum her şeyin orada bulunmadığım süre içinde tersine çevrildiğini, emeklerimizin boşa çıkarıldığını gördüm.”

“Bunu tahmin ederim,” dedi Meneldur. “Korkarım ki burada, kendi yurdunda da pek farklı bir durumla karşılaşmayacaksın.”

“Yaraları saracağımı umuyorum,” dedi Aldarion. “Şu da var ki, dünya sürekli bir değişim içinde. Denizin ötesindeki topraklarda, Batının Lordları'nın güçlerini birleştirip Angband'ın üzerine çullanmalarının üzerinden neredeyse bin yıl geçecek; ve gördüm ki geride kalan çağda yaşanan kahramanlıklar günümüzün Or-ta-Dünya halkları tarafından unutulmuş, silik birer efsane olarak kalmış. Bir kez daha felaket bulutları dolaşıyor başlarında, korku onların yakasım bırakmıyor. Orada gözlemlediğim şeyleri sizinle paylaşmayı ve ileride yapılması gerekenler hakkında fikrinizi almayı öyle istiyorum ki."

“Bunu ben de çok isterim,” dedi Meneldur. “Ama daha acil olduğunu düşündüğüm başka meseleler var. Derler ki, ‘Bir kral halkına çekidüzen vermeye kendi evinden başlamalı.' Herkes için geçerlidir bu. Izin ver sana bir tavsiyede bulunayım, Meneldur'un oğlu. Senin de kendine ait bir yaşantın var ama bugüne dek benliğinin yarısını hep ihmal ettin. Sana söyleyeceğim şudur: Evine dön!”

Durduğu yerde aniden kaskatı kesilen Aldarion suratında ciddi bir ifadeyle baktı babasına. “Eğer biliyorsan, sen söyle bana; benim evim neresi?"

“Senin evin, karının bulunduğu yerdir,” dedi Meneldur. “Iste-yerek veya istemeyerek, ona verdiğin sözü tutmadın. Şu an denizden çok uzakta, Emerie'de, kendisine ait olan beyaz evde yaşıyor. Sen de bir an önce oraya gitmelisin.”

“Eğer bana karımın orada olduğuna ilişkin bir işaret bırakılmış olsaydı, limana inince dosdoğru oraya giderdim,” dedi Alda-rion. “Artık bunu yabancılara sorup öğrenmeme gerek kalmadı en azından.” Tam arkasını dönmüş gidiyordu ki, birden duraklayıp tekrar babasına doğru döndü: “Kaptan Aldarion'un denizlerin ötesindeki toprakları keşfe çıkan diğer benliği, büyük bir aciliyet taşıdığını utanmadan ifade edeceği bir şeyi size sunmayı az daha unutuyordu: Armenelos'taki sarayında Nümenor Kralı'na iletilmek üzere kendisine emanet edilmiş bir mektup.” Mektubu Meneldur'a uzattıktan sonra eğilip onu selamladı ve salondan ayrıldı; aradan bir saat geçmeden, çöken karanlığa aldırmaksızın at sırtında yola koyulmuştu bile. Bu yolculukta ona adamlarından yalnızca ikisi eşlik ediyordu: Adanın batı yöresinden gelme Hen-derch ve Emerieli Ulbar.

Dörtnala at sürerek ertesi gün akşamüzeri Emerie'ye ulaştıklarında, hem kendileri hem de altlarındaki atlar çatlamak üzereydi. Batmak üzere olan güneş bir bulutun ardında kaybolurken, tepedeki beyaz evin arazinin ortasında yapayalnız ve solgun bir görünüşü vardı. Aldarion evi uzaktan görür görmez yanında taşıdığı boruyu öttürerek gelişlerini haber verdi.

Evin giriş avlusunda atından adadığı sırada Erendis'i yakaladı gözleri: Giriş kapısının iki yanındaki sütunlara doğru çıkan basamakların orta yerinde, beyaz bir elbise içinde dikiliyordu kadın. Eşi her ne kadar kendisine dingin ve mağrur bir hava vermeye çalışsa da, ona doğru adım attıkça kadının gözlerinin yaşlarla dolu dolu olduğunu fark etti Aldarion.

“Geciktiniz, lordum,”dedi Erendis. “Geleceğinizden ümidimi keseli uzun zaman oluyor. Korkarım ki şu an burada, normalde gelmeniz gereken zamanda yapmış olduğum hazırlığın bir benzerini bulamayacaksınız.”

“Denizcileri memnun etmek zor değildir,” dedi Aldarion.

“lyi bari,” diyen kadın, başka bir şey söylemeden arkasını dönüp eve girdi. Onun gözden kaybolmasıyla beraber, önceden talimat aldığı belli olan iki hizmetçi kadın Aldarion'un yanına gelip onu içeri buyur ettiler. Şu çokbilmiş kocakarı da o sırada basamakların üzerinde belirmişti ve Aldarion'un içeri girişini göz ucuyla izleyerek diğer adamlara onun duyabileceği şekilde seslendi: “Burada sizin kalabileceğiniz yer yok. Tepenin eteğindeki çiftlik evine gidin!”

“Olmaz, Zamîn,” dedi Ulbar. “Ben kalamam. Lord Aldarion'un izniyle ben kendi evime gideceğim. O taraflarda her şey yolunda mı?”

“idare eder,” dedi kadın. “Oğlun senin hatırında kalandan çok farklı artık. Her neyse, gidince kendi gözlerinle göreceksin zaten! Ama oraya varınca kaptanının burada gördüğü karşılamadan çok daha sıcağını bulacağın kesin.”

Aldarion için akşamın ilerleyen saatlerinde hazırlanmış olan yemekte Erendis ona eşlik etmemiş, üstelik Aldarion'a her zamanki yemek salonunda değil, başka bir odada ve hizmetçi kadınlar tarafından servis yapılmıştı. Sonra, o daha sofradan kalkmamışken içeri giren Erendis, diğer kadınların önünde ona şöyle hitap etti: “Armenelos'tan buraya kadarki mesafeyi bu denli çabuk ka-tettiğinize göre, yol yorgunu olmalısınız, lordum. Sizin için bir misafir odası hazırlattım, dilediğiniz zaman odanıza çekilip İstirahat edebilirsiniz. Hizmetkarlarım odanızın önünde hazır bekleyecekler. Gece üşüyecek olursanız, seslenmeniz yeterli; onlar ateş getirip sizi ısıtır.”

Bu nükteli laflara cevap vermedi Aldarion. Yemeğini bitirir bitirmez, bahsi geçen misafir odasına çekilip kendini yataga attı; çok geçmeden, Orta-Dünya'nın ve Nümenor'un tüm gölgelerinden sıyrılmış, derin bir uykuya dalmıştı. Fakat şafak vakti horozlar öterken yogun bir huzursuzluk ve öfke hissiyle uyandı. Bir an önce kalktı; kimseye görünmeden evden sessizce çekip gitme niyetindeydi: Adamı Hendrech'i ve atlarını bulup Hyarastorni'de-ki çobanların başı olan akrabası Hallatan'ın yanına ulaşmak üzere yola çıkmayı düşünüyordu. Daha sonra Erendis'e haber yollayıp ondan küçük kızını Armenelos'a getirmesini isterdi nasıl olsa; bundan böyle karısıyla onun kendi evinde, ayagının yere saglam bastıgı ortamda çekişmeye girmeyecekti. Fakat tam bu düşüncelerle çıkış kapısına dogru gidiyordu ki, Erendis aniden ortaya çıktı. Onun yolunu kesecek şekilde kapının eşiğinde duran kadının geceyi uykusuz geçirdigi her halinden belliydi.

“Gidişiniz gelişinizden çok daha dakik, lordum,” dedi karısı. “Kadınlarla dolu bu evin sizi daha işinizi bitirmeden alelacele burayı terk etmenize yol açacak kadar usandırmadıgını umarım; ne de olsa bir denizcisiniz. Buradan ayrılmadan önce, sizi buraya getiren sebebin ne olduğunu bahşeder misiniz bana?”

“Armenelos'ta bana karımın burada oldugu ve kızımı da beraberinde buraya getirdiği söylendi,” dedi Aldarion. “Karımı burada bulacagımı düşünmekle hata ettigim ortada, ama kızım da mı yok benim?”

“Birkaç yıl önce bir kızınız vardı, evet,” dedi kadın. “Benim kızımsa henüz uyanmadı.”

“Öyleyse ben atımı alıp gelene kadar onu uyandır,” dedi Al-darion.

Erendis Ancalime'yi şimdilik onun karşısına çıkarmak istemiyordu; fakat işi kralın desteğini yitirecek kadar ileri götürmekten korkuyordu, üstelik Konsey^23 de çocuğun taşrada yetiştirilmesinden duyduğu rahatsızlığı beyan etmişti. Aldarion yanında Hen-derch ile at sürerek geri geldiğinde, Ancalime'yi kapının eşiğinde annesinin yanında dururken buldu. Tıpkı annesi gibi dik ve kaskatı duran küçük kız, babası attan inip ona doğru yürürken eğilip selam vermedi. “Siz de kimsiniz?" diye sordu Ancalime. “Ve niçin beni bu kadar erken saatte, evde henüz hiçbir hareket yokken uyandırttınız?”

Dikkatli gözlerle onu süzen Aldarion'un yüz ifadesi bunu ele vermiyordu fakat içten içe keyiflenmişti: Çünkü her ne kadar annesi tarafından yetiştirilmişse de, karşısındaki çocuğun hali tavrı Erendis’ten çok kendisini andırıyordu.

“Bir zamanlar beni tanırdınız, Leydi Ancalime,” dedi babası, “ama bunun şimdi önemi yok. Bugün burada Armenelos'tan gelen bir haberci olarak bulunuyorum; görevim, Kral Varisi'nin kızı olduğunuzu ve şu anki şartlar altında göründüğü kadarıyla, sırası gelince onun yerine geçeceğinizi hatırlatmaktır. Hep burada yaşamaya devam edemezsiniz. Dilerseniz şimdi yatağınıza dönün leydim ve bakıcınızın uyanmasını bekleyin. Benim acilen kralın yanına dönmem gerekiyor. Hoşçakalın!" Ancalime'nin elini öpüp basamakları geri indi ve atma adadıktan sonra eliyle onları son kez selamlayarak refakatçisiyle beraber dörtnala uzaklaştı.

Pencerelerden birinin önünde durup tek başına onun ardından bakan Erendis, Aldarion'un Armenelos’a doğru değil, Hyarastorni yönüne gittiğini fark etti. Sonra ağlamaya başladı; kederden çok öfke gözyaşıydı döktükleri. Kocasının yaptıklarından dolayı pişmanlık duyacağını ve kendisinden af dilemesi halinde onu paylama zevkine ereceğini ummuştu; fakat Aldarion sanki asıl suçlu kendisiymiş gibi davranmakla kalmayıp, kızının önünde onu hiçe de saymıştı. Nünethm çok önceleri kendisine söylemiş olduğu sözleri hatırlamakta geç kalmıştı ve şimdi, Aldarion'u korkunç bir itkiyle hareket eden ve kendisinden soğuttukça daha tehlikeli hale gelen ehlileştirilemez bir varlık olarak algılamaya başlamıştı. Sonra ayağa kalktı ve geçmişten bugüne yapmış olduğu hataları düşünerek pencerenin yanından uzaklaştı. “istediği kadar tehlikeli olsun!” dedi yüksek sesle. “Benim irademi kolay kolay kıramaz. Nümenor tahtına çıktığında bile bunun böyle olduğunu ispatlayacağım ona.”

Kuzeni Hallatan’ın yurdu olan Hyarastorni’ye dogru yoluna devam eden Aldarion bir süreliğine orada kalıp kafasını toplamayı planlıyordu. Çok geçmeden, oraya yaklaştıkça yoğunlaşan bir müzik sesi yayıldı havaya; çobanlar ve aileleri danslı müzikli bir şenlikle Ulbar’ın dönüşünü kutluyordu. Birbirinden renkli maceralar anlatan Ulbar herkese hediyeler dağıtıyor, başına çiçeklerden bir çelenk giymiş olan karısıyla kolkola girip flütlerin ezgisi eşliğinde dans ediyordu. ilk anda kimsenin fark etmediği Aldarion, atının üzerinde oturup şölen alanını seyre koyuldu; sonra birden, Ulbar’ın “Büyük kaptanımız burada!” diye bağırmasıyla beraber oglu îbal, Aldarion’a dogru koşup atın üzengisini yakaladı ve hayranlık dolu bakışlarını ona dikip “Lordum, size sormak istediğim bir şey var!” dedi.

“Neymiş o? Çabuk ol, çünkü acelem var,” dedi Aldarion; havası degişmiş, hiddetli ve alıngan bir tavır takınmıştı.

“Sormak istediğim;” dedi oglan, “bir erkeğin babam gibi denize açılabilmesi için kaç yaşına basması gerekir?”

“Boyunun tepelere kadar uzaması ve hayatta başka hiçbir ümidinin kalmamış olması buna yeter,” diye cevap verdi Aldarion. “Ya da aklına estigi zaman çıkıp gidebilir!” diye ekledi sonra. “Peki, söyle bakalım, Ulbar’ın oglu; annen beni şöleninize buyur etmeyecek mi?”

Bu sözler üzerine Ulbar’ın karısı kalabalıgın içinden çıkıp ona yaklaştı ve Aldarion kadının elini kibarca öptükten sonra “Bu naçizane hediyemi kabul eder misin?” diye sordu. “Senden ödünç al-dıgım eşsiz subayın altı yıllık hizmeti bunun yanında sönük kalır ama...” Sonra gömleğinin altında sakladığı deri bir keseden altın bir şerit üzerine tutturulmuş ateş kırmızısı bir mücevher çıkarıp kadının avucunun içine yerleştirdi. “Bunu Elflerin Kralı gönderdi,” dedi. “Hediyesini kime verdiğimi söylediğim zaman bunun değecek bir yere gittiğini anlayacaktır.” Hyarastorni'de bulunması için başka bir sebep kalmadığını düşünen Aldarion oradakilere veda ederek uzaklaştı. Hallatan onun göz açıp kapayıncaya dek gerçekleşip sona eren bu ziyaretine bir anlam verememişse de, çok geçmeden bütün taşra yörelerinde çalkalanacak olan haberler karşısında nasıl bir hayrete düşeceğini henüz bilmiyordu.

Hyarastorni'den daha yeni çıkmışlardı ki Aldarion aniden atını durdurup yanındaki Henderch'e döndü. “Ait olduğun batı topraklarında seni bağrına basmak için bekleyen her ne ise, dostum, ben seni ondan ayırmış olmayayım. Şimdi şükranlarımı da yanına al ve doğruca evine koş. Bundan böyle ben yalnız devam edeceğim.”

“Bu benim aklıma pek yatmadı, kaptan,” diye karşı çıkacak oldu Henderch.

“Olabilir,” dedi Aldarion. “Ama kararımı verdim artık. Sağlıcakla kal!”

Ardından, Armenelos'a doğru yoluna devam etti ve Emerie'ye bir daha ayak basmadı.

Aldarion huzurundan ayrılınca, oğlunun vermiş olduğu mektuba hayret dolu gözlerle baktı Meneldur. Mektubun Lindon Kralı Gil-galad'dan geliyor olması merakını daha da uyandırmıştı; zira zarfın üstünde bulunan, yuvarlak zemin üzerine beyaz yıldızlar şeklindeki mühür, mektubun Elf kralı tarafından gönderildiği konusunda şüphe bırakmıyordu. ^24 Kâğıdın dış yüzeyinde şu yazı göze çarpıyordu:

Bizzat Armenelos'taki Kral Hazretlerine verilmek üzere,

Mithlond'da,

Nümenore Kralının Varisi Lord Aldarion'un eline teslim

edilmiştir.

Mührü kıran Meneldur mektubu açıp okumaya başladı:

Fingon oğlu Ereinion Gil-galad, Eârendil soyundan gelen Tar-Meneldur’u selamlar: Valar sizi korusun ve Kralların Adası'nın üzerine gölge düşürmesin!

Size uzunca zamandır teşekkür borçluyum, çünkü oğlunuz Anardil Aldarion’u defalarca bize yolladınız: Kanımca kendisi, günümüzde Elflerin insan ırkı içindeki en büyük dostudur. Kimi zaman onu kendi hizmetimde gereğinden uzun tutmuş olmamdan dolayı sizden özür dilerim; bu süreler zarfında onun insan toplumları ve dilleri üzerine sahip olduğu eşsiz bilgilerden büyük ölçüde yararlanma imkânı buldum. Kendisi bana bilgi getirebilmek için pek çok kez ciddi tehlikelere göğüs germiştir. Şu an ihtiyaç duyduğum şeyden kendisi de nasıl olsa size bahsedecekse de, genç ve umut dolu biri olduğundan, bu ihtiyacın boyutunu ölçmekte zorlanacağı fikrindeyim. O yüzden bu mektubu Nümenöre Kralı’na özel yazmayı uygun buldum.

Doğuda yeni bir gölge yükseliyor. Gelgelelim bu tehdit, oğlunuzun sandığının aksine, kötülüğe kaymış bazı insan kavimlerinden kaynaklanmıyor; Morgoth’un hizmetkarlarından biri yeniden kıpırdanmaya ve karanlık güçleri uyandırmaya başladı. Her yıl gücü artıyor, çünkü insan kavimle-rinin çoğu onun amacına hizmet ediyor. Bu gücün, Eldar’ın kimsenin yardımı olmaksızın tek başına karşısında duramayacağı kadar büyüyeceği güne korkarım ki az bir vakit kaldı. Bundan dolayıdır ki, ne zaman insan Kralları’nın o uzun gemilerinden birinin sahillerimize yanaştığını görsem, içim rahatlar. Şimdiyse sizden yardım isteme cüretini göstereceğim: Eğer elinizde bizimle paylaşabileceğiniz ölçüde askeri güç varsa, yalvarırım onu bizden esirgemeyin.

Bu yardımı istemekteki gerekçelerimizi merak ederseniz, oğlunuz size ayrıntısıyla anlatacaktır. Saldırıya uğradığımızda -ki bunun çok yakında gerçekleşeceğine şüphe yok- üzerinde halen kalpleri karanlığa gömülmemiş olan Eldar’ın ve de sizin ırkınızdan olan İnsanların yaşamakta olduğu Batı Diyarları'm her ne pahasına olursa olsun koruma gerekliliğini vurgulayıp bize tavsiyede bulunan da kendisidir zaten. Hithaeglir adını verdiğimiz ve ana savunma hattımız olacak dağ dizisinin batısında kalan, uzun nehirlerle kaplı Eriador'u elimizde tutmalıyız en azından. Ama doğal bir duvar gibi uzayıp giden bu dağ hattının güney kısmında, Calenardhon bölgesinde büyük bir gedik var: Doğudan gelecek tehlikenin tercih edeceği birincil güzergah, burası olacaktır. Daha şimdiden, kötülük tohumları sahil boyunca oraya doğru saçılıyor. Oraya en yakın kıyılara kayda değer bir güç yığarsak, bu yoldan gelecek saldırıları durdurup geri püskürtebiliriz.

Lord Aldarion işin bu noktaya geleceğini uzun süre önce görmüş ve kafasında tasarladığı planı uygulamaya koymuştu. Gwathlö'nun ağzında Vinyalonde Limanı'nı kurmakla, böylesi bir askeri gücü barındıracak ve hem denizden hem de karadan yapılacak saldırılara karşı korunaklı olacak bir hareket noktası temin etmiş oldu; fakat sergilemiş olduğu büyük çabalar ve katettiği aşamalar, yokluğu döneminde tersyüz edildi. Cirdan tarafından eğitildiği için, bu konularda büyük bir bilgiye ve beceriye sahip; sizin kullandığınız cinsten büyük gemilerin ne gibi ihtiyaçları olacağını herkesten daha iyi tahmin edebiliyor. Ama hiçbir seferinde elinin altında yeterince adam olmadı; keza Cirdan'ın da ona bağışlayabileceği fazladan tersane ustası veya duvarcısı yoktu.

Majesteleri kral, halkının neye ihtiyacı olduğuna tabii ki kendisi karar verecektir; ama Lord Aldarion'un uyarılarına kulak verir de ona yardım etmeyi kabul ederse, dünyamız için umut ışığı artacak demektir. Birinci Çağ'ın hatırasının toplumların belleğinde giderek silikleştiği şu günlerde, Or-ta-Dünya'daki halklar arasında mevcut olan pek çok ilişkinin soğuduğu görülüyor; umalım ki Eldar ile Dünedain arasındaki, tarihi çok eskilere dayanan dostluk bağları da aynı akıbete uğramaz.

Şuna dikkatinizi çekmek isterim: Üzerimize çökmek üzere olan karanlığın bize karşı nefreti çok yogun, ama size olan nefreti de bir o kadar güçlü! Karalarımız arasındaki Büyük Deniz onun kanatlarının karşıya uzanamayacağı genişlikte degil, tabii eger o kanatların yeterince uzamasına mani olmazsak

Manwe sizi korusun ve gemilerinizin yelkenlerini kuvvetli rüzgarlarla şişirsin.

Parşömen Meneldur'un elinden kayıp kucagma düştü. Fırtına yüklü bulutlar taşıyan bir dogu rüzgarı, o gün havanın erken kararmasına yol açmıştı; oturdugu yerin yanı başındaki uzun şamdanların alevi taht odasını dolduran loşlukta hafifçe titreşiyordu.

“Dilerim ki ben daha bu günleri görmeden Eru beni yanına çagırır!” diye yüksek sesle haykırdı kral. Sonra gözlerini boşluga odaklayıp düşünmeye başladı: “Ne kadar yazık! Oglumun gururu ve benim ona karşı soguklugum, düşüncelerimizin bunca zamandır birbirinden kopuk kalmasına sebep olmuş. Yapılacak en mantıklı şeyin Kraliyet Asası'nı ona bırakmak oldugu yönündeki kararımı bekledigimden de önce hayat geçirmem gerekecek. Çünkü bizi bekleyen sorunlar, benim başedebilecegimden çok daha büyük.

“Bahşedilen Diyar'ı bize sunarken, Valar bizi kendilerine vekil tayin etmiş olmadı: Bize Nümenor Krallıgı bahşedildi sadece, tüm dünyanın yönetimi degil. Tek yönetici, Valar'ın kendisidir. Bizim görevimiz savaşı ve nefreti yeryüzünden uzak tutmaktı; çünkü savaş sona ermiş ve Morgoth Arda'dan kovulmuştu... En azından ben böyle olduguna inanıyorum, çünkü bize böyle ögretilmişti.

“Ama şimdi dünyamız tekrar karanlıga gömülme tehlikesiyle karşı karşıyaysa, Efendilerimiz bunu biliyor olmalı; oysa bana hiçbir işaret göndermediler. Bu mektup bir işaret degilse tabii. Peki, ya öyleyse? Atalarımız Büyük Gölge'nin yenilgisiyle sonuçlanan savaşa katkıda bulundukları için ödüllendirilmişti. Kötülük yeniden baş verdiyse, onların torunları buna seyirci mi kalacak?

“Büyük bir ikilem yaşıyorum. Savaşa mı hazırlanmalı, yoksa müdahale etmeyip olayları akışına mı bırakmalı? Şu an bir tahminden öteye gitmeyen muhtemel bir savaşa hazırlanmak demek; barış içinde yaşamlarını sürdüren zanaatkarları ve çiftçileri kan dökücü birer savaşçı haline getirmek, fetihten başka bir sevdası olmayan ve öldürülen düşman sayısını kendi şan ve şöhretleri için ölçü kabul eden hırslı kumandanların eline demir çubuk vermek demektir. Bu yaptıklarını Eru'ya karşı şöyle mi savunacaklar: Öldürülenler içinde sizin düşmanlarınız da yok muydu yani? Peki ya dostumuz olan halklar kılıçtan geçirilirken buna gözümüzü kaparsak ve kendimizi huzur içinde olduğu süsü verdiğimiz yaşantımızın uykulu hareketsizliğinden sıyırmazsak, zorbalar gün gelip de bizim kapımıza dayandığında ne yaparız? Erkeklerimiz düşmanın demir silahlarına çıplak elleriyle karşı koymaya çalışıp tümden telef olmaktansa, kadınlarımızın çığlıklarını geride bırakarak kaçsın mı? Ya o zaman Eru'ya şöyle cevap vermelerini mi beklemeli: En azından kan dökmemiş oldum!

“Her iki yol da bizi felakete götüreceğine göre, tercihte bulunmanın anlamı ne? Bırakalım da Eru'nun gözetiminde Valar karar versin ne yapılacağına! Kraliyet Asası'nı Aldarion'a bırakacağım. Ama bu da tercihte bulunmakla eş anlamlı; çünkü onun nasıl bir yol izleyeceği ortada. Eğer ki Erendis ...”

O anda düşünceleri Emerie'deki Erendis'e kayan Meneldur, daha da huzursuzluğa kapıldığını hissetti. “Ama hayır, ondan da çok az ümidim var... Buna ümit denebilirse tabii. Böylesine ciddi bir konuda Aldarion'u o bile yolundan saptıramaz. Hem kadının tercihi belli ... Anlayacak kadar bile kulak vermez söyleyeceklerime. Onun kalbi Nümenor'dan ötesini görmüyor, ödeyeceği bedelin farkında değil. Yaptığı tercihin onu ölüme götüreceğini bilse, kararından yine caymaz, ölümün kollarına kahramanca atardı kendini. Peki yaşamak ve diğer emellerine ulaşmak için neleri göze alabilir; Valar da ben de bekleyip göreceğiz.”

Hirilonde'nin limana dönüşü üzerinden dört gün geçtiğinde Aldarion Römenna'ya geri geldi. Yol yorgunuydu ve uzun yoldan geldigi için üstü başı toz içindeydi; karargah olarak kullanmaya karar verdigi Eâmbar’da aldı soluğu. Karısının beyaz evinden limana gelene kadar geçen sürenin, aralarında yaşananlar ve ilişkilerinin geldiği nokta hakkında şehirde sayısız dilin dedikodu yapmaya başlaması için yeterli olduğunu görünce içi acıyla doldu. Ertesi gün Römenna’daki adamlarını topladı ve hep birlikte Armenelos’a gittiler. Oradaki evinin bahçesinde bulunan o çok özel ağaç haricinde o civardaki tüm ağaçları keserek kıyıdaki tersanelere geri taşırlarken, adamlarının bazısına karısının kapısına kilit vurmuş oldugu evini yerle bir etmeleri emrini verdi Alda-rion. Sadece Elf ağacına el sürmemelerini tembihlemişti ve herkes odunları yüklenip gittiginde, dımdızlak bırakılan bahçenin ortasında beyaz ağaçla başbaşa kalan Aldarion, onun o kendine has güzelliğini çok daha iyi idrak etme olanağı buldu. Büyüme süreci tüm Elf ağaçlarınınki gibi ağır işlediğinden, ince ve pürüzsüz gövdesi şimdiye dek sadece üç buçuk metre yüksekliğe ulaşabilmiş olan ağacın göğe doğru dimdik uzanan dalları arasında kış çiçekleri tomurcuklanmıştı. Ağaç ona kızını çağrıştırdığı için “Bundan böyle senin bir adın da Ancalime,” dedi Aldarion ona doğru bakarak. “Umarım kaderleriniz bir olur ve o da tıpkı senin gibi, rüzgar önünde bükülmeden ve tek bir dalı bile kesilmeden uzun bir ömür sürer!”

Emerie’den dönüşünün üçüncü günü Aldarion yeniden kralın huzuruna çıktı. Tahtında sakince oturmuş, onu bekliyordu Tar-Meneldur. Kendi oğlunun görüntüsü karşısında korkuya kapıldı; çünkü bir değişiklik vardı Aldarion’da: Solgunlaşan yüzüne, güneşin aniden bulutların arkasına girmesiyle denizin alacağı görüntüye benzeyen soğuk ve düşmanca bir ifade yerleşmişti. Yine de, babasının önünde dikilmiş yavaşça konuşurken, sesinde öfke yerine kararlılık okunuyordu.

“Bu yaşananlardaki payını sen gayet iyi biliyorsun,” diye başladı Aldarion. “Ama karşısındaki kişi kendi tebaası içinden basit biri ve hattâ öz oğlu olsa bile, bir kral bir adamın dayanma sınırını ölçebilmelidir. Eğer emelin beni bu adaya bağlı tutmak idiyse, zincirini kötü seçmişsin demektir. Çünkü artık ne karım var ne de sevgi duyduğum bir ülkem. Kadınların küstahlıklarıyla erkekleri korkutup sindirdiği ve herkesin pembe bir dünyada yaşadığı bu efsunlu adadan çekip gideceğim. Saygınlıkla karşılanacağım ve alaya alınmayacağım yerlerde, değecek bir amaç uğruna çalışarak geçireceğim günlerimi. Sense kendine hizmetçilik yaptıracak başka bir varis bul. Hakkım olan mirastan yalnızca bir şey talep ediyorum: Hirilonde adlı gemi ve içine doldurabileceğim kadar adam. Yaşı biraz daha büyük olsa kızımı da alırdım yanıma; fakat şu durumda onu anneme emanet etmek zorundayım. Eğer halen bunamadıysan ve aklın yerindeyse, bu kararımı engellemeye kalkmazsın ve çocuğumun kendi yakınlarını dahi hakir gören ve herkese soğuk bir aşağılamayla bakan dilsiz kadınların arasında şapşala dönmüş halde yetişmesine engel olursun. Benim çocuğum Elros’un soyundan geliyor ve biricik oğlundan olup da bu soyu devam ettirecek başka torunun yok. Buradaki işim bitti. Daha faydalı uğraşlar edinmek üzere bu adadan gidiyorum artık.”

Konuşmanın o anına kadar hüzünlü gözlerini aşağı dikmiş vaziyette sessizce oturan Meneldur, oğlu sözlerini bitirince derin bir iç geçirip gözlerini kaldırdı. “Aldarion, oğlum,” dedi kederli bir sesle. “Kralın olarak şunu söyleyebilirim ki; sen de yakınlarını hakir görüp herkesi aşağılıyorsun ve karşındakinin ne söyleyeceğine kulak vermeden yargısız infaz yapıyorsun. Ama evladını seven ve onun için endişelenen bir baba olarak bunları görmezden gelebilirim. Şu güne dek amaçlarını idrak edememiş olmamın tek suçlusu ben değilim. Şu an başında bulunan (ve korkarım ki herkesin artık haberdar oluğu) felaketle ilgili ise benim hiç suçum yok. Erendis'i evladım gibi seviyorum ve kalplerimiz onunla aynı yönde attığından, çekmek zorunda kaldığı acıların ona çok ağır geldiğini düşündüm hep. Kafanda kurmuş olduğun tasarıları şimdi açık seçik görüyorum ve şu an övgü dışında her şeye kulaklarını tıkamış olsan da, baştan bu yana keyfi hareket ettiğini söylemeliyim. Çok önceleri bize karşı böyle açıklıkla konuşmuş ve aklındakileri ortaya dökmüş olsaydın, her şey farklı gelişirdi.”

“Kralımın bu hususta sitemde bulunmaya hakkı var elbet, ama bahsettiğin diğer kişinin asla!” diye bağınrken, Aldarion’un sesi bir nebze daha heyecanlıydı şimdi. “Geçmişte onunla bu konulan çok sık ve de uzun uzun konuştuğuma sizi temin ederim; ama her defasında önyargıyla ve gerçeği bilhassa anlamamaya kendini zorlayarak dinledi söylediklerimi. Hevesli bir yumurcağın okuldan nasıl kaçıp da ağaçlara tırmandığını, sadece elbiselerindeki yırtıklarla ve yemek saatini kaçırıp kaçırmadığıyla ilgilenen bir dadıya anlatmasından farksızdı bu! Onu sevmesem bu kadar umursar mıydım sanıyorsun? Onunla olan geçmişimizi kalbimde saklayacağım, ortak geleceğimiz ise çoktan öldü. Bana karşı ne sevgi ne de başka bir duygu kalmış onun içinde. Nümenor'u arka fon olarak kullanıp kendini onun önünde resmedince mutlu oluyor ancak; beni ise, fikrini değiştirip de kendisine ait olan arazide yürüyüşe çıkıncaya kadar şöminenin önünde uyuklaması gereken evcil bir köpek olarak görmek istiyor. Ama bir 'zamanların evcil köpecik-leri artık fazla büyüyüp tehlikeli hale geldiğinden, Ancalime'nin onlara parmaklıkların ardından komut vermesini uygun buluyor. Bu kadar laf yarıştırdığımız yeter! Buradan ayrılmam için kralım bana izin veriyor mu? Yoksa halen bana iletmek istediği bir emir var mıdır?”

“Sen mektubu iletip Armenelos’tan ayrıldıktan bu yana geçen uzun günler boyunca,” diye yanıtlamaya girişti Tar-Meneldur, “Kral bu konular üzerine fazlasıyla kafa yordu. Gil-galad'ın büyük bir samimiyetle yazmış olduğu, hayati önem taşıyan o mektubu dikkatle okuyup inceledim. Ne yazık ki, Elf kralının yakanlarına ve senin arzularına Nümenor Kralı olarak vereceğim cevap, hayır. Savaş hazırlığı yapma veya yapmama şeklinde karşımda belirmiş olan iki farklı tercihin içerdiği tehlikeleri ve beraberinde getireceği olası sonuçlan hesaba katarak, başka türlü bir karara varmam düşünülemezdi.”

Bu sözlere omuz silkerek karşılık veren Aldarion oradan ayrılmak üzere bir adım atmıştı ki, Meneldur elini kaldırarak ona durmasını ve söyleyeceklerini dikkatle dinlemesini işaret etti.

“Bununla beraber, Nümenor’u yüz kırk iki yıldır yönetmekte olan kral, bu denli büyük bir önem ve tehlike arz eden konular karşısında adil ve doğru karar verebilmesine yetecek ölçüde mevcut durumun bilincinde olup olmadığına emin değil.” Bir an durakladıktan sonra eline bir parşömen aldı ve kendi el yazısıyla yazılmış olan metni berrak bir sesle okumaya başladı:

Bundan dolayıdır ki; öncelikle çok sevdiği oğlunun onurunu korumak, asıl olarak ise, içinde bulunulan koşulların arz ettiği duruma kendisine kıyasla daha hakim olan oğlu tarafından ülkenin daha iyi yönetileceğine inandığından, Kral Tar-Meneldur Kraliyet Asası’nı bundan böyle Kral Tar-Aldarion olarak anılacak olan oğluna bırakıp tahttan çekilme kararı almıştır.

“Bu kararım ilan edildiğinde, mevcut durumla ilgili tüm fikirlerim ortaya konmuş ve belirsizlik ortadan kalkmış olacak. Halkının şüpheli bakışlarından ve olası alaylarından kurtulmuş olacaksın ve edineceğin sınırsız güçler diğer kişisel kayıplarını unutmana yardımcı olacak. Kral olduğun zaman, asayı taşımanın sana vereceği yetkiye dayanarak, Gil-galad’ın mektubunu uygun gördüğün şekilde yanıtlarsın.”

Büyük bir şaşkınık geçiren Aldarion olduğu yerde dondu kaldı. Bu görüşmeye gelirken kendisini kralın öfkesine karşı hazırlamış, hattâ onu kendisi kışkırtmıştı. Şimdiyse afallayıp kalmıştı. Sonra birden, beklenmedik bir rüzgar ile ayağı yerden kesilir gibi, olduğu yerde, babasının hemen önünde dizleri üstüne çöktü ve bir an sonra başını kaldırıp ona bakarak bir kahkaha koyuverdi... Büyük bir cömertlikle karşılaşıp da sevince boğulduğunda hep attığı kahkahalardan biriydi bu.

“Baba,” dedi sonra, “Kralımızdan ona yapmış olduğum saygısızlığı unutmasını rica et. Çünkü o büyük bir kral ve onun alçakgönüllülüğü benim kibrimin çok üzerinde. Bu hareketi beni çok etkiledi: Kendimi bütünüyle onun emri altına veriyorum. Böyle-sine bilge bir kralın vücut olarak da halen dinçken asasını devretmesi kabul edilemez.”

“Ama böyle olmasına karar verildi artık,” dedi Meneldur. “Konsey hemen toplansın.”

Aradan yedi gün geçtikten sonra Konsey toplandı ve Gil-galad'ın mektubunu Konsey üyelerinin önüne seren Tar-Meneldur, varmış olduğu kararı onlara açıkladı. Kralın bahsettiği seçeneklerin içeriğini bile tam olarak kavrayamayan Konsey üyeleri önce hayret içinde kalmış, ardından ise Hyarastomi’yi temsi-len Konsey’e katılan Hallatan dışında hepsi kralın kararına itiraz edip ondan biraz daha beklemesini istemişti. Her ne kadar kendi zevkleri ve yaşam tarzı onunkinden farklı şeylere odaklanmış olsa da, akrabası Aldarion’a uzun süredir hayranlık duyuyordu Halktan. Ona göre kral çok soylu bir davranışta bulunmuş ve olabilecek en isabetli kararı vermişti.

Bildirdiği kararı kabul etmeye yanaşmayıp şöyle veya böyle yorumlar yapan diğerlerine karşı ise şu savları öne sürdü Meneldur: “Bu kararı üzerinde hiç düşünmeden vermiş değilim, sizin öne sürdüğünüz gerekçeleri zaten bir bir değerlendirdim ve öylelikle bu sonuca vardım. Hiçbiriniz bunu ifade etmeseniz de hepinizin tahmin ettiğine emin olduğum sebeplerden dolayı, kararımın halka duyurulması açısından bundan daha uygun bir zaman olamayacağı kanısındayım; o yüzden bu gelişme vakit geçirilmeksizin halka resmen ilan edilmeli. Ancak siz de kabul ederseniz, kararımın önümüzdeki ilkbaharda Erukyerme festivali sırasında yürürlüğe girmesini istiyorum. O zamana dek asa bende kalacak.”

Kararnamesinin halka ilan edilmesinin yarattığı yankılar Emerie’ye ulaştığında Erendis hüzne kapıldı; çünkü her daim onu kayıracağına inandığı kralın bu hareketinde kendisine karşı bir sitem sezinlemişti. Bu kararın ardında o an için anlayamadığı çok daha önemli bir şey yattığını düşünüyordu. Çok geçmeden Tar-Meneldur’dan incelikle yazılmış olmakla beraber yeterince emredici bir ton taşıyan bir mesaj aldı. Beraberinde Leydi Ancalime’yle Armenelos’a gelmesi ve en azından Erukyerme’ye ve yeni kralın tahta çıkışına kadar orada kalması isteniyordu.

“Darbesini indirmekte hiç vakit kaybetmedi doğrusu,” diye düşündü. “Bunu tahmin etmem gerekirdi. Neyim varsa alacak elimden. İstediği kadar babasının ağzından bana komut vermeye kalksın; ona boyun eğmeyeceğim.”

Bunun üzerine Tar-Meneldur’a şu cevabı gönderdi: “Majesteleri kral ve babacığım, eğer öyle uygun gördüyseniz, kızım Ancalime tabii ki de Armenelos’a gelecektir. Umarım onun küçük yaşını da göz önüne alarak sakin ve güvenli bir ortamda ikamet etmesini sağlarsınız. Bana gelince, sizden beni mazur görmenizi rica edeceğim. Armenelos’taki evimin yıkıldığı haberini aldım; izniniz olursa, şu an için başka bir evde misafir gibi kalmak veya denizcilerle dolu bir yüzer-evde barınmak istemiyorum. Eğer kralımız vaktiyle bana hediye etmiş olduğu buradaki evimi de geri almak niyetinde değilse, bırakın da bana kalan tek şey olan bu evde yalnız başıma yaşamayı sürdüreyim.”

Tar-Meneldur bu mektubu her bir kelimenin üzerinde durarak, düşünceli bir tavırla okuduysa da, yazılanlar onun kalbine etki etmeyi başaramadı. Bunun yerine, kral bu mektubu, içeriğinin odak noktası ve de bir bakıma asıl hedefi olan Aldarion’a iletmeyi uygun gördü. Karısının yazdıklarını okuyunca Aldarion’un suratına yerleşen ifadeyi gören kral, “Buna üzüldüğüne şüphem yok,” dedi oğluna. “Ama başka ne umuyordun ki?”

“Bunu beklemiyordum en azından,” dedi Aldarion. “Sergilediği tavır, ondan beklentilerimin çok altında kalıyor. Bu yaptıklarıyla gözümde giderek küçülüyor; eğer buna ben sebep olduysam, onu bu hale ben getirdiysem, suçum büyük demektir. Ama büyük sorumluluklar yüklenen kişiler zorluklar karşısında büzülüp kalır mı? Benden nefret etse ve intikam ateşiyle yanıp tutuşsa bile, izlemesi gereken yol bu olmamalıydı! Kendisi için büyük bir ev hazırlanmasını talep etmeli, kraliçe olarak kendisine eşlik edecek bir refakatçi konvoyu istemeli ve en gösterişli elbiselerini giyip alnına düşürdüğü yıldız şeklindeki mücevheriyle göz kamaştırıcı bir güzelliğe bürünerek, asaletine yarışır bir şaşaayla Armenelos’a dönmeliydi; işte o zaman tüm Nümenor Adası’nı büyüleyip kendi safına çekebilir ve beni halkın gözünde çılgın ve kaba biri konumuna düşürebilirdi. Valar şahidim olsun ki, şöyle olmasını tercih ederdim: Karşımda beni yönetim işlerinde tek yetkili olarak bırakıp kendisi yalnızlık ve suskunluk içinde solup giden bir Leydi Elestirne göreceğime, bana karşı çıkan ve yaptığım işlere köstek olan güzel bir kraliçe görmeyi yeğlerdim.”

Acı bir kahkaha atarak mektubu krala geri uzattı. “Pekala, öyle olsun,” dedi sonra. “Güvertesinde denizcilerin koşuştuğu bir gemide ikamet etmek istemedigi için kimseye kızılamayacagı gibi, başka birinin hizmetçi kadınlar dışında konuşacak kimsenin bu-lunmadıgı, koyun sürüleriyle çevrili bir evde kalmak istemeyişi de hoş görülebilir. Yine de ben kızımın böyle bir ortamda yetişmesine izin vermeyeceğim. En azından seçimini kendi yapacak yaşa gelinceye kadar.” Sonra yeniden ayaga kalktı ve izin isteyip oradan ayrıldı.

Öykünün Geri Kalanının izlediği Seyir

Aldarion’un Erendis’in gönderdigi mektubu okuyup onun Armenelos’a dönmeyi reddettigini ögrendigi kısımdan itibaren hikâyenin izlediği seyir, eldeki notlara ve karalamalara bakılarak anlamı güçlükle çözülebilen anlık sahnelerle izlenebiliyor: Farklı zamanlarda kaleme alınan ve çogu kez birbiriyle çelişen bu parçacıklardan hareketle konu bakımından tutarlılık arz eden bir bütüne ulaşmak ise neredeyse imkânsız.

Metnin kalan kısmıyla ilgili toparlayabildiklerimizden anlaşıldığına göre; Aldarion 883 yılında Nümenor tahtına geçer geçmez Orta-Dünya’yı tekrar ziyaret etmek ister ve ya aynı sene ya da bir sonraki sene içinde, Mithlond’a gitmek üzere yola çıkar. Bu defa Hirilonde’nin pruvasına oiolaire dalı yerine Cirdan’ın kendisine hediye etmiş olduğu, gagası altından, gözleri ise elmastan yapılma bir kartal figürü astırması dikkat çekicidir.

Tıpkı şaşmaz bakışlarını uzakta belirlemiş olduğu bir hedeften ayırmaksızın ona doğru havalanmak üzere pozisyon alan bir kartalı andıran figür, onu yapan ustanın becerisi sayesinde geminin pruvasına adeta tünemiş bir görüntü arz ediyordu.

“Bu işaret bizi hedefimize ulaştıracak,” dedi Aldarion. “Sağ salim dönüp dönemeyeceğimiz ise Valar'a kalmış... Yapacağımız işler onları hoşnutsuz bırakmadığı sürece korkmamıza gerek yok.”

“Aldarion'un bundan sonra yaptığı seyahatlere ilişkin hiçbir kayıt bulunmadığı” ve “Karada da en az denizde katettiği mesafe kadar çok yolculuk ettiğinin bilindiği” söylenir; öyle ki, “Gwathlö Nehri boyunca Tharbad'a kadar ilerleyip orada Galadriel'le buluşmuştur.” Bu buluşmadan başka hiçbir metinde bahsedilmez; yalnız, Galadriel ve Celeborn'un aynı dönemde Tharbad'a pek de uzak olmayan Eregion'da bulunduğu, bu kitabın 391. sayfasında da görüleceği üzere, kayıtlara geçilmiştir.

Aldarion’un tüm çabaları boşa gitmişti. Vinyalonde'de yeniden başlatmaya çalıştığı inşaat işleri asla tamamlanamamış, denizin dalgaları tarafından alaşağı edilmişti. ^25 Şu da var ki, yıllar sonra Sauron’a karşı verilecek ilk savaş sırasında Tar-Minastir’in ulaşacağı başarının temellerini atmış oluyordu böylece; çünkü onun başlattığı çalışmalar olmasa, Nümenor filosu gücünü gereken zamanda gereken yere asla ulaştıra-mazdı. .. Bu da, Aldarion’un öngörüsünün ne denli kuvvetli olduğunun göstergesiydi. Çünkü, o döneme gelindiğinde düşmanlık çoktan kendini göstermiş ve dağlardan kopup gelen kötü niyetli Insan kavimleri Enedwaith'e yayılmaya başlamıştı. Fakat Aldarion’un tahtta olduğu süreçte Nümenorluların henüz daha fazla toprağa sahip olmak gibi bir niyeti yoktu ve Gözüpekler Loncası'nın üyeleri, hayranlık duyulan fakat yaptıklarına pek de özenilmeyen küçük bir zümre teşkil etmekten öteye gidemiyordu.

Gil-galad ile kurulan ittifaka ve onun Tar-Meneldur’a yazdığı mektupta talep ettiği askeri yardıma herhangi bir başka metinde değinilmez. Konuyla ilgili rastlayabildiğimiz tek yazı şu şekilde:

Aldarion aynı anda hem çok geç kalmış, hem de çok erken davranmıştı. Gecikmesi, Nümenor'a nefret duyan karanlık gücün çoktan uyanmış olmasıyla açıklanabilir. Çok erken davranmasından kasıt ise, Nümenor'un o dönemde kendisinden bekleneni veremeyecek ve dünyayı bekleyen savaştaki yerini alamayacak kadar güçsüz ve hazırlıksız oluşudur.

Tar-Aldarion’un 883 veya 884 yılında Orta-Dünya’ya bir ziyarette daha bulunma kararı alması, Nümenor’da çalkantıya yol açar. Çünkü o tarihe kadar hiçbir kral adayı terk etmemiştir ve Konsey'in onun yerine vekil tayin edebileceği kimse de yoktur. Anlaşıldığı kadarıyla, kral naibi olma teklifi ilkin Meneldur’a sunulmuşsa da, eski kral bu teklifi reddeder; bunun üzerine, Konsey tarafından mı yoksa bizzat Tar-Aldarion tarafından mı atandığı bilinmemekle beraber, Hyarastomili Hallatan kral naibi olarak seçilir.

Yetişme çağına denk gelen o yıllarda Ancalime'nin neler yaptığına ilişkin kaleme alınmış belli bir kalıp yok. içinde bulunduğu ruh haline göre değişiklik gösterebilen bir karaktere sahip oldugu ve yıllar yılı bu yönde uğraş vermiş olan annesinin etkisi altında kaldığı şüphe götürmez. Hareketleri ve yaşam tarzı bakımından kendini annesi Erendis kadar katı sınırlar içine hapsetmediği ve güzelliğini sergilemeye, mücevherlere, müziğe, çevresinde hayranlık uyandırmaya ve itaat edilmeye doğuştan meyilli oldugu görülür. Yine de bu tutkuların esiri olmaktan kaçınır ve annesini ve Emerie'de yaşamlarını sürdürdükleri beyaz evi birer sığınak olarak görür. Erendis’in adaya dönüşünü geciktirmesinden dolayı Aldarion’a karşı takındığı tavrı olduğu gibi onayladığı gibi, Aldarion’un kapıldığı öfkeyi, pişmanlığı ve sonrasında duygusuz-

luğa kapılarak Erendis’i kalbinden ve aklından çıkarmasını haklı görür. Zoraki evliliklere, hele de kendi iradesi üzerinde baskı ve kısıtlama yaratan bir evliliğe derin bir hoşnutsuzlukla yaklaşır. Yetişme sürecinde onu erkeklere karşı devamlı olarak dolduran annesinin küçük kızının kafasına nasıl bir nefret aşıladığı, aşağıdaki örnekte çarpıcı şekilde görülmektedir:

“Nıimenor'daki erkekler yarı-Elftir,” diye anlatmaya başlar Erendis. “Özellikle de üst sınıftan olan asiller; ne bir türe ne de diğerine tamamen aittir onlar. Onlara bahşedilmiş olan uzun yaşam aldanmalarına yol açar ve yaşlanıncaya dek çocuk aklıyla düşünmekten ve boş yere vakit harcamaktan bir türlü kurtulamazlar... Yaşlanınca da pek bir şey değişmez; dışarıda oynamak yerine evin içinde oynamayı tercih ederler sadece. Oyunlarını büyük birer meseleymiş gibi görür, gerçekte büyük birer mesele olan şeyleri ise oyun gibi algılayıp umursamazlar.

Bir anda zanaatkar veya masalcı veya kahraman kesiliverirler; kadınlar ise onların gözünde şöminede yanan alevlerden farksızdır... Onlar akşam şöminenin önünde oynamaktan bıkıp da yatmaya çekilinceye kadar başkaları tarafından canlı tutulması gereken alevler. Her şey onlara hizmet etmek için vardır: Tepeler taşocakları açmak, nehirler su temin etmek veya değirmenlerin tekerini döndürmek, ağaçlar bina inşa etmek, kadınlarsa vücutlarının ihtiyacını gidermek ya da, eğer yeterince güzellerse, yemek sofrasında veya ocağın önünde pineklerken onlara eşlik etmek, çocuklara gelince, uğraşacak başka hiçbir iş kalmadıysa, mıncıklayıp şakalaşmak için hizmetlerindedir... Köpeklerinin enikleriyle oynamaktan farksızdır bu onlar için. Görünüşte herkese karşı nazik ve cömerttirler, eğer hava gü-neşliyse sabahları birer tarlakuşu gibi neşe saçarlar etraflarına; ellerinden geldiğince hiçbir şey karşısında hiddete kapılma-maya çalışırlar. Onlara göre erkekler hep neşeli kalmalı ve zengin olsa da olmasa da cömertliği elden bırakmayıp işine yaramayan ne varsa çevredekilere dağıtmalıdır. Sadece dünya üzerinde kendilerininki dışında arzular ve fikirler olduğu gerçeğiyle aniden yüzleşince öfkeye kapılırlar. Böyle anlarda,

onlara direnmek isteyen herhangi bir engel karşısında deniz rüzgarlan kadar amansız oluverirler.

Durum bu, Ancalime, ne yapsak bunu değiştiremeyiz. Nümenor'daki yaşama erkekler yön verir: Erkekler, yazdıklan destanı konu alan şarkıların durmadan söylendiği, eski çağların o şanlı kahramanlan... Eşleri hakkında duyduklarımız ise, kocalan savaşta öldüğünde arkalanndan ağıt yakmalan dışında, çok daha azdır. Nümenor erkekler için savaş sonrası dinlenip yaralarını sarabilecekleri bir mekândır sadece. Rahat batıp da barışçıl oyunlardan sıkıldıklannda, en gözde oyunlarına, savaşa tutuşup birbirini boğazlamaya geri dönerler. Kurulu olan düzen bu; biz de bu düzen içinde onların uygun gördüğü rolü oynuyoruz. Ama bunu kabullenmek zorunda değiliz. Eğer biz de Nümenor'u seviyorsak, onlar yurdumuzu mahvetmeden önce onun tadını çıkarmalıyız. Biz de yüce bir ulusun kızlarıyız ve kendi irademiz ve cesaretimiz var. Bu yüzden, asla baş eğme, Ancalime. Eğer biraz eğilecek olursan seni daha da bükerler ve nihayet onların ayaklan dibinde yerlere kapanırsın. Köklerini kayaların arasına sal; böylelikle rüzgar tüm yapraklarını koparıp alsa bile sen ona karşı durmayı başanrsın.

Bununla kalmayarak, daha da yoğun bir şekilde, Erendis Ancalime’yi yalnızca kadınlardan kurulu bir toplulukta geçerli olan âdetlere ve hayat tarzına alıştırır: Emerie'nin hiçbir dış etken ve acil durum tarafından zedelenmeyen o serinkanlı, huzurlu, nazik düzenine. îbal gibi haylaz oğlanların haykırışları ve olmadık saatlerde borular öttürerek yakınlarından geçen veya karınlarını doyurmak üzere evlerinin yanında mola veren erkeklerin gürültüsü bozar ancak bu sessizliği. Erendis'e göre, erkekler kayıtsızca baba olmaktan çekinmez ama canları sıkılınca çocuklarını anne kucağına terk etmeyi kendilerine kurtuluş görür. Çocuklarla uğraşmak hayatın getirdiği diğer kötülükler ve tehlikelere oranla daha zahmetsiz bir iş olsa da, Nümenor asla bir “yeryüzü cenneti” sayılmaz ve günlük işlerin yorgunluğu kadınlar üzerinde her daim kendini hissettirir.

Tıpkı babası gibi Ancalime de önüne bir hedef koydu mu onu sonuna dek izler; üstelik bu yolda kendisine başkalan tarafından verilen öğütlerin tam aksine hareket edecek kadar inatçıdır. Annesinin soğukkanlılığı ve kırılganlığı geçmiştir ona; ruhunun derinliklerinde ise, yola çıkmak için acele eden Aldarion’un, kızının saf bir içtenlikle omzuna dolamak istediği kollarını çözüp onu yere bırakışının hatırası bir yara gibi sızlamaktadır hâlâ. Yaşadıkları evin çevresindeki bayırlara büyük bir sevgiyle bağlıdır ve (kendi ifadesiyle) koyun sesi duyamadığı bir ortamda asla rahat uyuyamaz. Diğer yandan, kendisine sunulan Kral Varisi unvanını reddetmez ve günü gelince sarsılmaz bir iradeyle ülkesini yönetmek üzere kendini kraliçeliğe hazırlar; işte o zaman, canının istediği yerde istediği gibi yaşayabilecektir.

Notlardan anlaşıldığı kadarıyla, Aldarion kral oluşunu izleyen on sekiz yıl boyunca Nümenor’dan defalarca ayrılır ve onun adadan uzakta olduğu dönemlerde Ancalime günlerini kimi zaman Emerie’de kimi zamansa Armenelos’ta geçirir; çünkü Kraliçe Al-marian ona çok düşkündür ve tıpkı gençliği sırasında Aldarion’a yaptığı gibi, torununun kaprislerine müsamaha gösterip onu şımartır. Aldarion başta olmak üzere Armenelos’taki herkes Ancalime'ye saygı göstermektedir ve ilk zamanlar evinin çevresinde özgürce koşturup oynamayı özleyen ve başkentte kendini huzursuz hisseden kız, bir süre sonra, güzelliğinin doruğa ulaştığı yaşa geldiği için erkeklerin hayranlık dolu bakışlarını üzerinde hissetmekten dolayı utandığının farkına varır. Yaşı ilerledikçe kendi bildiğini okur bir kimliğe kavuşan Ancalime, kraliçeliğinin hakkını vermektense dul bir kadın gibi içine kapanık davranmayı tercih eden Erendis’le devamlı surette birlikte olmaktan usanmaya başlar; yine de, hem Armenelos'un yoğunluğundan kaçmak hem de bu sayede Aldarion'u gücendirmek için, ara sıra Emerie'yi ziyaret etmeyi sürdürür. Zeki ve fesattır ve çok geçmeden, annesi ile babasının uğruna kavga ettiği şeyin aslında başına buyruk hareket etme arzusundan ibaret olduğunun bilincine varır.

892 yılına gelinip de Ancalime on dokuz yaşına bastığında,

Kral Varisi ilan edilir (babasının aynı unvan kendisine bahşedildi-ğinde bulunduğuna oranla çok daha genç bir yaşta; bakınız: sayfa 228) ve Aldarion’un Nümenor’da öteden beri geçerli olan veraset yasasını değiştirmesi de tam bu döneme rastlar. Tar-Aldarion’un bu kararı “genel bir politikadan çok kişisel güdüsünü tatmin etmek” ve özellikle “Erendis ile arasında uzun zamandır cereyan eden fikir kapışmasından galibiyetle ayrılmak” için aldığı vurgulanmıştır. Söz konusu yasa değişikliğine Yüzüklerin Efendisi Ek A (I, i)’de şöyle değinilir:

Altıncı kral [Tar-Aldarion] kendinden sonra başa geçmesi için tek bir varis bırakmıştı; bir kız çocuğu. O zaman geçerli olan yasa kız veya erkek olmasına bakılmaksızın kralın en büyük çocuğunun Kraliyet Asası’nı devralmasını öngördüğünden, Nümenor’un ilk kraliçesi (halk arasında tanındığı sıfatla, Hükümran Kraliçe) oldu bu kız.

Fakat bazı diğer notlarda bu yeni yasanın farklı bir biçime sokulduğu görülüyor. Eldeki en eksiksiz ve anlaşılır metinde, “eski yasa”mn -ki yenisinin yürürlüğe girmesinden itibaren bu isimle anılmaya başlanmıştır- sanıldığı gibi Nümenor’da öteden beri geçerli olan bir “yasa” olmadığı, geleneğin nesilden nesle aktarılması şeklinde süregelen ve o ana dek geçerliliğini ve doğruluğunu sorgulayacak hiçbir koşulla karşılaşmamış bir uygulamadan ibaret olduğu vurgulamr. Eski yasa uyarınca Kraliyet Asası, kralın en büyük oğluna geçerdi. Kralın erkek çocuğu olmaması durumunda, baba tarafından Elros Tar-Minyatur’un soyundan gelmesi kaydıyla, kralın en yakın erkek akrabasına Kral Varisi statüsü tamndığı anlaşılıyor. Çıkan sonuca göre; Tar-Meneldur’un erkek evlada sahip olmadığı farz edilirse, varislik unvanının yeğeni (kız kardeşi Silmarien’in oğlu) Valandil’e değil, kuzeni (Tar-Elendil’in en küçük erkek kardeşi Earendur’un torunu) Malantur’a geçeceği görülür. Diğer taraftan, “yeni yasa” uyarınca, kralın erkek çocuk sahibi olmaması halinde, veraset (yaşça en büyük olan) kız çocuğa geçer ki bu da, Yüzüklerin Efendisinde belirtilen esasla çelişmektedir. Konsey'in kararıyla kız çocuğa veraseti reddetme serbestisi tanınmıştır.^26 Böylesi bir durumda, “yeni yasa” Kral Varisliğinin ister baba isterse anne tarafından olsun krala en yakın erkek akrabaya geçeceğini öngörmektedir. Buradan hareketle söylenebilir ki, Ancalime asayı geri çevirmiş olsaydı, Tar-Aldarion'un varisi kız kardeşi Ailinel'in oğlu Soronto olacaktı; diğer yandan, Ancalime asayı alsa fakat ileriki süreçte tahttan feragat etse veya çocuk sahibi olamadan ölseydi, veraset yine Soronto'ya geçecekti.

Konsey aynı zamanda bayan varisin belli bir yaşa kadar evlenmemesi durumunda tahttan feragat etmek zorunda olduğu yönünde karar almış, Tar-Aldarion da bunun üzerine, Kral Varisi olan kişinin Elros Soyu'ndan gelmeyen bir kimseyle evleneme-yeceği ve böyle bir tercihte bulunması halinde varis olma hakkının kendiliğinden düşeceği hükmünü getirmiştir. Bu kuralın, Erendis'le yaptığı sonu felaketle biten evliliğin Aldarion üzerinde yarattığı etkinin doğrudan bir sonucu olduğu ileri sürülür; çünkü Erendis Elros Soyu'ndan gelmediği gibi, nispeten kısa bir yaşam süresine sahiptir ve Aldarion yaşadıkları sorunların kökünün bu iki sebepte yattığına inanır.

“Yeni yasa”nın içeriğindeki hükümlerin bu derece detaylı hazırlanmış olmasının ardında, bu uygulamaların adayı yöneten hanedanın sonraki nesillerdeki yaşantısına yakından etki edeceği düşüncesinin yattığına şüphe yok; fakat maalesef bunlar hakkında geriye çok az bilgi kalmıştır.

ileriki süreçte Tar-Aldarion baştaki kraliçeye evlenme ya da tahttan feragat etme yükümlülüğü getiren kanun maddesini ilga eder -ki bunun sebebinin Ancalime'nin her iki seçeneğe isteksizlikle yaklaşması olduğu kesindir- ama bir varisin ancak Elros Soyu'ndan gelen biriyle evlenebileceği hükmü Nümenor'un dünya üzerindeki varlığı son bulana dek geçerli kalmıştır.^27

Öyle veya böyle, Ancalime'nin belli bir yaşa gelmesiyle beraber onun eline talip olan pek çokları sırayla Emerie civarında görülmeye başlanır. Bunun sebebi sadece kızın sosyal statüsünün değişmiş olması değildir; o dillere destan güzelliğinin yanı sıra herkesle arasına mesafe koyması, hattâ eş adaylarına küçümseyici bir tavır takınması ve adanın her yanında duyulan tuhaf yetişme tarzı taliplerinin gözünde onu daha bir cazip kılmaktadır adeta. O dönemde halk arasında ona Emerwen Aranel, yani Çoban Prenses denmeye başlanır. Âşıklarının bıktırıcı ısrarlarından yakasını kurtarmak isteyen Ancalime, kocakarı Zamîn’in de yardımıyla bir süreliğine Hyarastomili Hallatan’ın topraklarının sınırında bulunan bir çiftliğe saklanır. Konuyla ilgili kayıtlar -ki bunlar kâğıt parçaları üzerine aceleyle çiziktirilmiş karalamalardan ibaret-ebeveynlerinin onun bu hareketi karşısındaki tavrına birbiriyle çelişen açıklamalar getiriyor: Bu kayıtlardan birine göre, Erendis Ancalime’nin gizlendiği yeri bizzat keşfedip kızının kaçışını haklı görürken, Ancalime’nin öz iradesine dayanarak böyle özgürce hareket etmesini kendi düşünce yapısıyla bağdaştıran Aldarion Konsey’in kızın aranıp bulunması yönünde karar almasına engel olur. Bir başka kayda göre ise, Ancalime’nin kaçışı Erendis’i huzursuz etmekle kalmaz, kralı da öfkeye boğar ve kızlannın akıbeti söz konusu olduğundan, Erendis ancak bu gerekçeyle Aldarion’la yeniden uzlaşma yolu arar. Ama bu girişim Aldarion'u hiç de etkilemişe benzemez ve o, kralın bir karısı olmadığını fakat bir kızı ve aynı zamanda varisi bulunduğunu beyan eder ve Erendis’i kızın saklandığı yeri bildiği halde açıklarnamakla suçlar.

Kesin olan şu ki, Ancalime söz konusu çiftlikte saklandığı sırada, yakınlarda sürüsünü gütmekte olan ve kendisini ona Marnandil şeklinde tanıtan bir çobanla karşılaşır. Böylesi bir arkadaşlığa alışık olmadığı için bir süre sonra ilgisi uyanan kız, bu konuda özel bir yeteneği bulunan çobanın söylediği şarkılardan hoşlanır; Edain’in Eriador’un yaylalannda sürülerini güttüğü ve henüz Eldar’la bile karşılaşmamış olduğu o çok eski zamanlardan kalma şarkılar söyler ona MarnandiL Böyle böyle birbirlerine ısınıp çayırlıkta sık sık buluşmaya ve beraber zaman geçirmeye başlarlar; çoban geçmiş çağların ünlü âşıklarını konu alan şarkılardaki isimleri Emerwen ve Marnandil şekline uyarlayıp okurken, Ancalime şarkı sözlerinin akışını anlayamıyormuş nu-

VardaJır N61irnon

_ât-471_

Ell"CI Tir- MlnıyAtur

-Mm'Ut J-

1.

k. Tmddrntel Manvendil At&n*.lc»r

Tur-Amandil

*

k. Vurdilme

TaroÜîenıill

Autondıl

!»-

î

Nolondi)

Eircndur    ı. Ma.1Nn    ktİvlen Oremcndll A^,_tor

mi»    sn-    sn-    jb-    jm*

k

at-

• JBatuı of

ânSünUt

NAlandı]

k. Isıbni

—nms—

“ Almarian

Ca.liondo

m-fou

A^Nainir

**    m-

Târ-Aldanon k. AtliNI    k.Almitl

TAr-Ancılm*    ^s.nlto

lOnfS    uf

•Ha.II

k- frildi

«yarasi Nallatan

k. Nasvanî*

Tuı.

■-ddrt o

Etras ^u'nun Gtçmis Nailleri

H.,nllK&r w». m

• Tar. Ancaı^-.

k.- kız

marası yapar. Çok geçmeden çoban ona olan aşkını itiraf ederse de, Mamandil'i reddedip kendini geri çeken kız, bu davranışına gerekçe olarak kral varisi payesi taşıması dolayısıyla kendisi için çizilmiş olan kaderin ilişkileri arasında engel teşkil edişini öne sürer. Ama Mamandil'in yüzü hiç kızarmaz ve bu haberi gülerek karşılayıp gerçek adının Hallacar olduğunu ve Hyarastomili Hallatan'ın oğlu olması bağlamında Elros Tar-Minyatur'un soyundan geldiğini söyler. “Bir talip senin saklandığın yeri keşfetmek için çoban kılığına girmesin de ne yapsın?” diye ekler sonunda.

Bu gelişme Ancalime'yi öfkeye sürükler, çünkü bu, adamın başlangıçtan beri onun gerçek kimliğini bildiği ve dolayısıyla onu kandırmış olduğu anlamına gelmektedir. Kızın itharnlan karşısında şöyle savunur kendini Hallacar: “Bana kızmakta kısmen haklısın. Alışkanlıklarının ve yaşam tarzının tuhaflığıyla merakımı daha da uyandıran şu meşhur leydiyi yakından görmek için başvuracak başka bir yol gelmedi aklıma. Ama ben Ememen’e âşık oldum bir kere ve onun gerçekte kim olduğu şu an hiç umurumda değil. Taşıdığın unvana ve de toplumdaki yüksek konumuna ortak olmak için peşine düştüğümü sanma sakın; çünkü bana bıraksalar senin Emerwen olarak kalmam tercih ederdim. Ama doğrudan Elros Soyu'na mensup olduğuma memnunum, çünkü öyle olmasa, evlenmemiz mümkün olmazdı sanırım.”

“Bu dediğin pekala mümkün olurdu,” der Ancalime, “tabii benim böyle bir şey yapmaya niyetim olsaydı. Hanedan mensubu kimliğini kendi kararımla bir kalemde siler ve serbest bir kişi haline gelirdim. Böyle yapmakla aynı zamanda kiminle evleneceğimi serbestçe tayin etme hakkı edinirdim ve tercihimi Üner'den (“Hiç kimse” anlamına gelmektedir) yana kullanırdım.”

Ama sonunda Hallacar ile evlenir Ancalime. Elimizdeki yazılı versiyonların birinde, kendisi onu reddettiği halde Hallacar'ın gönül verdiği davada gösterdiği ısrarcılığa ve Konsey'in ülkenin huzurunu temin etmek üzere bir an önce kendisine bir eş seçip evlenmesi konusundaki baskılarına dayanamayan kızın, Emerie'deki koyun sürüsünün ortasında tanıştıkları günün üzerinden henüz çok bir zaman geçmemişken onunla evlenmeye razı geldiği anlatılır. Başka bir notta ise kızın evlenmemekte inat edip koca arayışına bir türlü çıkmamasından cesaret alan kuzeni So-ronto yeni yasanın hükümlerine dayanarak ondan veraseti kendisi lehine bırakıp tahttan feragat etmesi talebinde bulunduğu için, Ancalime'nin buna karşılık sırf Soronto'yu hüsrana uğratmak için Hallacar'la evlendiğinden bahsediliyor. Diğerlerine oranla çok kısa olan üçüncü bir versiyonda ise, Ancalime'nin ancak kendisine evlenme ya da tahttan feragat etme yükümlülüğü getiren yasa hükmü Aldarion tarafından ilga edildikten sonra, Soronto'nun kral olma hayalleri kurmasına son vermek üzere Hallacar'la evlenme yoluna gittiği imasında bulunuluyor.

Her üç senaryo da mümkün görünse de, öykünün gidişatı, Ancalime'nin ne aşk arayışında olduğunu ne de erkek evlat sahibi olma arzusu taşıdığını açıkça ortaya koyar. “Kraliçe Almarian gibi bunakça hareketler yapıp oğlumun üzerine mi titreyeyim?” diyen Ancalime'nin ta kendisidir. Hallacar'la olan evliliği ona mutluluk getirmez ve zamanla oğulları Anarion'u kocasından esirgemeye, baba-oğul arasında kurulması kaçınılmaz bağı çekemerneye başlar; haliyle, bundan sonra eşiyle arasında anlaşmazlık eksik olmaz. Hallacar'ın topraklarının aslında kendisine ait olduğunu öne sürüp onun söz konusu bölgede bulunmasına yasak getirerek, onu kendi tebaasıymış gibi göstermeye çalışır; dediğine göre, kocasının bir çiftlik kahyası gibi hareket etmesine izin vermeyecektir. Bu noktada, öykümüzün konusunu oluşturan talihsizlik ve mutsuzlukla dolu olaylar zincirinin son halkası karşımıza çıkıyor. Ancalime kendi evindeki hizmetçi kadınların evlenmesine izin vermediğinden, hemen hepsi o civarda doğup büyümüş olan bu kadınlar, artık aynı zamanda kraliçeleri haline de gelen hanımlarının korkusuyla, vaktiyle evlenmeyi düşledikleri âşıkları ile aralarındaki ilişkiye gem vurmaktadır. Zamanla Hallacar onların gizlice evlenmesi için ayarlamalar yapar ve bu doğrultuda, Armenelos'a gitmek üzere oradan ayrılmadan önce kendi evinde son bir ziyafet düzenleyeceğini ilan eder. Geride bırakacağı evinin nesiller boyu atalarına yuvalık etmiş olmasını ve ona saygınlığına yakışır bir vedada bulunmaları gerektiğini vurgulayarak, ziyafete Ancalime'yi de davet eder.

Ancalime beraberinde her zaman olduğu gibi sırf kadınlardan kurulu bir refakatçi heyetiyle gelir şenliğe; çünkü erkeklerin kendisine eşlik etmesine hiçbir koşul altında dayanamamaktadır. Evi fazlasıyla aydınlatılmış ve büyük bir ziyafetin hakkını verecek şekilde donatılmış bulur; evin erkek çalışanlarının yanı sıra o civarda yaşayan erkeklerin çoğu düğüne hazırlanır gibi en güzel kıyafetlerini giymiş olup, her birinin elinde sanki geline verilmek üzere hazır tutulan birer çiçek demeti göze çarpmaktadır. “Lütfen böyle buyur!” diyerek onu içeri davet eder Hallacar. “Nikahların kıyılması için her şey hazır, her bir gelin için ayrı gerdek odası bile ayarlandı. Ama Kral Varisi Leydi Ancalime’nin bir çiftlik kahyasıyla evlenmesi beklenemeyeceği için, ne yazık ki bu gece kendisi yalnız uyumak durumunda.” Bulunduğu yerin geri dönüş yoluna çıkmak için Armenelos’a fazla uzak olduğunu düşünen ve yanında refakatçileri olmaksızın yolculuk etmeyi göze alamayan Ancalime, ister istemez orada kalır. Bu durum karşısında ne adamlar ne de kadınlar suratlarındaki gülüşü saklama gereği duyar; ziyafet masasındaki yerini almayıp şenliğe de iştirak etmeyen Ancalime, kullanımına ayrılmış olan odadaki yatağa yapayalnız uzanıp, uzaktan gelen ve kendisini hedef aldığını düşündüğü kahkaha seslerine kulak kabartarak, uykusuz bir gece geçirir. Ertesi sabah tek başına atma binip buz gibi bir öfkeyle dörtnala yola çıkar, buna hazırlıklı olan Hallacar, ona refakat etmeleri için peşi sıra üç adamını gönderir. Böylelikle Hallacar intikamını almış olur, çünkü Ancalime koyunların bile kendisiyle alay ettiği hissine kapıldığı Emerie’ye bir daha adım atmayacaktır. Ama bu olaydan sonra yüreğinde nefretle Hallacar’ın açığını kovalamayı sürdürür.

Orta-Dünya’ya deniz yolculuğu yapmaya devam etmesi ve bundan ötürü Ancalime’yi kral naibi sıfatıyla sık sık yerine vekil bırakması dışında, Tar-Aldarion’un krallığının ileriki aşamalarında nelerle meşgul olduğuna dair elimizde hiç belge yok.

Son yolculuğu tkinci Çağ’ın ilk binyılının sonlarına doğru gerçekleşir; 1075 yılında ise Ancalime Nümenor’un ilk Hükümran Kraliçesi olur. Tar-Aldarion’un 1098 yılındaki ölümünden sonra Tar-Ancalime’nin babasının tüm politikalarını bir kenara ittiği ve Lindon’daki Gil-galad’dan yardım elini esirgediği söylenir. Günü gelince Nümenor’un sekizinci hükümdan olacak olan oğlu Anarion’un eşi ona önce iki kız evlat verir. Kraliçeyi sevmeyen ve ondan korkan iki kız torunun ikisi de Kral Varisi olmayı reddedince, kraliçe de onların evlenmesine izin vermeyerek buna misilleme yapmış olur.^28 Böylelikle, Anarion’un üçüncü çocuğu olarak dünyaya gelen Sti.rion, Nümenor’un dokuzuncu hükümdan olarak tahta çıkar.

Erendis’le ilgili söylenebilecek son şey, yaşlılık yıllarını kızı Ancalime tarafından dışlanmış bir şekilde geçirdiği ve yalnızlık acısı yüzünden tekrardan Aldarion’a özlem duymaya başladığıdır. Onun sonradan son yolculuğu olarak tarihe geçecek olan sefere çıkıp Nümenor’dan ayrıldığını ve bu kez yolculuğun kısa süreli olmasının beklendiğini öğrenince, nihayet Emerie’den ayrılır ve hiç kimse tarafından tanınmaksızın yol alarak Römenna Limanı’na varır. Anlaşılan o ki, ölüm onu bu sıralar gelip bulmuş; fakat bunun nasıl gerçekleştiğine ilişkin tahmin yürütmek için “985 senesine gelindiğinde Erendis hayatını su üstündeyken kaybetti” sözlerinden başka veri yok elimizde.

NOTLAR

Kronoloji

Anardil (Aldarion) ikinci Çağ'ın 700. yılında doğmuştur ve Orta-Dünya’ya yaptığı ilk yolculuk 725-727 yıllan arasında gerçekleşmiştir. Babası Meneldur 740 yılında Nümenor Kralı olmuştur. Gözüpekler Loncası'nın kuruluşu 750, Aldarion'un Kral Varisi ilan edilişi ise 800 yılına rastlar. Erendis'in doğum yılı 77l'dir. Aldarion'un yedi yıl süren yolculuğu 806-813 yılları arasını, Palarran adlı gemiyle yapılan ilk yolculuk 816-820 yıllan arasını, Tar-Meneldur'un talimatı hiçe sayılarak yedi adet gemiyle yapılan yolculuk 824-829 yılları arasını, bir öncekinin hemen peşinden düzenlenen ve on dört sene süren yolculuk ise 829-843 yılları arasındaki süreci kapsamaktadır. (sayfa 296-300)

Aldarion ile Erendis 858 yılında nişanlanmış olup, evlilik sonrası Aldarion’un çıktığı yolculuk (sayfa 314) 863-869 yılları arasında gerçekleşmiştir; çiftin evliliği ise 870 senesine rastlar. Ancalime 873 yılının ilkbaharında doğmuştur. Hirilonde 877 yılının ilkbaharında Orta-Dünya’ya yelken açmış, Aldarion’un geri dönüşü ve hemen akabinde Erendis’le zıtlaşıp ayrılması 882’de meydana gelmiştir. Son olarak, Aldarion Kraliyet Asası’nı 883 yılında babasından devralmıştır.

1.    “Nümenor Adası Üzerine Genel Bir Bilgi" adlı bölümde (sayfa 277) ondan Tar-Meneldur Elentirmo (Yıldız Gözleyen) şeklinde bahsedilir. “Elros’un Soyağacı"nı gösteren tabloya da bakınız (sayfa 354).

2.    Soronto’nun bu öyküde üstlendiği rolle ilgili anlık birkaç imadan başka herhangi bir unsura rastlamıyoruz (sayfa 355-356).

3.    Kitabımızın “Nümenor Adası Üzerine Genel Bir Bilgi" isimli bölümünde (sayfa 288) Orta-Dünya’ya yapılıp başarıyla sonuçlanan ilk yolculuğun İkinci Çağ’ın 600. yılında Veantur’un (doğum yılı: 451) kaptanlığında düzenlendiği belirtilmiştir. Keza Yûzılklerin Efendisi Ek B kısmında yer alan Yılların Öyküsü’nde de 600 yılının karşısına şu açıklamanın yazılmış olduğunu görürüz: “Nümenorlulara ait ilk gemiler Orta-Dünya kıyılarında görülmeye başlandı."

Babamın ömrünün son yıllarında kaleme aldığı, yaratmış olduğu halkların dilbilimsel özelliklerinin irdelendiği makalelerin birinde, Nümenorlular ile Eriador yöresinin insanları arasında gerçekleşen ilk karşılaşma şöyle konu edilmektedir: “Atani [Edain] halkından artakalanların Nümenor Adası’na yelken açışlarının üzerinden altı yüz sene geçtiğinde, bunca zamandır ilk defa olmak üzere batıdan kopup gelen bir gemi Orta-Dünya sahillerine yanaşmış ve Lhün Körfezi’nin içlerine dek girmiştir. Geminin kaptanı ile tayfaları Gil-galad tarafından dostça karşılanmış, Nümenor ile Lindonlu Eldar halkı arasındaki dayanışma ve ittifak böylece başlamıştı. Hızla yayılan haberler karşısında Eriador'da-ki İnsan toplulukları şaşkınlığa düştü. Birinci Çağ süresince Doğu’da yaşamış olsalar da, “Batı Dağları’nın [Ered Luin] ardındaki” müthiş savaş hakkındaki söylentiler onlara dek ulaşmıştı; fakat biraz da böyle bir gelenekleri olmadığı için, savaşla ilgili açık seçik kayıtlar tutmamışlar, dağların ardında yaşayan tüm İnsan kavimlerinin yok edildiğine veya

büyük yangınlara ve karayı döven dev dalgalara boğulup telef olduğuna inanmışlardı. Yine de, oradaki insanlar ile aralannda hatırlanamayacak kadar eski zamanlara dayanan akrabalık bağlan bulunduğuna dair onlara çocukluk yıllanndan bu yana benimsetilen fikirler zihinlerindeki tazeliğini koruduğu için, Gil-galad'a ulaklar yollayıp “Denizin derinliklerindeki ölümden geri dönen" gemicilerle buluşmak üzere ondan izin istemişlerdi. Bu sayede, Kule Tepeleri'nde bu esrarengiz denizcilerle aralarında bir buluşma tertiplendi; söz konusu toplantıya Nümenorluların yanı sıra Eriadorlu insanlar içinden cesaretlerinden ötürü seçilmiş on iki kişi katıldı; zira halkın büyük çoğunluğu aniden çıkagelen bu yabancıların ölü denizcilerin huzursuz ruhları olduğuna inanıyor ve onlardan korkuyordu. Ama bir kez denizcilerle yüz yüze geldiklerinde, içlerindeki korku geçti. Yine de, hayranlıkla karışık bir saygıyla, bir süre için hiçbir şey söylemeksizin onlara bakıp kalmaktan kendilerini alamadılar; çünkü her ne kadar kendi halkları içinde en güçlüleri kabul edilseler de, karşılarındaki denizcilerin giyimleri ve tavırları ölümlü insanlardan ziyade Elf lordlarını andırıyordu. Her şeye rağmen, bu denizcilerle aralarında var olan geçmişe dayalı akrabalık ve dostluk bağlarından hiçbirinin şüphesi yoktu. Aynı şekilde, gemiciler de Orta-Dünyalı insanların görüntüsü karşısında şaşkınlığa ve mutluluğa kapılmıştı, çünkü o zamana kadar Nümenor'daki genel kanı, geride bıraktıklan insanların Morgoth'a karşı verilen savaşın son evresinde onun tarafından Doğu'dan çağrılan kavim-lerin soyundan geldiği şeklindeydi. Oysa şimdi karşılannda, Gölge'nin etkisi altında kalmadığı açıkça belli olan suratlar vardı ve bu insanlar, üzerlerindeki giysiler ve taşıdıkları silahlar farklı olmasa, Nümenor'da yabancı gibi görülmeden dolaşabilecek tipteydi. Sessizce bakışarak geçirdikleri ilk karşılaşma aşamasının ardından, Nümenorlular ve Eria-dorlu insanlar hep birden konuşmaya ve sanki uzun süredir ayrı kalan arkadaşlar ile akrabalar kavuşuyormuş gibi, birbirlerini kendi dillerinde selamlayıp tokalaşmaya başladılar. Hiçbirinin karşı tarafın söylediğini anlayamaması, ilkin her iki tarafta da hayal kırıklığı yaratmıştı; ama kaynaştıkça, dillerinin halen açıkça anlaşılabilen pek çok ortak kelime ve biraz çabalanması halinde anlamı çıkarılabilecek bazı diğer sözcükler içerdiğini fark ettiler ve basit konular üzerinde biraz duraksayarak da olsa sohbet edebildiklerini gördüler." Söz konusu makalenin başka bir bölümünde, burada bahsi geçen Orta-Dünyalı insanların yerleşkelerinin Evendim Gölü çevresine, Kuzey Yaylalar ile Fırtına Tepeleri'ne ve oralardan Brendibadesi'ne dek uzanan tüm araziye yayıldığı ve daha batıdaki topraklara sıklıkla seyahat etmelerine karşın o yanda yerleşim yeri oluşturmadığı açıklanır. Eİflerle dostane ilişkiler kurmalanna karşın onlardan çekinmektedirler; Büyük Deniz ise içlerine öyle bir dehşet salmıştır ki, ona bakmaya bile dayanamazlar. Bu Insanların Birinci Çağ sırasında Mavi Dağlar'ı aşıp da Beleriand'a geçmeyen Beor ve Hador kavimlerinin soyundan geldiği anlaşılmaktadır.

4.    Kral Varisi'nin oğlu: Meneldur'un oğlu Aldarion. Tar-Elendil aradan bir on beş yıl daha geçmeden Kraliyet Asası'nı Meneldur'a devretmeyecek-tir.

5.    Ernhantale: “Eru'ya Şükran Töreni" adı altında her sonbaharda Nümenor'da düzenlenen festivaldir; lütfen “Nümenor Adası Üzerine Genel Bir Bilgi" bölümünün 278-279. sayfasına bakınız.

6.    (Sîr) Angren Isen Nehri'nin Elf dilindeki ismidir. Başka hiçbir metinde rastlanmayan Ras Morthil ise, Belfalas Körfezi'nin kuzey kolunun ucunda bulunan ve bir diğer adı Andrast (Uzun Burun) olan doğal çıkımı olsa gerek. “Halen Nandor Elflerine yurtluk eden Amroth ülkesi" ibaresinden hareketle, Aldarion ve Erendis hakkındaki öykünün Üçüncü Çağ'ın 1981. senesinde, Silvan Elflerinin Dol Amroth yakınlanndaki limanından henüz son gemi yola çıkmamışken Gondor'da yazıldığı sonucuna vanlabilir. Bunun için elinizdeki kitabın 400. sayfasına bakınız.

7.    Osse'nin eşi Uinen (Denizlerin Maiar'ı) hakkında geniş bilgi için Silmarillion'un 76. sayfasına bakınız. Oradaki metinde, “Nümenorlular onun koruması altında yaşamlarını sürdürür ve ona en az Valar kadar saygı gösterirlerdi" denmektedir.

8.    Gözüpekler Loncası'na “kralın kendisi tarafından el konulduğu ve lonca üyelerinin batıdaki Andünie Limanı'na gönderildiği" belirtilmektedir; aralarında Nümenor Adası'nın gerçeğe en yakın haritalarının da bulunduğu çizimler de dahil olmak üzere “tüm kayıtlar Çöküş sırasında yok olmuştur." Eambar'a hangi yıl el konduğuna dair bir vurgu yok.

9.    Sonraki süreçte bu nehir Gwathl6 veya Gri-sel olarak, liman ise Lond Daer olarak anılacaktır; bakınız: sayfa 432.

10.    Silmarillion, sayfa 319: “Bu kavme [Beor] mensup insanların saçı siyah veya kahverengi, gözleri ise griydi.” Beor Ailesi'nin soyağacını gösteren tablolardan birine bakıldığında, Erendis'in soyunun Baragund ile Bele-gund kardeşlerin kız kardeşi ve bu bağlamda hem Türin Turambar'ın annesi Morwen'in hem de Tuor'un annesi Rian'ın halası konumunda bulunan Bereth'e dayandığı görülür.

11.    Nümenorlular arasında örnekleri görülen farklı yaşam süreleri için kitabımızın “Elros Soyu" adlı bölümündeki 1 numaralı nota bakınız; sayfa 375.

12.    Oiolaire ağacının tarifi için “Nümenor Adası Üzerine Genel Bir Bilgi" adlı bölüme bakınız; sayfa 281.

13.    Bu bir uğursuzluk belirtisi olarak görülmüştür.

14.    Silmarillion'un Akallabeth bölümünde (sayfa 531), Ar-Pharazön'un döneminde “ara sıra Nümenorlulara ait büyük bir geminin batıp da limana geri dönemediği olurdu; halbuki böylesi bir üzüntüyü Yıldız'ın yükselişinden bu yana tatmamışlardı" denmektedir.

15.    Tar-Elendil'in kızı ve aynı zamanda Tar-Meneldur'un kız kardeşi olan Silmarien'in oğlu olması dolayısıyla Valandil Aldarion ile kuzendi. Andünie lordlarının ilki olan Valandil, Isildur ve Anarion'un babası Uzun Elendil'in atalarındandır.

16.    Erukyerme: “Erı'ya Yakarış," Nümenor'da her ilkbahar sezonunda kutlanan festival; detaylı bilgi için “Nümenor Adası Üzerine Genel Bir Bilgi" adlı bölüme bakınız; sayfa 278.

17.    Yine Akallabeth'te (Silmarillion, sayfa 531) şöyle deniyor: “Havanın açık, güneşin ise henüz doğuda olduğu bazı zamanlarda dikkatle bakınca batı ufkundaki uzak sahillerde bembeyaz pınldayan bir şehir, bir liman ve upuzun bir de kule seçerdi gözleri. Çünkü o dönemde Nümenorluların görüş yetisi çok uzakları seçebilecek kadar gelişmişti; buna rağmen aralarında sadece gözü en keskin olanlar tarafından ve ancak Meneltarma'nın yukarı yamaçlarından ya da adanın batı kıyıları açıklarında demirlemiş bir geminin gözetleme direğinden izlenebilirdi bu manzara. ... İçlerinde daha bilge olanlar uzaktan görünen bu ülkenin pek çoklarının sandığının aksine Kutsanmış Valinor Krallığı değil, Eldar tarafından Ölümsüz Topraklar'ın en doğu kesimi olan Eressea'da kurulmuş Avallöne Limanı olduğunu tahmin ederdi."

18.    Kral ve kraliçelerin başlarına taç giyrnek yerine, hükümranlık göstergesi olarak yıldız şeklindeki beyaz bir mücevheri alınlarında taşımaları geleneğinin böyle başladığı söylenir. [Yazarın notu]

19.    Adanın batı yöresinde ve Andünie'de Elf dili [Sindarin] hem asiller hem de halk tabakasından olanlarca yaygın şekilde kullanılmaktaydı. Eren-dis bu dille büyümüş ve yetiştirilmişti; Aldarion ise, Nümenor'un soylu sınıfa mensup tüm erkekleri gibi Beleriand diline hakim olduğu halde, Nümenor'un kendi dilini kullanmayı tercih ediyordu. [Yazarın notu] -Babamın Nümenor'da geçerli olan diller üzerine yazdığı bir diğer notta, adanın kuzeybatı kesiminde Sindarin dilinin baskın olmasının sebebi, yöre sakinlerinin daha ziyade Beor soyundan gelmesi olarak açıklanır; kaldı ki Beor kavminden olanların Beleriand'da çok önceleri kendi dillerini bırakıp Sindarin'i benimsedikleri bilinmektedir. (Silmarillion'da buna değinilmemekle beraber, söz konusu eserin 317. sayfasında Fingolfin’in hükümranlığı döneminde Dor-Lömin’de Hador halkının öz dilini halen bırakmadığından ve “Nümenor’da kullanılan ortak dilin köklerinin burada gizli olduğundan" bahsedilir. Nümenor’un diğer yörelerinde yerel dil Adûnaic ise de, Sindarin neredeyse herkes tarafından az çok bilinmektedir; diğer yandan, gerek sarayda, gerekse soyluların ve okumuş tabakanın genelinde, Tar-Atanamir’in krallığına kadarki süreçte esas kullanım dili Sindarin olagelmiştir. (Geride bıraktığımız öykünün ilerleyen safhalannda, 324. sayfada Aldarion’un Nümenor dilini tercih ettiği açıkça görülüyor; bu özelliğiyle diğer krallara istisna teşkil ettiği söylenebilir.) Aynı notta, uzunca bir süre ölümlü insanlar tarafından kullanılan Sindarin’in zamanla lehçeyle ilgili bazı farklılıklara sahne olduğu belirtilerek, bu sürecin özellikle Eressea ve Lin-don’daki Eldar ile yakın münasebete giren soylular ve okumuş kesim arasında gözlemlendiği üzerinde durulur. Quenya Nümenor’da konuşulan bir dil değildi. Sadece okumuş zümre ve de hanedan soyundan gelen ailelerce bilinen bu dil soylu çocuklara ilk gençlik yıllarında öğretilirdi. Kanunlar ve tomar tomar parşömen halinde tutulan Kraliyet Yıllıklan (Siimariilion'un Akallabeth bölümü sayfa 549’dan alıntı: “Kral Parşömenlerinde Herunümen ismi Yüksek Elf dilinde yazılmıştır") gibi, saklanmak üzere kaydedilen resmi belgelerde ve çoğu zaman anlaşılması daha zor tarihsel bilgilere ve efsanelere yer verilen eserlerde kullanılmış olan Quenya’nın, daha ziyade terminolojik bir işlev taşıdığı görülmekte: Şehirlerin, bölgelerin ve harita üzerinde görülebilecek tüm diğer coğrafi terimlerin (her ne kadar ya Sindarin ya da Adünaic dilinde hemen hepsinin adının az çok aynı anlama gelen yerel karşılıkları varsa bile) resmi isimleri Quenya dilindeki haliyle kayda geçirilmiştir. Kişisel isimler ile özellikle hanedan mensuplannın ve genel anlamda Elros Soyu’ndan gelenlerin devlet kademelerinde tanındığı isimler hep Quenya dilindeki halleriyle akıllarda yer etmiştir.

Yüzüklerin Efendisi, Ek F’de (“insanlar Üzerine" isimli bölüm) Sindarin’in Nümenor dilleri arasında tuttuğu yere farklı bir açıdan yaklaşıldığı görülür: “insan Irkları içinde bir Elf dilini bilen ve konuşan tek kavim Dûnedain’dir; onların ataları Sindarin dilini öğrenmiş ve geçen yıllar süresince çok az değişime uğratarak onu nesilden nesle aktarmayı gelenek haline getirmiştir. "

20. Elanor altın sarısı renkte ve yıldız şeklinde küçük bir çiçekti; aynı zamanda Lothlörien’deki Cerin Arnroth kümbetinde de yetiştiği biliniyor (Yüzük Kardeşliği IV6). Frodo’nun önerisi üzerine Sam Garngee kızına

bu çiçeğin adını vermiştir (Kralın Dönüşü VV9).

21.    Erendis'in soyunun Morwen'in babası Baragund'un kız kardeşi Bereth'e dayandığına dair yukarıdaki 10 numaralı nota bakınız.

22.    Tıpkı Eldar gibi Numenorlularda da, bir evliliğin kadının hamile kalmasından çocuğun ilk yıllarına kadarki sürecinde anne ile baba arasında ayrılık olacağına dair kuvvetli bir olasılık sezilmesi halinde çiftin çocuk yapmaktan kaçınması eğilimi hakimdir. Aldarion'un kızının doğumu sonrası evinde çok kısa bir süre kalması ve oradan ayrılmak için adeta fırsat kollaması, Numenorluların konuya yaklaşımını haklı çıkarır nitelikte.

23.    Numenor tarihinin bu evresinde faaliyet göstermiş olan “Kraliyet Asası Konseyi" üzerine tutulmuş ufak bir notta, bu konseyin ona tavsiyede bulunmanın ötesinde kral üzerinde hiçbir yetkiye sahip olmadığı, zaten de böylesi bir yetkilendirmenin hiçbir zaman gerekli görülmediği vurgulanır. Konsey Numenor'un her bir coğrafi bölgesinden seçilmiş birer üyeden oluşmakta olup, Kral Varisi de bu unvanı alır almaz doğrudan üye sayılmakta ve Konsey toplantılarına katılım sağlayarak ülkenin nasıl yönetildiğine ve diğer devlet işlerine aşina olma imkanı bulmaktadır. Kral, üzerinde anlaşmaya vanlamayan gündem konuları hakkında özel bilgilere sahip olan kimi kişileri Konsey toplantılarına bizzat davet edebileceği gibi, bu tür uzmanların bulunup getirilmesini de isteyebilir. Öykümüzün geçtiği devirde Konsey üyeleri arasında (Aldarion haricinde) Elros Soyu'ndan gelen yalnızca iki kişi vardı: Andustar eyaletini temsil eden Andunieli Valandil ve Mittalmar'ı temsilen toplantılara katılan Hyarastornili Hallatan. Gelgelelim bu isimler Konsey'deki yerlerini damarlarında taşıdıkları kana veya servetlerine değil, yaşadıkları eyaletin halkları tarafından çok büyük bir sevgi ve saygı görmelerine borçluydular. (Akallabeth'te “AndUnie Lordu, Kraliyet Asası Konseyi'nin toplantılarında her daim hazır bulunurdu" denmektedir. Bakınız: Silmarillion, sayfa 531)

24.    Ereinion'a “Parlayan Yıldız" anlamına gelen Gil-galad isminin veriliş sebebinin, “miğferinin, zırhının ve kalkanının gümüşle kaplı olup gerek gün ışığında gerekse ayışığı altında çok uzaktan bakıldığında bile bir yıldız şeklini alacak biçimde ışıması ve yüksekçe bir yerde dikildiğinde Elflerin keskin gözlerince çok uzak mesafelerden bile görülmesini sağlayan beyaz işlemeler taşıması" olduğu kayıtlara geçirilmiştir.

25.    Bakınız: Sayfa 439-440

26.    Meşru bir erkek varisin ise bunu reddetme hakkı yoktu; ancak bir kral Kraliyet Asası'ndan feragat etme hakkına her zaman sahip oluğuna göre, tahtı bırakabileceği bir oglu olan her kral, asayı alır almaz onu kendi doğal varisine devredebilirdi. Böylesi bir durumda, tahttan çekilen kral en azından bir yıl hükümranlık etmiş sayılırdı; bunun bir ömeği (ve aynı zamanda tek ömeği), tahta çıkmaktansa asayı oglu Amandil’e devreden, Elros’un oğlu Vardamir tarafından sergilenmiştir.

27.    Bazı diğer metinlerde “Kraliyet kanından olanlann evliliği" şeklinde nitelenebilecek olan bu kuralın gerçekte hiçbir yasaya dayanmadığı, zaman içinde kök salan bir gelenekten ibaret olduğu iddia edilmiştir: “Gölgenin genişlediğinin ve iyiliksever halklar üzerine düştüğünün bir göstergesidir bu; çünkü ancak Elros’un soyundan gelenler ile diğer aileler arasında hayat çizgisi, zindelik ve yetenek bakımından var olan farklılıklann silikleştiği ya da tümüyle ortadan kalktığı bir zamanda çiğ-nenemez bir kural haline getirilmiştir."

28.    Bu gerçekten garip, çünkü Ancalime’nin yaşadığı dönemde Kral Varisi Anıirion’dur. Elinizde tuttuğunuz kitabın “Elros Soyu" adlı bölümünde (sayfa 369) sadece Anıirion’un kızlannın “asayı reddettiği" belirtilmiştir.

III

ELROS SOYU: NÜMENOR KRALLARI Annenelos Şehrinin Kuruluşundan Çöküş’e Kadarki Süreç

Nümenor Krallıgı’nm tkinci Çağ’ın otuz ikinci yılında, Eârendil'in doksan yaşındaki oğlu Elros'un Armenelos kentinde tahta çıkışıyla başladığı kabul edilmektedir. Kendisi o andan itibaren Kraliyet Yıllıkları'nda Tar-Minyatur adıyla anılacaktı; çünkü krallara dünya üzerindeki en soylu dil olan Quenya, diğer bir deyişle Yüce Elf dili uyarınca unvan yakıştırılması bir gelenek haline gelmiş ve bu uygulama Ar-Adûnakhör'un (Tar-Herunümen) hükümranlık dönemine dek böylece sürüp gitmişti. Elros Tar-Minyatur Nümenorluları tam dört yüz on sene boyunca yönetti. Çünkü Nümenorlulara uzun bir ömür bahşedilmişti ve onların adamakıllı yaşlanması için Orta-Dünya’da yaşayan ölümlü Insanlarınkinin üç katı zaman geçmesi gerekiyordu; fakat Earendil'in oğlu hiçbir insanın sürmediği derecede uzun bir hayat sürdü ve onun soyundan gelenler atalarınınki kadar olmasa bile diğer tüm Insanlardan, hattâ Nümenorluların geri kalanından daha uzun bir yaşam çizgisine sahip oldular. Bu durum, Gölge'nin Nümenor Adası'na yayılmasına kadar devam etti ve ancak ondan sonra Nümenorluların yaşam süresi kısalmaya başladı. ^1

I    Elros Tar-Minyatur

tkinci Çağ'ın başlamasından kırk sekiz yıl önce doğdu: Beş yüz yaşına gelinceye kadar yaşlanma belirtisi göstermeden hayat sürdükten sonra, toplamda 410 yılı bulan hükümranlığın ardından, 442 yılında hayata gözlerini kapadı. [1] tutkusu Elflerden ve İnsanlardan geçmiş dönemlerin gelenekleri ve efsaneleri hakkında bilgi ve belgeler toplayıp bunları incelemek olduğundan, kendisine Nölimon denmiştir. Elros öldüğü sırada 381 yaşındaydı ve tahta kendisi çıkmayıp Kraliyet Asası’nı doğrudan doğruya oğluna devretti. Yine de bir yıl süreyle hüküm sürmüş addedilerek^2 tarih kayıtlarına İkinci Kral olarak geçmiştir. Bu olaydan başlayıp Tar-Atanamir’in hükümranlığına dek, kralın sağlığı yerindeyken asayı halefine devretmesi geleneği bozulmamıştır; bu unsurlar üzerinde değerlendirme yapılırken, kralların akıl sağlıkları halen yerindeyken kendi hür iradeleriyle ölümü seçebildiği unutulmamalıdır.

III    Tar-Amandil

Vardamir Nölimon’un oğlu olarak 192 yılında dünyaya geldi. 148 yıl hüküm sürdü^3 ve asayı 590 yılında devrederek 603 yılında öldü.

IV    Tar-Elendil

Tar-Amandil’in oğlu; doğum senesi 350. 150 yıl hüküm sürdükten sonra asayı 740 yılında devretti ve 751 yılında öldü. Dedesi Vardamir Nölimon tarafından toplanmış sayısız parşömende ve benzeri eski belgede yer alan efsaneleri kendi elleriyle bir araya getirip düzenleyerek kitaplaştırmasından dolayı, ona bir de Parmaite ismi yakıştırılmıştır. ileri yaşlarda evlendi ve çocukları içinde en büyüğü olan 521 doğumlu kızına Silmarien adını verdi.4 Bu kızından olma torunu Valandil, Andünie lordlannın soyunun da başlangıcı sayılır. Bu lordlar içinde en sonuncusu, çöküş sonrası Orta-Dünya’ya göç eden topluluğun başı olan Uzun Elendil’in babası Amandil’dir. Nümenor gemilerinin ilk kez Orta-Dünya’ya dönüşü Tar-Elendil’in hükümranlık dönemine rastlamaktadır. [2] lara ve gökbilime olan merakı dolayısıyla almıştır. Aynı zamanda Tar-Elendil'in Orta-Dünya'ya ulaşan gemilerinin kaptanlıgını da yapmış olan Amiral Veantur'un kızı Almarian'la evlendi. Bilge bir kral olmasının yanı sıra, yumuşak huylu ve sabırlıydı. Asıl olarak Lindon Kralı Gil-galad'ın Eldar ve Dünedain halklarına düşmanlık güden kötü bir ruhun Orta-Dünya'da kıpırdanmaya başladıgı-nı sezmesi ve huzursuzluga kapılıp onların yardımına başvurması sonucu haberdar oldukları, ufukta beliren yeni tehditler karşısında ani bir karar alarak vaktinden çok önce asayı ogluna devredip krallıktan çekilmiştir.

VI Tar-Aldarion

700 yılında dogan bu kral, Tar-Meneldur'un en büyük çocugu ve de tek oğluydu. 192 yıl hüküm sürdükten sonra asayı 1075 yılında kızına bırakarak tahttan çekildi ve l098'de öldü. Gerçek adı Anardil olsa da, genç yaşlarından itibaren agaçlarla yakından ilgi-lendigi ve tersanelerde kullanılmak üzere kereste elde etmek için büyük agaçlar diktirdigi için Aldarion adıyla tanınmıştır. Daha da ayırt edici bir özelliği, gerek denizcilikte gerekse gemi inşası konusunda edindiği ustalıktı; bizzat kaptanlığını yaptığı filolarla Orta-Dünya'ya birçok yolculuk düzenlemiş ve bu süre zarfında Gil-galad'ın dostu ve de danışmanı olmayı başarmıştı. Onun Nümenor Adası dışına oldukça sık çıkması ve her defasında bir öncekinden de uzun süre evinden uzak kalması karısı Erendis'i öfkeye sürüklemiş ve çift 882 yılında ayrılmıştır. Yegane çocuk-lan, eşsiz bir güzelliğe sahip olan kızları Ancalime'ydi. Kızının tahta çıkabilmesinin yolunu açmak için Aldarion veraset kanununu degiştirmiş ve böylelikle bir kralın erkek evladı bulunmaması durumunda en büyük kız çocugunun tahta geçmesi mümkün kılınmıştır. Bu değişiklik, başta Aldarion'un büyük kız kardeşi Ailinel'in oglu ve haliyle Aldarion'un öz yegeni olması dolayısıyla eski yasa uyarınca varis konumunda bulunan Soronto olmak üzere, Elros'un soyundan gelenleri rahatsız etmiştir. 5

VII    Tar-Ancalime

Tar-Aldarion'un tek çocuğu ve Nümenor'un ilk Hükümran Kraliçesi'dir. 873 yılında doğmuş ve tam 205 yıl tahtta kalarak, bu bakımdan Elros hariç tüm diğer Nümenor hükümdarlarım geride bırakmıştır. Kraliyet Asası'nı 1280 senesinde devretti ve 1285 yılında öldü. Evlenmemek için uzun süre direndiyse de, Soronto tarafından tahttan çekilmeye zorlanınca sırf onun muradma ermesine engel olmak için 1000 yılında Vardamir'in soyundan gelen Hallatan'ın oğlu Hallacar'la evlenmiştir.^6 Oğulları Anârion'un dünyaya gelmesinden sonra Ancalime ve Hallacar arasında çekişme başladı. Kibirli ve başına buyruk biri olan kraliçe, Aldarion'un ölümünden sonra onun devlet yönetimine yerleştirdiği tüm politikaları hiçe sayıp Gil-galad'a yardımı kesmiştir.

VIII    Tar-Ananon

Tar-Ancalime'nin oğlu. 1003 yılında doğmuş, 114 yıl tahtta kaldıktan sonra asayı 1394 yılında devretmiş, 1404'te ölmüştür.

IX    Tar-SUrion

Tar-Anârion'un üçüncü çocuğudur ve ablaları tahta çıkmaya yanaşmadığı için kral olabilmiştir.^7 1174 yılında doğmuş, 162 yıl tahtta kalmış, asayı 1556 yılında devretmiş ve 1574 yılında ölmüştür.

X    Tar-Telperien

Nümenor'un ikinci Hükümran Kraliçesi. Uzun bir ömür sürdü (zaten Nümenorluların kadınları erkeklerinden daha uzun ömürlü olur ve ayııca yaşamlarına son verme konusunda da daha isteksiz davranırlardı) ve kimseyle evlenmeye ikna olmadı. Bundan dolayı da onun peşi sıra tahta, Tar-Sürion'un ikinci çocuğu olan Isilmo'nun oğlu Minastir geçti.^8 Tar-Telperien 1320 yılında doğmuş, 175 yıl tahtta kalmış, 1731 yılında tahttan çekildikten kısa bir süre sonra da ölmüştür.^9

XI    Tar-Minastir

Andünie’ye ve adanın batı kıyılarına yakın bir tepe olan Oromet’e yüksek bir kule inşa ettirdiği ve günlerinin büyük çoğunluğunu batı ufkunu gözleyerek geçirdiği için ona bu isim verilmiştir. Çünkü onun dönemine gelindiğinde, Nümenorluların yüreğindeki özlem hiç olmadığı kadar yoğunlaşmıştı. Eldar’ı seviyor fakat aynı zamanda da çekemiyordu. Sauron’a karşı verilen ilk büyük savaşta Gil-galad’a destek olmak üzere büyük bir filo yollayan odur. 1474 yılında doğmuş, 138 yıl krallık yapmış, 1869’da tahttan çekilmiş, 1873’te ölmüştür.

XII    Tar-Ciyatan

1634 yılında doğdu, 160 yıllık hükümranlığın ardından 2029’da asayı devretti ve 2035’te öldü. Büyük bir kraldı fakat açgözlü ve zenginliğe düşkün biriydi. Görkemli bir ticaret filosu oluşturdu ve bu yolla oradaki halklar üzerinde baskı kurmak ve onları bunaltmak pahasına Orta-Dünya’dan yüklü miktarda maden ve değerli taş getirtti. Babasının ricalarına kulak asmayarak asa kendisine geçinceye kadarki süre zarfında adanın doğusuna, kuzeyine ve güneyine yelken açarak içindeki hırsı dindirmeye çalıştı. Babasını o henüz asayı devretmeyi düşünmezken buna zorladığı söylenir. Pek çokları, onun bu zorlayıcı tavrının Nümenor Adası’nın huzur ve mutluluğu üzerine Gölge’nin ilk kez düşmesine sebep olduğu fikrindedir.

XIII    Büyük Tar-Atanamir

1800 yılında doğdu ve öldüğü sene olan 2221’e dek toplam 192 yıl tahtta kaldı. Çöküş’ten kurtarılabildiği kadarına bakılarak, Kraliyet Yıllıkları’nda bu krala dair çok şey anlatıldığı söylenebilir. O da tıpkı babası gibi kibirli ve zenginliğe düşkündü; Nümenorluların Orta-Dünya kıyılarında yaşayan İnsan topluluklarını haraca bağlaması onun hükümranlık zamanına rastlar. Gölge onun döneminde Nümenor’u tam anlamıyla etkisi altına aldı; kral ve onun yolundan gidenler Yalar inancına karşı görüş beyan etmeye ve Yalar ile Eldar'dan yüz çevirmeye başladılar. Yine de sağduyularını halen bir nebze koruduklarından, Batının Lordları'ndan korkuyorlar ve onlara açıkça meydan okumaya çekiniyorlardı. Atanamir'in bir diğer adı da Isteksiz'di, çünkü krallar içinde kendi hayatına son vermeyi ve asayı devretmeyi ilk reddeden oydu; o yüzden de bunama evresine gelip de ölüm onu zorla yakalayana kadar tahtta kaldı.^10

XIV    Tar-Ancalimon

ı986'da doğmuş, 2386’daki ölümüne dek ı65 yıl hüküm sürmüştür. Ntimenor Adası’nda kralın yandaşları -ki bunlar çoğunluğu oluşturuyordu- ve Eldar ile geçmişi çok eskilere dayanan dostluğu sürdürmek isteyenler arasındaki uçurum onun döneminde daha da genişledi. Kralın yaklaşımını benimseyenlerin çoğu Elf dillerini kullanmaktan kaçınmaya başlamış ve çocuklarına bu dilleri öğretmeyi kesmişti. Fakat sevgiden çok, biraz eski ananeleri ve devlet geleneğini sürdürme itkisiyle, biraz da aksi bir uygulamanın kötü şans getireceğinden korkularak, kraliyet unvanları Quenya dilinde verilmeye devam ediyordu.

XV    Tar-Telemmaite

2136 yılında doğdu, 2526 yılındaki ölümüne kadar ı 40 sene tahtta kaldı. Her ne kadar kral belli bir yaşa geldikten sonra devlet yönetiminde gerçek güç ve inisiyatif oğla veya danışmanlara geçiyorsa da, kralların babalarının ölümünden kendi ölümlerine dek tahtta kalması, onun döneminde kural halini almıştır. Yine aynı dönemde, Elros’un temellerini attığı bu ülke, tamamen Gölge'nin tesiri altına girdi. Hizmetkarlarına devamlı olarak mithril arayışında olmaları ve kendisine gümüş kaynakları bulmaları talimatını veren kral, ismini de bu madene olan tutkusundan alır.

XVI    Tar-Vanimelde

Hükümran Kraliçelerin üçüncüsü; 2277 yılında doğmuş, ölüm yılı olan 2637'ye kadar liı sene asayı taşımıştır. Ne yöneticilik vasıfları ne de yönetme hevesi güçlüydü, dans ve müzikle ilgilenmeyi tercih etti; devlet yönetiminde ipler kendisinden daha genç olmakla beraber Tar-Atanamir’in soyundan gelmesi bakımından onunla eş mertebeye sahip kocası Herucalmo’nun elindeydi bu dönemde. Karısının ölümü sonrası Kraliyet Asası’nı alan ve kendisini Tar-Anducal ilan eden Herucalrno, böyle yapmakla krallığı oğlu Alcarin’den esirgemiş ve kendinde tutmuş oldu; yine de bazıları onu on yedinci hükümran olarak tanımayıp Nümenor kralları listesinde Tar-Telemmaite’den bir sonra Alcarin’i gösterir. Tar-Anducal 2286’da doğmuş, 2657’de ölmüştü.

XVII    Tar-Alcarin

2406 yılında doğdu, 2737’deki ölümüne kadar 80 yıl süreyle hükümdar kaldı. Hak ettiği tarihte tahta geçmiş olsaydı 100 yıl hüküm sürecekti.

XVIII    Tar-Calmacil

2516 yılında doğdu, 88 yıl tahtta kaldı, 2825 yılında öldü. Gençliğinde büyük bir amiral olarak kendini kanıtlayıp Orta-Dünya sahillerinde geniş topraklar ele geçirmesinden dolayı bu ismi almıştır. Böylelikle Sauron’u kıyı şeridinden uzağa kaçırmış ve onun yeniden saldırıya geçeceği zamana kadar güç toplamak üzere doğuya çekilmesine yol açmıştır. Tar-Calrnacil’in döneminde ilk kez bir krala Adünaic dilinde bir isim verildi ve ona yakın çevresinde ve taraftarları arasında Ar-Belzagar denildi.

XIX    Tar-Ardamin

2618 senesinde doğdu, 2899 yılında son nefesini verene dek 74 yıl tahtta kaldı. Adünaic dilinde ismi Ar-Abattârik’tir.^11

XX    Ar-Adûnakhör (Tar-Herunûmen)

Doğum tarihi 2709, hükümranlık süresi 63 yıl, ölüm tarihi 2962’dir. Kraliyet Asası’nı Adünaic dilindeki bir unvanla devralan ilk kraldır; ne var ki, (az önce açıklanmış olan sebeplerle) korkusunu yenemediği için, Kraliyet Yıllıklan'na ismini Quenya dilinde kaydettirmiştir. Bu kralın kendine yakıştırdığı, “Batının Efendisi” anlamına gelen unvan İnançlılarca kafirlik olarak nitelenmişti; çünkü bu unvan öteden beri sadece yüce Valar’dan biri olan Manwe’ye verilirdi. Bu kralın hüküm sürdüğü devrede Elf dillerinin Nümenor Adası’nda kullanımı ve yeni nesillere öğretilmesi son bulduysa da, halen Eru Ilüvatar’ın dinine inanmakta olanlar arasında gizlice varlığını sürdürdü. Bu dönemle birlikte Eressea’dan gelen gemiler Nümenor’un batı kıyılarını gittikçe daha nadiren ve gizlice ziyaret eder oldu.

XXI    Ar-Zimrathdn (Tar-Hostamir)

2798 yılında dogdu, 71 yıl hüküm sürüp 3033 yılında öldü.

XXII    Ar-Sakalthör (Tar-Falassion)

2876 yılında dogdu, 69 yıllık hükümranlığın ardından 3102 yılında öldü.

XXIII    Ar-Gimilzor (Tar-Telemnar)

2960 yılında dogdu, 3177 yılına denk gelen ölümüne kadar 75 yıl süreyle tahtta kaldı. Eski inanca sadık olan kesimin o tarihe dek karşılaştığı en amansız düşmandı; Eldar dillerinin kullanımını tamamen yasakladı, Eldar halkından herhangi bir kimsenin adaya ayak basmasına izin vermedi, onları buyur edenleri cezalandırdı. Geçmişten bu yana saygı duyulan değerlerin hepsine sırt çevirmişti, Eru Mabedi’ne de adım atmıyordu. Tar-Calmacil’in soyundan gelen Inzilbeth adlı bir leydiyle evlendi;^12 oysa Andunie Lordları’nın ailesinden Lindörie’nin kızı olan kraliçe, gizliden gizliye İnançlılar’ın tarafını tutuyordu. Aralarında hiçbir zaman sevgi bağları kurulamadı, üstelik çok geçmeden oğulları arasında da anlaşmazlık baş gösterdi. Annesi tarafından kayrılan büyük oğulları Inziladün, u Eru inanışına sadık kalanlardanken, küçük kardeşi Gimilkhâd tam babasının oğluydu; öyle ki, yasalar izin verse Ar-Gimilzör’un gönlü küçük oğlunu varis ilan etmekten yanaydı. Gimilkhâd 3044 yılında doğdu, 3243 yılında öldü. ^14

XXIV Tar-Palantir (Ar-Inziladûn)

3035 yılında doğdu, 78 yıl tahtta kaldıktan sonra 3255 yılında öldü. Kendisinden önceki kralların girdiği yoldan pişmanlık duyuyor, Eldar ile Batının Lordları arasında küllenen dostluğu tekrar pekiştirmek istiyordu. Inziladün ismi, hem keskin gözlü hem de ileri görüşlü olduğu için ona yakıştırılmıştı, ondan nefret edenler bile bir kahinin beddualarından çekinir gibi onun sözlerine hedef olmaktan ürküyordu. Anneannesi Lindörie, kuzeni Tar-Palantir'in döneminde Andtinie lordluğu yapmış olan Ntimendil’in dedesi ve on beşinci Andtinie lordu Earendur'un kız kardeşi olması bakımından Andtinie lordlarının akrabası sayıldığı için, Tar-Palantir zamanının büyük kısmını o yörede geçirir ve Kral Minastir zamanından kalma kuleye tırmanıp, Eressea tarafından gelen bir gemi görmeyi umut ederek, hasretle ve uzun uzun batıya bakardı. Ne var ki, son nesil kralların küstahlığı ve ada halkının büyük çoğunluğunun kalbinin Valar ve Eldar'a karşı halen soğuk olması yüzünden, batıdan Ntimenor'a bir daha hiç gemi gelmeyecekti. Bu sırada Gimilkhâd Ar-Gimilzör'un yolunu benimseyip onun takipçilerinin başına geçmişti ve Tar-Palantir'in politikasına açıkça karşı çıkarak bir yandan gizli faaliyetlerde bulunuyordu. Yine de inançlılar bir süre için yeniden huzura ve serbestliğe kavuşmuştu; kral geçmiş dönemlerin geleneğine uyup festival günlerinde Meneltarma'nın tepesine tırmanıyor, Beyaz Ağaç eskisi gibi saygı ve ilgi görüyordu. Bunda Tar-Palantir'in ağacın ölmesi halinde kral soyunun da yok olup gideceği şeklinde bulunduğu kehanetin de etkisi büyüktü.

Tar-Palantir geç evlendi ve erkek evlat sahibi olamadı, yegane kızına ise Elf dilinde Miriel adını verdi. Fakat kral ölünce, kızı Miriel Gimilkhâd'ın -ki artık o da hayatta değildi-^14 oğlu Pharazön’la evlenıneye zorlandı, üstelik amca çocuğu olmalarından dolayı bu durum yasalara da aykırıydı. Bunun üzerine Pharazön Kraliyet Asası'na el koyup Ar-Pharazön adıyla tahta çıktı ve Miriel'in ismi de Ar-Zimraphel şeklinde değiştirildi.^

XXV Ar-Pharazön (Tar-Calion)

Nümenor’un en büyük ve de sonuncu kralı. 3118 yılında doğup 64 yıl hüküm sürdükten sonra 3319 yılında gerçekleşen Çöküş sırasında öldü. Asayı eşinden zorla alarak tahta çıkmıştır:

Tar-Miriel (Ar-Zimraphel)

3117 yılında doğdu, Çöküş sırasında öldü.

Ar-Pharazön’un icraatları ve kimisi övünülecek kimisi ise çılgınlık derecesinde aptalca olan davranışları hakkında detaylı bilgi, Elendil tarafından kaleme alınıp Gondor arşivlerinde saklanan “Nümenor’un Çöküşü" adlı eserde mevcuttur.^16

NOTLAR

1. Elros'un soyundan gelenlerin, Aldarion ve Erendis ile ilgili öyküde bahsi geçenler de dahil olmak üzere diğer tüm Nümenorlularmkinden daha uzun bir yaşam süresine sahip olmasına birden çok kaynakta değinilmektedir. Akallabeth’te (Silmaıillion, sayfa 261) Elros'un soyuna mensup olanların “Nümenor standartlarına göre bile oldukça uzun bir ömür sürdüğü" belirtilirken, diğerlerinden kopuk bir diğer notta ise söz konusu uzun yaşama süresine kesin bir ölçü getirilmektedir: Elros'un soyundan gelen kişiler için “yaşama gücü''nün sonu -ki bunu yaşam süresinin sonlanmasıyla karıştırmamak gerekir- hayatlarının dört yüzüncü yılı civarında veya bundan biraz daha önce gerçekleşirken, bu soya mensup olmayanlar için aynısı iki yüzüncü yaşlarında veya bunun biraz sonrasında meydana gelir. Vardamir'den Tar-Ancalimon'a değin neredeyse tüm krallar dört yüz yaş sınırını geçmiş, bunu başaramayan üçü de dört yüze iki ya da üç sene kala hayatlarını yitirmiştir.

Bu konu üzerine kaleme alınmış son yazıda (Aldarion ve Erendis öyküsü ile aynı döneme rastlamaktadır) yaşam süreleri arasındaki ayrımın büyük ölçüde abartıldığı göze çarpar. Söz konusu metinde, soylu sınıfa mensup olsun veya olmasın tüm Nümenor halkının geri kalan Insan kavimlerininkinin beş katı uzunluğunda bir yaşam çizgisine sahip olduğu vurgulanıyor ki bu, hem Yüzüklerin Efendisi Ek A (I, i) maddesinde yer alan ve Nümenorlulara “başlangıçta diğer İnsanlardan üç kat daha uzun bir yaşam süresi” biçen ifade ile hem de elinizde tuttuğunuz kitabın “Elros Soyu: Nümenor Kralları" adlı bölümünün giriş kısmındaki benzer içerikli ifade ile çelişmektedir. Bu bağlamda, Elros’un soyundan gelenlerin sahip olduğu uzun ömür, diğer Nümenorlulara oranla biraz daha uzun yaşama yetisine sahip olmak dışında pek de ayırt edici bir özellik olarak karşılanmıyor. Bu metinde Erendis örneğine ve Batı’da yaşayan “Beorlann” onunkinden biraz daha kısa olan hayat çizgisine de-ğinilse de, Aldarion ve Erendis öyküsünün aksine, bu metinde tahmini yaşam sürelerinin hükümranların kaderine yön vermek açısından çok önemli ve de belirleyici kabul edildiğinin altı çizilmiyor.

[1]

   Vardamir Nölimon

tkinci Çağ'ın 61. yılında doğup 471 senesinde öldü. En büyük

[2]

   Tar-Meneldur

Tar-Elendil’in üçüncü çocuğu ve tek oğlu olarak 543 yılında doğdu. 143 yıl asayı taşıdı ve nihayet 883 yılında onu devrederek 942 yılında da öldü. Gerçek adı Irimon olup, Meneldur ismini yıldız-

Söz konusu metinde yalnızca Elros’un kayda değer uzunlukta bir yaşam sürdüğü söylenirken, o ve kardeşi Elrond’un kendilerine bahşedilmiş yaşam süreleri bakımından fiziki bir farklılık ortaya koymadığı, fakat İnsan kavmi içinde yaşamaya devam etmesi kararlaştınlan Elros’un ister istemez Quendi’den ziyade İnsan özelliklerinin ön plana çıktığı vurgulanır: Eldar’ın deyimiyle “her daim başka bir yer arayışı içinde olmak,” ve içinde yaşadığı dünyadan “bezip” başka yerlere özlem duymak. Nümenorluların yaşam süresindeki uzamanın Eldar’ın hayat tarzı ile kendilerininkini benzeştirmelerinin bir sonucu olduğu belirtilmektedir: Oysa Eldar ile aynı hale gelmeyip halen ölümlü İnsanlar oldukları ve Eldar'ın ruhen ve bedenen sahip olduğu dinçliği ancak belli bir ölçüye kadar edinebildikleri konusunda özellikle uyanlmışlardır. Gerçekten de, tıpkı Eldar gibi, diğer İnsanlara benzer şekilde doğup belli bir yaşa geliyorlar, “tam yetişkin” olduklarında ise normale oranla çok daha düşük bir hızla “yaşlanıyor”lardı. “Dünyadan bezme” emarelerinin başlaması, onlar için hayatlannın sonuna yaklaştıklarının habercisiydi. Hayat çizgilerinin son bulduğunu bildikleri halde, ölmemekte inat ederlerse, normal İnsanlarda görülene benzer bir hızda çürüme, yani yaşlanma evresine girerlerdi. Bu da, vücut ve akıl sağlığı tamamen yerinde olan dinç bir Nümenorlunun on yıl kadar kısa bir süre içinde ihtiyarlayıp üstüne üstlük bunaması anlamına geliyordu. Önceki nesillerde “hayata asılmak” yerine gönüllü olarak yaşama gözlerini kapamayı seçerlerdi. “Hayata asılıp” sonuç olarak bunamış ve moruklamış bir vaziyette, gönülsüzce ölmeleri, Gölge’nin ada halkının düşünce yapısı üzerine çökmesinin ve Nümenorluların geçmiş değerlere isyan etmesinin yarattığı sonuçlardan biri olup, olağan ömür çizgilerinin giderek kısalması sonucunu da doğurmuştur.

2.    Bakınız: Sayfa 364, Not 26.

3.    Burada karşımıza 147 yerine 148 rakamının çıkmasının nedeni, Vardamir’in hükümran addedildiği bir yılın da Tar-Amandil'in fiilen hükümranlık yaptığı süreye dahil edilmesi olmalı.

4.    Silrnarien’in Tar-Elendil’in en büyük çocuğu olduğuna şüphe yok; onun doğum tarihi birden çok kaynakta İkinci Çağ’ın 521. yılı olarak verilmekteyken, erkek kardeşi Tar-Meneldur’un doğum senesinin 543 olduğu kesindir. Yıllann Öyküsü’nde (Yüzüklerin Efendisi, Ek B) ise Silrnarien’in doğum tarihi, 548 senesine karşılık yazılmıştır ve Yıllann Öyküsü’nün çok eski taslaklanndan beri bunun değişmediği görülür. Bana öyle geliyor ki babam bu hususu zaman içinde revize etmiş fakat dizinde düzeltmeyi gözden kaçırmış.

5.    Bu durum 351-352 numaralı sayfalarda irdelenen önceki ve sonraki veraset kanunları ile ve Soronto’nun anne tarafından Elros’un soyuna mensup olmasına dayanarak yeni yasa uyarınca Ancalirne’nin (eğer ki gerçekten de çocuk doğurmadan öldüyse) tek varisi olarak kalması hakkında söylenenlerle çelişmektedir. - Burada bahsi geçen “büyük kız kardeş” hiç kuşkusuz Soronto’nun “ablalan içinde yaşça daha büyük olanı”dır.

6.    Bakınız: Sayfa 355.

7.    Sayfa 358’e ve sayfa 365’deki 28 numaralı nota bakınız.

8.    Tar-Sürion’un Isilrno adlı bir oğlu varken Kraliyet Asası’nın Tar-Telperien’e geçmesi şüphe uyandıncıdır. Buradaki verasetin Yüzüklerin Efendisi’nde belirtilen yeni yasa uyannca gerçekleştiği düşünülebilir; buna göre, kralın erkek evladı olmaması şartıyla kız çocuğun tahta geçmesi yaklaşımından ziyade, cinsiyete bakılmaksızın yaşça en büyük çocuğun varis olmasına dayanan basit yaklaşım (bakınız: Sayfa 351) ge-çerlidir.

9.    Elinizdeki kitapta Tar-Telperien’in tahttan inip de yerine Tar-Minastir’in geçtiği yıl olarak belirtilen 1 731, Sauron’a karşı verilen ilk savaşla ilgili pek çok kaynakta kesinkes altı çizilerek belirtilen tarihle çelişmektedir. Sırf Tar-Minastir tarafından gönderilen devasa Nürnenor filosunun 1 700 yılında Orta-Dünya’ya ulaşmış olması bile, yanlışlığı gözler önüne sermeye yetiyor. Bu çelişkili duruma hiçbir şekilde açıklık getiremedim.

10.    Yıllann Öyküsü’nde (Yüzüklerin Efendisi Ek B) şu maddeye rastlanz: “2251 - Tar-Atanamir asayı devralır. Nürnenorlular arasında eski değerlere isyan ve ikilik başlar.” Bu ibare, Tar-Atanamir’in ölüm yılı olarak 2221’in gösterildiği kitabımızdaki öyküye taban tabana zıt düşmektedir. 2221 tarihi, 2251’den yanlışlıkla türetilmiş olabilir, çünkü bazı diğer metinlerde 2251 Tar-Atanamir’in ölüm yılı olarak belirtilmiştir. Böylelikle, aynı sene farklı metinlerde hem tahta çıkma tarihi hem de ölüm tarihi olarak karşımıza çıkıyor ki kronolojik bakımdan tüm veriler, ilkinin yanlış olduğunu ortaya koymaktadır. Bununla beraber, Akallabeth’te (Silmarillion, sayfa 531) Nümenor halkının Atanamir’in oğlu Anca-limon zamanında ilk kez fikir ayrılığına düşüp bölündüğü vurgulanmıştır. Bu durumda, Yılların Öyküsü’nde söz konusu konu başlığının hatalı yazıldığı ve asıl bilginin şu şekilde girilmesi gerektiği konusunda hemen hiç şüphem kalmadı: “2251 - Tar-Atanamir ölür. Tar-Ancalimon asayı devralır. Nümenorlular arasında eski değerlere isyan ve ikilik başlar." Böyle olduğunu farz etsek bile, Atanamir’in ölüm tarihinin Yılların Öyküsü’nde yapılan bir düzeltmeden hareketle “Elros Soyu" adlı öyküde değiştirilmesi kulağa hiç de mantıklı gelmiyor.

ll. Yüzüklerin Efendisi Ek A (I, i) kısmında bulunan Nümenor’un Kralları ve Kraliçeleri adlı listede, on sekizinci sıradaki Tar-Calrnacil’den bir sonraki hükümdar, on dokuzuncu sırada adı geçen Ar-Adünakhör’dur. Yılların Öyküsü Ek B’de ise Ar-Adünakhör’un asayı 2899 yılında devraldığı yazılıdır; buradan hareketle, Tam Tekmil Orta-Dünya Rehberi adlı eserinde Bay Robert Foster Tar-Calmacil’in ölüm tarihini 2899 olarak kayda geçirir. Diğer taraftan, Ek A’da Nümenor hükümdarlanyla ilgili verilen kısmın ilerleyen safhalarında Ar-Adünakhör yirminci kral olarak not edilmiştir. Bu noktada, 1964 senesinde kendisine bu hususla ilgili soru yönelten bir muhabire cevaben yazdığı mektupta babamın kullandığı ifadeye bakmakta fayda var: “Soyağacı incelendiğinde onun on altıncı kral ve aynı zamanda on dokuzuncu hükümdar olduğu görülüyor. Yirmi yerine yanlışlıkla on dokuz yazmış olabileceğim gibi, listeden bir ismi çıkarmış olmam da mümkün." Babam, mektubu kaleme aldığı tarihte konuyla ilgili yazılar elinin altında olmadığı için soruya kesin bir cevap veremediğini itiraf eder.

Akallabeth'in kurgusu üzerinde çalışırken, babamın orijinal metinde kullanmış olduğu “Ve yirminci kral kendisine atalanndan miras kalmış olan asayı devralıp Adünakhor adıyla tahta çıktı" ibaresini “Ve on dokuzuncu kral. ..” (Silmarillion, sayfa 549) şeklinde; benzer biçimde “dört ve yirmi" ibaresini “üç ve yirmi" (Silmarillion, sayfa 553) şeklinde değiştirdim. O sıralar “Elros Soyu" dizininde Tar-Calrnacil’den sonra tahta çıkan hükümdann Ar-Adünakhör değil de Tar-Ardamin olduğunun belirtilmesi dikkatimi çekmemişti; şimdiyse sırf Tar-Ardamin’in ölüm tarihi olarak burada verilmiş olan 2899 bile onun yanlışlıkla Yüzüklerin Efendis i’ndeki listenin dışında bırakıldığını ortaya koyup durumu açıklığa kavuşturmaya yetiyor.

Üzerinde durulması gereken bir diğer unsur da; gerek Yüzüklerin Efendisi Ek Ada, gerek Akallabeth'te, gerekse “Elros Soyn"nda, Adünaic dilinde bir unvan eşliğinde asayı devralan ilk kralın Ar-Adünakhör olduğu konusunda ağız birliğine vanlmış olmasıdır. Tar-Ardamin’in basit bir gözden kaçınş sonucu Yüzüklerin Efendisi Ek A'daki liste dışında tutulduğu varsayılırsa, hanedan mensuplannın taşıdığı isimlerdeki tarz değişikliğinin Tar-Calmacil'den sonraki hükümdar ile başlaması hayret vericidir. Bu karmaşık durumun basit bir gözlem hatasından ziyade senaryo üzerinde yapılması tasarlanan çok daha geniş kapsamlı değişiklikten kaynaklanıyor olması da her zaman ihtimal dahilinde.

12.    İki ayrı soyağacı tablosunda da babası, Tar-Calmacil'in 2630 yılında dünyaya gelmiş olan ikinci oğlu Gimilzagar olarak gösteriliyor olsa da, bu mümkün değil: Inzilbeth ancak aradan başka isimler çıkanldığı takdirde Tar-Calmacil'in soy kütüğünde yer bulabiliyor.

13.    Babamın J.R.R. Tolkien'den Resimler adlı eserinin 1979 baskısında, 45 numaralı çizimler arasında Inziladün başlığı altında gösterilen ve sağ altta yer alan, hemen aşağısında hem Feanor dilindeki adı Nümellöte, hem de tercümesi “Batının Çiçeği” yazılı çiçekle büyük ölçüde benzeşen, fazlaca detaylı çizilmiş bir çiçek resmi daha vardır.

14.    Akallabeth'te (Silmarillion, sayfa 552) Gimilkhad'ın “iki yüz yaşına basmadan iki yıl önce öldüğü” ve bunun, “her ne kadar Elros’un soyunun son demlerine denk geliyor olsa da, bu soyağacına mensup biri için erken sayılacağı” yazılıdır.

15.    Yüzüklerin Efendisi Ek A'da da belirtildiği gibi, asıl varis, Hükümran Kraliçelerin dördüncüsü olarak tahta çıkması gereken Miriel’di.

“Elros Soyu” ile Yılların Öyküsü arasında tespit ettiğim son bir çelişki, Tar-Palantir'in hükümranlığına denk gelen evrede karşımıza çıkıyor. Akallabeth'te (Silmarillion, sayfa 551) “Inziladün asayı devralınca eski geleneğe uyarak kendisine Elf dilinde Tar-Palantir unvanını yakıştırdı,” denmektedir; Yılların Öyküsü'nde ise şu maddeye rastlarız: “3175 - Tar-Palantir'in pişmanlığı. Nümenor’da iç savaş.” Her iki veri de göz önüne alındığında, onun tahta 3175 yılında çıktığı neredeyse kesin görünüyor, “Elros Soyu”nda babası Ar-Gimilzör’un ölüm tarihi olarak ilkin 3175 senesinin verilip sonradan bunun 3177 olarak değiştirilmesi de bunu destekler nitelikte. Tıpkı Tar-Atanamir’in ölüm tarihinde olduğu gibi (yukarıdaki lO numaralı nota bakınız) burada da, Yıllann Öyküsü ile çelişen bu küçük değişikliğin ne amaçla yapıldığını anlamak güç.

16.    Akallabeth'in yazannın Elendil'in kendisi olduğuna yalnız bu metinde değinilir. Benzer şekilde, diğer bir kaynakta da, “Nümenor'dan günümüze kalmayı başarmış az sayıda detaylı tarihçeden biri olan” Aldarion ve Erendis hakkındaki öykünün, Elendil'in ilgisini çekebilmesi sayesinde bu denli bütün halde korunabildiği vurgulanır.

IV

GALADRIEL VE CELEBORN’UN ÖYKÜSÜ ve L6rien Kralı Amroth’un Öyküsü

Tüm Orta-Dünya tarihinde Galadriel ve Celebom'un öyküsündeki kadar çok sorunun bir araya geldiği başka bir evreye rastlanmaz ve kabul etmek gerekir ki bu öykü, “alışılageldik konu akışında saklı olan” ciddi tutarsızlıklar içermektedir. Şu da var ki, konu başka bir açıdan ele alınacak olursa, bu durum, Galadriel'in genel tarihçede üstlendiği rolün yavaş yavaş ortaya çıkışı ve onun öyküsünün devamlı değişikliklere maruz kalışıyla açıklanabilir.

Buradan hareketle; önceki senaryoya göre, başlangıç safhasında Galadriel'in ilk Çağ henüz bitmemişken Beleriand'dan tek başına yola çıkıp dağlan aşarak doğuya gittiği ve Celebom'un kendi ülkesi olan Lörien'de onunla tanıştığı kesindir; bu veriler şu ana dek baskı yüzü görmemiş olan bazı metinlerde açıkça belirtilmekle beraber, Yüzük Kardeşliği III/7'de Galadriel'in Frodo'ya yaptığı konuşma sırasında Celebom'dan bahsederken söylediği şu cümlelerle de teyit edilmiş oluyor: “Celebom çok eski zamanlardan beri Batı'da yaşıyordu ve ben de senin aklının alamayacağı kadar uzun bir süre onun yanında bulundum; öyle ki, dağlan aştığımda Nargothrond veya Gondolin henüz düşmemişti bile. ikimiz birlikte asırlar boyu mücadele verip dünyamızın yenilgiye sürüklenmesine tanıklık ettik.” Bu kapsamda, Celebom'un bir Nandorin Elfi, yani Cuivienen'den başlayan Büyük Yolculuk sırasında Dumanlı Dağlar'ı aşmayı reddeden Teleri'den biri olması kuvvetle muhtemel.

Diğer yandan, Yüzüklerin Efendisi Ek B'de bu öykünün nispeten daha sonradan yazılmış farklı bir versiyonuyla karşılaşırız. Söz konusu metinde, ikinci Çağ'ın başlarında “Thingol'ün akrabası Celebom'un Lune'nin güneyindeki Lindon'da bir süre ikamet ettiği ve kansının da tüm Elf kadınlannın en yücesi Galadriel olduğu” söylenir. Babamın Ve Yol Böylece Sürüp Gider adlı eserinin Notlar kısmında ise (1968, sayfa 60) Galadriel'in “kocası Celebom (Sindar halkından) ile birlikte Eredluin Daglan'nı aştıgı ve Eregion'a ulaştığı” yazılıdır.

Silmarillion’da Galadriel ile Celebom'un Doriath'ta karşılaşmasının yanı sıra Celebom ile Kral Thingol'ün akrabalığına (sayfa 248) ve her ikisinin ilk Çag’ın sona ermesinden sonra Orta-Dünya'da kalmış olan Eldar halkına mensup olduğuna değinilmektedir (sayfa 527).

Galadriel'in Orta-Dünya'da kalışının ardında yatan sebepler ve gerekçeler hakkında birbiriyle farklılık gösteren pek çok açıklama bulunuyor. Ve Yol Böylece Sürüp Gider adlı eserden alınmış olan az önceki pasajda açıkça şöyle denir: “Birinci Çag'ın sonunda Morgoth'un devrilmesini izleyen süreçte Galadriel'in ülkesine dönmesine yasak getirilmiş, o da bunu haber alınca, magrur bir ifadeyle öyle bir niyet zaten beslemediğini belirtmişti." Yüzüklerin Efendisinde bu yönde bir imaya rastlanmasa da; 1967 tarihli bir mektubunda babam şöyle belirtmektedir:

Sürgünler'in geri dönmesine izin verildi... isyanda elebaşı rolü oynamış birkaç isim bunun dışında bırakılmıştı ki, Yüzüklerin Efendisine konu olan dönemde bunların içinde halen hayatta olan tek kişi Galadriel'di. Löri en'de yas tuttuğu dönemde bu matemin dünya var oldukça devam edeceği fikrine kapıldı. Bunun üzerine, her ne kadar kendisi için bu yol kapalı olsa da, Aman'ın görüş sınırları içinde bulunan yalnız bir ada olan Eressea’da cezai değil de ruh arındırma amaçlı bir sürgüne çıkabilmesi için Frodo'ya özel bir hak tanınmasına yönelik bir dilek veya dua eşliğinde matemine son verdi. Bu dileği kabul oldu ... Bununla beraber, Sauron'a karşı verilen mücadeledeki katkısından, hepsinden önemlisi de, yüzüğü taşıma görevi kendisine önerildiğinde ihtiraslarına direnip de bu teklifi reddetmesinden ötürü, üzerine konmuş olan kişisel yasa k da kaldırıldı. Bu sayede sonuçta onu da gemiye binerken görürüz.

Ne var ki, kendi içinde olumlu sayılabilecek bu unsur, “Lörien'e Veda” adlı bölüm kaleme almdıgı sırada Galadriel'in Batı'ya yapacagı olası dönüş konusunda yasaklı oldugu fikrinin babam tarafından henüz benimsenip benimsenmemiş olduğunu ortaya koymuyor; fakat ben öyle oldugu kanısındayım (Yüzüklerin Efendisi, sayfa 440).

Çok sonraları, Ve Yol Böylece Sürüp Gider kaleme alındıktan kesinlikle daha sonra yazılmış ve dilbilimsel öğeleri ön plana çıkan bir denemesinde, babam bu hikayeyi kayda deger ölçüde farklı yansıtmaktadır:

Galadriel ve erkek kardeşi Finrod, Indis'in ikinci oğlu Finarfin'in çocuklarıydı. Vanyar halkına has altın sarısı saçlara ve onların herkesçe bilinen o soylu ve kibar tavrına sahip olan ve tıpkı onlar gibi içinde Valar sevgisi yaşatan Finarfin'in bu bağlamda ruhen ve bedenen anne tarafına çektiği rahatlıkla söylenebilir. Erkek kardeşleri arasında çıkan sürtüşme ve onların Valar'a yabancılaşmasından olabildiğince uzak durmaya çalışan Finarfin, daha çok, dillerini de öğrenmiş oldugu Teleri arasında vakit geçirmekte buluyordu huzuru. Alqualonde Kralı Olwe'nin kızı Ei.rwen ile yaptığı evlilik, çocukları ile Beleriand'da bulunan Doriath'ın kralı Elu Thingol arasında akrabalık bağı oluşmasını sağlamıştı; çünkü Kral Thingol, Olwe'nin kardeşiydi. Çocuklarının ileride Sürgün'e gönüllü olarak katılma kararı almasına yol açan ve böylelikle Beleriand'm kaderi üzerinde önemli sonuçlar doğuran da bu akrabalıktı zaten. Güzel yüzü ve altın sarısı saçlarının yanı sıra yüce gönüllü ve cömert oluşuyla da tıpkı babasını andırıyordu Finrod. Noldor'a özgü cesarete ve özellikle gençlik yıllarında üzerinden hiç eksik olmayan sabırsızlık ve tez canlılığa da sahipti; Telerin halkına mensup annesinden de deniz sevgisini ve uzak diyarlara duyulan özlem ile daha önce hiç görmediği yeni yerler keşfetme arzusunu kapmıştı. Galadriel'in ise, olsa olsa Feanor'dan sonra, Noldor halkı içinde en üstün niteliklisi olduğu söylenebilir; kaldı ki zekâ bakımından Feanor'un

da üzerindeydi ve bilgi dağarcığı gün geçtikçe artıyordu.

Dogum sırasında almış oldugu isim, “Oglan-kız" anlamına gelen Nerwen’di ve bu ismi dogrularcasına Noldor kadınlarının ölçülerine göre bile uzun sayılabilecek boydaydı; beden, ruh ve irade bakımından sahip oldugu güç, onu gençliklerinin en verimli ve kuvvetli evresindeki El-dar bilginlerine ve atletlere rakip kılar nitelikteydi. Eldar halkı arasında bile hemcinslerinden daha güzel kabul ediliyor, özellikle saçlarıyla hayranlık uyandırıyordu. Saçları büyükannesi Indis ve babası Finarfin’inkiler gibi altın sarısı olmakla beraber, onlarınkinden daha yogun ve parlaktı; çünkü onun altın saçları, annesinin yıldızımsı ışıltılar saçan gümüş rengi saçlarından da izler taşıyordu. Öyle ki, Eldar’ın ifadesine göre, İki Agaç’ın, yani Laurelin ve Telperion’un ışıgı onun saçındaki buklelere işlemişti sanki. Pek çokları Feanor’un, İki Agaç’ın sonradan onun ellerinde Silmaril taşları şekline bürünecek olan ışıgını hapsedip birbirine karıştırma fikrine ilkin bu sözler üzerine kapıldıgını ileri sürer. Çünkü Feanor Galadriel’in saçlarının güzelligi-ne hayrandı ve onu izlerken mest oluyordu. Ona saçından bir buklecik kesip vermesi için Galadriel’e her biri ayrı zamanlarda olmak üzere tam üç kez yalvardıysa da kız ona saçından bir tel dahi sunmamıştı. Valinorlu Eldar halkının en yüce iki ferdi olan bu iki akrabanın yıldızlarının barış-madıgı, daha o zamandan belliydi.

Galadriel mutluluk içindeki Valinor ülkesinde dogmuş-tu, fakat bu durum, Kutsanmış Krallık’ın yerinin keşfedilmesi yüzünden çok uzun sürmedi; Galadriel’in ruhu huzur bulmayacaktı artık. Çünkü halkların ve bireylerin olabilecek en ciddi sınavdan geçtigi o dönemde Noldor’un içine sürüklendigi çekişmenin tam ortasında bir o yana bir bu yana savruluyordu. Finarfin dışında Finwe’nin soyundan gelenlerin hepsi gibi o da, gururlu, güçlü ve bildigi yoldan şaşmayan biriydi; akrabaları içinde kendisine en yakın gördüğü kardeşi Finrod'un uzak diyarları sahiplenip kimsenin vesayeti altında olmaksızın dilediğince yönetme düşlerini o da paylaşıyordu. Ama ruhunun derinliklerinde Vanyar'ın o erdemli ve cömert ilkelerini barındırıyor, asla unutamadığı Valar’ın hatırasına halen saygı duyuyordu. Çocukluk yıllarından bu yana başkalarının zihnini okumak gibi hayret verici bir özelliği vardı; karşısındaki hakkında hüküm verirken merhametli ve anlayışlı davranır, iyi niyetini kimseden esirgemezdi. .. Feanor hariç. Onun ruhunda, korkuyla karışık bir nefret beslediği, karanlık bir şeyler olduğunu seziyor; fakat aynı karanlık gücün gölgesinin, kendisi de dahil olmak üzere tüm Noldor halkının üzerine düştüğünü her nasılsa fark edemiyordu.

Aradan bir süre geçtikten sonra Noldor'un beklediği gerçekleşip de Valinor'un ışığı sönünce, onları bulunduk-lan yerde alıkoyan Valar’a karşı başlatılan isyana o da katıldı; sürgün yoluna bir kez çıkınca kararından ödün verip de asla geri dönmedi ve Mandos'un Kehaneti'ne kulak asmayarak Valar’ın son mesajını da böylece reddetmiş oldu. Teleri'ye yapılan acımasız saldırı ve gemilerinin yağmalanmasından sonra bile, annesinin akrabalarını korumak üzere Feanor'a karşı amansızca mücadele vermek zorunda kalsa da, yolundan sapmadı. Merhamet dileyen yenik bir zavallı gibi geri dönmeyi gururuna yedirmesi söz konusu olamazdı; bundan böyle her nereye giderse gitsin Feanor’u takip edip onun planlarını bozmak ve yoluna köstek olmak için yanıp tutuşuyordu. Kadim Zamanlar’ın sonuna gelinip de Morgoth'a karşı nihai zafer kazanıldığında bile, Valar'ın bu savaşta Morgoth'a karşı mücadele edenlerin tümünü affetmesi karşısında bile gururundan taviz vermemiş ve Orta-Dünya'da kalmayı seçmişti. Gençliğinde sahip olmayı düşlediği şeylerin tümünü nihayet elde etmesi için aradan iki uzun çağ daha geçmesi gerekmişti; ve işte, Güç Yüzüğü ve o çok hayalini kurduğu Orta-Dünya’nın mutlak hakimiyeti avucunun içindeydi artık. Fakat o zamana gelinene kadar Galadriel’in sağduyusu ve bilgeliği zirve noktasına erişmişti ve kendisine sunulan bu lütufları geri çevirmekle son sınavı da başarıyla geçip Orta-Dünya'dan sonsuza dek ayrıldı.

Bu son cümle ile, Frodo'nun Lothlörien'de Tek Yüzük'ü Galadriel'e sunduğu sahneye (Yüzük Kardeşliği Il/7) atıfta bulunulduğu çok açık: “Işte o an nihayet geldi. Yüzüğü bana kendi ellerinle vermekle, Karanlıklar Lordu'nun yerine bir Kraliçe geçirmiş olacaksın!”

Silmarillion’da (sayfa 183) anlatıldığına göre, Noldor halkı Valinar'da isyan başlattığı sırada, Galadriel

oradan ayrılmaya çok hevesliydi. Herhangi bir yeminde bulunmaktan kaçınıyordu, ama Feanor’un Orta-Dünya ile ilgili sözleri benliğinin derinliklerinde bir kıpırtı uyandırmıştı; onun bahsettiği o alabildiğine uzamp giden bakir topraklara özlem duyuyor, orada dilediği gibi yönetebileceği bir krallığa sahip olma hayali ile yanıp tutuşuyordu.

Bununla birlikte, elinizde tuttuğunuz kitapta, Silmarillion'da izine rastlanmayan bazı özellikler yer almaktadır: Thingol'le olan akrabalık bağlarının Finarfin'in çocuklarını Feanor'un isyanına katılma kararı almaya iten etkenlerden biri oluşu; Galadriel'in ta baştan itibaren Feanor'a antipati ve güvensizlik duyarken, bir yandan da onun üzerinde yarattığı etki; Alqualonde'de Naldurluların kendi içinde çıkan çatışma - Finarfin'in akrabalannın Teleri'nin öldürülmesinde bir payı olmadığına dair Angrod'un Menegroth'ta Thingol'ün önüne sürdüğü sav (Silmarillion, sayfa 270-281). Az önce aktarılmış olan pasajda en çok dikkati çeken şey, Galadriel'in Birinci Çağ'ın sonunda Valar'ın affını reddettiği şeklinde kullanılan ifadedir.

Bu denemenin ilerleyen kısımlarında, annesi tarafından Ner-wen, babası tarafındansa Artanis (Soylu Kadın) ismiyle anılmasına rağmen, kızın bunlar yerine Sindarin dilindeki adı olan Galadriel'i benimsediği vurgulanır; “çünkü taşıdığı isimler içinde en güzeli buydu, üstelik ona ileride Beleriand'da evleneceği o zamanki aşkı Teleri-lerden Teleporno tarafından verilmişti.” Burada bahsi geçen Telepor-no, Celeborn'un ta kendisidir ve metnimizin devamında da üzerinde durulacağı gibi, elinizdeki öyküde farklı bir tarihsel gelişimle okura sunulmuştur (sayfa 388-389); Teleporno'nun ismi içinse Ek E, sayfa 441'e bakınız.

Noldor'un isyanı sırasında Galadriel'in takındığı tavra ilişkin, okuyucuya ucundan hissenirildiği halde hiçbir zaman yazıya dökülmemiş olan, içeriği tamamen farklı bir diğer versiyon, babamın hayatının son döneminde yazdığı, kısmen okunabilen bir notta karşımıza çıkar: Gerçekten de, babam Galadriel ve Celeborn teması ve belki de Orta-Dünya ve Valinor üzerine son yazısını, ömrünün son ayı içinde kaleme almıştır. Söz konusu öyküde babam, Galadriel'in Valinor'da çoktandır üstlenmeye başladığı, Feanor'unkiyle yaklaşım olarak zıtlaşmakla beraber eş seviyede olan yöneticilik rolüne vurgu yapar; Feanor'un başını çektiği isyana katılmak bir yana, bunun her bakımdan karşısında durmuştur Galadriel. Onun Valinor'dan ayrılma ve sahip olduğu yetenekleri sergilemek üzere Orta-Dünya'ya gitme arzusunda olduğu bu öyküde de doğrulanır; çünkü “zekasının parlaklığı ve aldığı kararlan çabucak ve etkinlikle uygulamaya koymakta gösterdiği beceri sayesinde, Valar'ın Eldar ile paylaşmayı uygun gördüğü öğretiler içinde erişebildiklerinin hepsini çok erken yaşta hatmetmiştir” ve Aman'ın koruması altında kendisini eli kolu bağlı hissetmektedir. Görünen o ki, Manwe Galadriel'in beslediği arzulardan haberdar olduğu halde, bunları engellemek için hiçbir girişimde bulunmamış, diğer yandan, ayrılması için ona resmi izin de vermemiştir. Ne yapacağı konusunda bir çözüm yolu arayan Galadriel'in düşünceleri çok geçmeden Teleri'nin gemilerine kayar ve bir süreliğine annesinin Alqualonde'deki akrabalannın yanına yerleşir. Orada bulunduğu sırada, bu öyküde de bir Telerin prensi olarak tanıtılan, Alqualondeli Olwe'nin oğlu ve dolayısıyla kendisiyle yakın akraba olan Celeborn ile tanışır. Birlikte bir gemi inşa edip Orta-Dünya'ya yelken açma planları kurarlar ve bu girişimlerinde kendilerine izin vermesi için tam Valar'a başvurmaya niyetlenmişlerdir ki, Melkor Valmar'dan kaçarak beraberinde Ungoliant'la geri dönüp Ağaçlar'ın ışığını yok eder. Valinor'un Karanlığa Gömülüşü sonrası Feanor'un çıkardığı isyana Galadriel katılmamıştır: Aksine, Noldor'un saldı-nsı karşısında Alqualonde'yi savunurken Celebom'la omuz omuza kahramanca dövüşürler ve Celebom'un gemisini onlann gazabından kurtarmayı başarırlar. Valinor'un akıbeti hakkında ümitsizliğe kapılan ve Feanor'un vahşiliği ve gaddarlığı karşısında dehşete düşen Galadriel, Manwe'nin onay vermesini beklemeksizin karanlığa doğru yelken açar; kaldı ki o anki şartlarda yola çıkış gerekçesi mantıklı görünse de, Manwe'nin buna onay vermeyeceği açıktır. Böyle yapmakla, Valinor'dan aynlmaya yönelik getirilen yasağı çiğnemiş ve Valinor'un kapılannın kendisine sonsuza dek kapanmasını göze almış olmaktadır. Her nasılsa, Celebom ile birlikte Orta-Dünya'ya Feanor'dan çok daha erken ulaşırlar ve Cı'rdan'ın hüküm sürdüğü limana yanaşırlar. Orada Elwe adıyla tanınan Thingol'ün akrabası ol-duklan duyulunca, büyük bir coşku ve sevinçle karşılanırlar. Sonraki süreçte, Valar onlara getirmiş olduğu seyahat etme yasağını kaldırmadığı ve kendileri de herhangi bir katkıda bulunamadığı için sonunu ümitsiz gördüklerinden, Angband'a karşı verilen savaşa katılmazlar; dahası, Beleriand'dan çekilip, aynı zamanda Morgoth'un takviye kuvvetler çekeceği bölge olmasından korktuklan doğuda güç toplamak ve oradaki Karanlık Elfleri ve İnsan kavimlerini eğitip saflanna katmak gerektiği yönünde önerilerde bulunurlar. Gel gör ki, böylesi bir politikanın Beleriandlı Elfler tarafından kabul görme olasılığı olmadığını fark eden Galadriel ve Celebom, İlk Çağ henüz sona ermeden Ered Lindon'u aşıp yola çıkar; bu sırada Valar'ın onlara Batı'ya dönmeleri için verdiği izni de geri çevirirler.

Onu Aman'dan (Celebom ile beraber) ayrı bir gemiyle yola çıkarken gösterecek kadar Galadriel'i Feanor isyanının dışında tutan bu yaklaşım, diğer metinlerde bu konuyla ilgili yapılan anlatılarla ciddi anlamda ters düşmektedir. Bir yandan Galadriel'in Valinor'day-ken takındığı başına buyruk ve kural tanımaz tavır, diğer yandansa Orta-Dünya'da edindiği konum ve güç, öykünün bu versiyonunun tarihsel olmaktan ziyade felsefi niyetle tasarlandığını ortaya koyuyor. Bu metin benimsenmiş olsa SUmarillion’un içeriğinde büyük değişiklikler yapılması gerekeceği kesin; babamın yapmak istediği de hiç şüphesiz buydu. İsyan ve Noldor'un kaçışı konulannın işlendiği orijinal öyküde, Galadriel'e kendi yola çıkışından çok daha önce gerçekleşen bu olaylarda yer verilmediği gibi, İlk Çağ'daki olaylar dizisine dahil oluşundan itibaren yaptıkları, Silmarillion o dönemde henüz baskıya verilmemiş olduğundan, köklü değişikliklere tabi tutulabilirdi. SilmariUion bitmiş öykülerden kurulu bir yapıya sahip olduğu için, tasarı aşamasında kalmış bazı denemeleri ona katınam anlamsız olurdu.

Diğer yandan, Celebom'un Amanlı bir Telerin Elfi kimliğine büründürülmesi, sadece SilmariUion’da anlatılanlarla değil, geride bıraktığımız 380. sayfada bulunan, Ve Yol Böylece Sürüp Gider adlı • kitaptan yapılmış alıntılarda ve Celebom'un Beleriandlı bir Sindarin Elfi olduğunun vurgulandığı Yüzüklerin Efendisi Ek B'deki ifadelerle çelişmektedir. Hikayede böylesine temel değişiklikler yapılmasına, Galadriel'in Aman'dan isyancı Noldor'la beraber değil, ayn bir gemiyle yola çıktığı şeklindeki yeni türetilmiş faktör sebep gösterilebilir. Celebom ise sayfa 385'de içinden bir kesit sunulmuş olan metinde Telerin Elfi'ne dönüştürülmüştür bile; aynı öyküde Galadriel'in Feanor'un elebaşılığında çıkarılan isyana katılıp Valinar'dan sefere çıkışı anlatılmakta, fakat Celebom'un Orta-Dünya'ya nasıl vardığı konusuna değinilmemektedir.

Silmarillion, Ve Yol Böylece Sürüp Gider ve Yüzüklerin Efendisi Ek B'de (Valar'ın yasağı ve de yasağın kaldırılması kısımları haricinde) detayları verilmiş olan eski versiyon gayet açıktır: ikinci büyük Nol-dor grubunun liderlerinden biri olarak Orta-Dünya’ya gelen Galad-riel, Doriath'ta Celebom ile tanışır ve bir süre sonra onunla evlenir; Thingol'ün erkek kardeşi Elmo'nun torunudur Celebom ... Elmo ise ağabeyleri Elwe (Thingol) ile Olwe arasında tercih yapıp “kendisini çok seven Elwe'nin yanında kalmayı seçmesi” dışında hakkında hiçbir şey söylenmeyen esrarengiz biridir. (Elmo'nun oğlunun ismi Galadhon, onun oğulları da Celebom ve Galathil'di. Galathil'in kızı Nimloth ise Thingol'ün varisi Dior ile evlenmiş ve ondan El-wing adlı bir kız çocuk dünyaya getirmişti. Bu soyağacına göre Celebom, Alqualondeli Olwe'nin torunu olan Galadriel ile akraba olmakla beraber, bu akrabalığın derecesi, Celebom'un da Olwe'nin torunu sayılmasına yetecek kadar yakın değildi.) Doriath yıkıldığı sırada Celebom ve Galadriel'in orada bulunduğu (kaldı ki bir metinde Celebom’un “Doriath'ın yağmalanmasından kaçmayı başar-dıgı” belirtilir) ve belki de Elwing'in Silmarillerden biriyle beraber Sirion Limanlan'na kaçmasına yardım ettigi dogal birer varsayımsa da hiçbir yerde kagıda dökülmemiştir. Yüzüklerin Efendisi Ek B'de Celeborn'un Lune'nin güneyindeki Lindon'da bir süre ikamet etti-ginden bahsedilir;^2 ama ikinci Çag'ın başlarında Galadriel ile beraber Daglar'ı aşıp Eriador'a geçmişlerdir. Bunu izleyen süreçte yaşadıkları, birebir babamın yazdığı olaylar silsilesi içinde, metnin devamındaki kısa öyküde sunulmaktadır.

Galadriel ve Celeborn’un Öyküsü

Bu başlık altında karşınıza çıkacak olan metin, her ne kadar senaryosu alelacele kaleme alınmış ve kabataslak oluşturulmuş olsa da, ikinci Çag'ın 1701. yılında Sauron'un yenilip Eriador'dan kovulmasına kadarki süreçte Orta-Dünya'nın batısında yaşanan olaylarla ilgili adeta tek yazılı kaynaktır. Bunun dışında konuyla ilgili rastladıgımız yegane veriler, Yılların Öyküsü'ne serpiştirilmiş kısa ve kopuk maddeler ile Silmarillion'un içinde yer alan ve Güç Yüzükleri ve Üçüncü Çağ Hakkında adını taşıyan çok daha yüzeysel ve belli bölümlere yer verilen bir anlatımdan öteye gitmiyor. Metin akışı içinde o kitaba atıfta bulunuluşuna ve Galadriel'in Finarfin'in kızı ve Finrod Felagund'un kız kardeşi olarak gösterilişine bakılırsa (çünkü bunlar söz konusu prenslere sonradan, hikayenin revize edilmiş baskısıyla beraber verilen isimlerdir; sayfa 425, not 20'ye bakınız), işbu metnin Yüzüklerin Efendisi'nin basımından sonra kaleme alındıgı kesinlik kazanıyor. Zaman içinde metnin içcrigi büyük ölçüde degiştiril-diginden, neyin öykünün asıl versiyonunda mevcut olup da neyin sonradan eklendigini ayırt etmek oldukça güç. Amroth’un Galadriel ile Celebom'un oglu oldugundan bahsedilen bölüm bu duruma örnektir; yine de, Yüzüklerin Efendisi'nin yazılmasından sonra kaleme alınıp metne herhangi bir noktasında dahil edilen her unsur, kendini hemen belli ediyor kanısındayım. Yüzüklerin Efendisi yazıldığı sırada Amroth'un onların çocugu oldugu karar verilmiş bir gerçek olsaydı, kitapta buna hiç şüphesiz vurgu yapılırdı.

Okuyacagınız öyküde Galadriel'in Batı'ya dönüşü üzerine konmuş bir yasaga deginilmemesi çok dikkat çekici, fakat daha öykünün başındaki bir paragraftan, böylesi bir fikrin o zamanlar gündemde olmadıgı anlaşılıyor; hikayenin devamında ise, Galadriel'in Sauron Eriador'da maglup edildikten sonra bile Orta-Dünya'da kalmakta ısrar edişi, karanlık güçler halen tam olarak dize getirilememişken oradan ayrılmasının yanlış olacagı hissine kapılmasıyla açıklanıyor ve bu, yukarıda (sayfa 381) biraz da tereddütle öne sürülmüş olan, Valar'ın Galadriel'e koydugu yasaga ilişkin alt senaryonun Yüzüklerin Efendisi'nin yazımından sonra türediği görüşünü destekleyen unsurların başında geliyor; Elessar ile ilgili öyküde de benzer bir durum söz konusudur (sayfa 416).

Şimdi okuyacağınız kısım, bahsi geçen metinden alınmıştır ve editörün köşeli parantezler içinde verilen notları haricinde, yazarın kendisine aittir.

Galadriel, Finarfin'in kızı ve Finrod Felagund'un kız kardeşiydi. Olwen'in kızı olan annesi Earwen'in Telerin halkından gelişi ve kendisinin de Thingol'ün yegeni oluşundan dolayı, Galadriel Doiath'ta oldukça sıcak karşılanmıştı. Finarfin'in halkının Alqualonde'deki kardeş katline karışmamış olmasının da bunda büyük payı vardı; ve zamanla Galadriel Kraliçe Melian'ın dostluğunu kazandı. Doriath'ta bulunduğu dönemde Thingol'ün kardeşi Elmo'nun torunu Celeborn ile tanıştı. Her ne pahasına olursa olsun Orta-Dünya'yı terk etmek istemeyen Celeborn'a duydugu aşk yüzünden (ve muhtemelen biraz da kendi gururunun etkisiyle; çünkü Orta-Dünya'da maceralar yaşamak isteyenlerin başında geliyordu) Melkor'un Yenilgisi sonrası Batı'ya gitmeyip Celeborn'la beraber Ered Lindon'u geçerek Eriador'a gelmişti. O bölgeye ulaştıklarında takipçileri arasına Noldor halkından pek çok kişinin yanı sıra Gri Elfler ve Yeşil Elfler de katılmıştı; bir müddet Nenuial Gölü (diger adıyla Evendim; Shire'ın kuzeyinde yer alan bir göl) çevresinde yaşadılar. Bu süre zarfında Celeborn ve Galadriel, Ered Lindon'u batı yönünde hiç aşmamış ve dolayısıyla Ossiriand'ı hayatlarında hiç görmemiş olan Nandorin kökenli göçmen kavimler [SUmariUion, sayfa 207] de dahil olmak üzere Eriadar'daki tüm Eldar halkının lordu ve leydisi unvanıyla anılır olmuştu. Sürgün hayatlarının Nenuial civarında geçen evresinde, 350-400 yılları arasında bir vakit, oğullan Amroth dünyaya geldi. [ Celebrian'ın dogum yeri ve tarihine açıklık getirilmemiştir; ebeveynlerinin Nenuial Gölü çevresinde yaşadıgı dönemde mi, yoksa daha sonra Eregion'da bulunduklan sırada mı, hatta daha da sonralan Lörien'de mi dogdugu bilinmiyor.)

Çok geçmeden Galadriel, tıpkı Melkor'un tutsak edildigi o çok eski çaglarda oldugu gibi \Silmarillion, sayfa 109], Sauron'un bir kez daha geride, Orta-Dünya'da kalmayı başardıgını anlar. Sauron o dönemde tek bir isimle anılmadıgı ve Melkor'un sagkolu olması dolayısıyla faaliyetlerini tek bir kötülük kaynagından aldıgı komutlarla yürütüyor oluşu başkalannca geregi gibi algılanamadıgı için, Galadriel'in o an için sezebildigi, dünyadaki tüm kötülükleri kontrol edip yönlendiren bir gücün varlıgı ve kötülügün doguda, Eriador'un ve Dumanlı Daglar'ın ötesinde bir yerden dogduguydu.

Bunun üzerine, ikinci Çag'ın 700. yılına yakın bir tarihte Cele-bom ve Galadriel doguya gitti ve orada, Eregion bölgesindeki tek olmamakla beraber başlıca Noldorin Krallıgı'nı kurdu. Khazad-Dûm (Moria) Cüceleri ile olan tanışıklıgı, Galadriel'i yeni kentini burada kurmaya itmiş olabilir. Çok eski çaglarda Nogrod ve Belegost gibi Cüce yerleşkelerine kucak açmış olan Ered Lindon'un dogusunda, digerleri gittiginde bile orada kalmış ve devamlı orada yaşamakta olan bazı Cüceler^3 hep bulunurdu bulunmasına, ama şimdilerde, güçlerini agırlıklı olarak Khazad-dûm'a aktarmışlardı. Celebom, Cüce ırklarından hiçbirini sevmiyor (Lothlörien'de Gimli'ye karşı sergiledigi tavrı hatırlayalım) ve Doriath'ın yıkılışında oynamış oldukları rolden dolayı onları asla affetmiyordu; ne var ki, söz konusu saldırıyı düzenleyenler sadece Nogrod Cüceleriydi ve onlar da, Sam Athrad Savaşı sonucu ortadan kaldırılmıştı ISilmarillion, sayfa 491-493]. Zaten Belegost Cücelerini eski yerleşkelerini alelacele terk edip doguya, Khazad-dûm'a getiren sebep^4 de, Doriath'ın mahvı karşısında düştükleri dehşet ve bu olayın doguracagı sonuçları düşününce kapıldıkları korkuydu. Buradan hareketle, Moria Cücelerinin Doriath'ın feci akıbetinde pay sahibi olmayıp aklandıgı ve Elflere düşmanlık beslemedigi varsayılabilir. Her halükarda, Galadriel bu hususta Celebom'dan çok daha ileri görüşlü davranmıştı; hem zaten o, Morgoth'un geride bırakugı “kötülügün çözünmez kalıntıları”nın, yollarına çıkan ve onların ölçüleriyle Morgoth'a karşı olduguna kanaat getirdikleri tüm Orta-Dünya halklan arasında birlik ve dayanışma oluşturulmadıkça temizlenemeyecegini baştan beri sezinliyordu. Aynı zamanda, Cücelere usta bir komutanın gözüyle bakıyor ve onlarda, mükemmel birer savaşçı ve yeri geldi mi Ork yıgınlarının önüne set gerebilecek saglam bir engel görüyordu. Dahası, Galadri-el bir Noldo'ydu ve Cücelerin alet-edevat ve el işçiliğine olan tutku derecesindeki sevgilerine gıptayla ve takdirle yaklaşıyor, bu zanaatkar ruhlu ırka dogal bir yakınlık duyuyordu. Eldar'ın içinde bile pek çoklarında görülmeyen bir sempatiydi onunki; ne de olsa Cüceler “Aule'nin Çocukları”ydı ve Galadriel de, Noldor halkının tüm diger mensuplan gibi, Valinor'dayken Aule ve Yavanna'nın ögrencisi ve müridi olarak yetişmişti.

Galadriel ve Celeborn'un takipçileri arasında, dökümcülük ve mücevher işçiligi konusunda uzmanlaşmış, Celebrimbor adında Noldorinli bir zanaatkar vardı. [Normalde, metnin bu noktasında Celebrimbor'un vaktiyle Turgon'un emri altındaki en yetenekli zanaatkarlar arasında bulundugu ve Gondolin'den sag kurtulmayı başaran bir avuç kişiden biri oldugu anlatılıyor; ama sonradan yapılan senaryo degişikligi ile, Yüzüklerin Efendisi Ek B'de -ki bu durum, eserin sadece revizyondan geçmiş olan baskısında söz konusudur-ve SUmarillion’da (sayfa 375, 584) daha da detaylı irdelendigi üzere, okurun karşısına Feanor'un soyundan biri olarak çıkar: Bu iki versiyonda dendigine göre, Celebrimbor, Feanor'un beşinci oglu olan Curufin'in ogludur ve babasından sogudugu ve ona yabancı-laştıgı için, onlar amcası Celegorm ile beraber şehri terk ederken, Nargothrond'da kalmayı tercih etmiştir]. Celebrimbor'un mücevher işçiligine olan tutkusu Cücelerinkini aratmıyordu; içlerinde en samimi dostu Narvi olmak üzere Khazad-düm'daki Cücelerle yakın ilişkiler kurarak, kısa süre içinde Eregion'daki zanaatkarların başı konumuna yükselmişti. [Moria'nın batı girişindeki kapının kemerine işlenmiş yazıtta Gandalf şunları okumuştu: Im Narvi hain echant: Celebrimbor o Eregion teithant i thiw hin: “Ben, Narvi, yaptım bunları. Ama bu işaretleri tasarlayıp çizen, Hollinli Celebrimbor'dur.” Yüzük Kardeşliği Ill/4] Celebrimbor ve Narvi arasındaki bu işbirliginden hem Elfler hem de Cüceler büyük fayda sağlıyordu: Bu sayede Eregion tek başına asla başaramayacagı kadar güçlenmiş, Khazad-düm

yalnız başına olamayacağı kadar güzel hale gelmişti.

[Eregion'un kuruluşuna ilişkin burada anlatılanlar, Güç Yüzükleri Hakkında (Silmarillion, sayfa 581) adlı bölümde yazılanlar ile örtü-şüyorsa da, ne Silmarillion’da ne de Yüzüklerin Efendisi Ek B'de bu öyküye yapılmış kısa atıflarda Galadriel ve Celeborn'un aynı dönemde orada bulunduğuna dair herhangi bir unsura rastlanır; yalnızca Yüzüklerin Efendisi Ek B'nin revize edilmiş versiyonunda Celeborn'a Eregion Lordu şeklinde hitap edildiği görülmektedir.]

Eregion'un başlıca şehri olan Ost-in-Edhil'in inşasına ikinci Çağ'ın 750. yılında başlanmıştır [ki bu tarih, Yılların Öyküsü'nde Noldor'un Eregion'u buluşuna karşılık verilen tarihle aynıdır]. Bu gelişmeler Sauron'un kulağına gelmiş ve onun Nümenorluların Lindon'a ve daha güneydeki sahillere ulaşması ve böylelikle Gil-galad'la dostluk kurması konusunda duyduğu endişeleri kırbaçla-mıştı. Nümenor Kralı Tar-Meneldur'un, zamanla usta bir tersaneci haline gelen ve yaptırdığı gemileri Orta-Dünya'nın uzak güneyindeki Harad kıyılarında kurduğu bir limana sevk eden oğlu Aldarion'la ilgili anlatılanları da işitiyordu. Bunun üzerine Sauron Eriadar'dan bir süre için uzaklaşmaya karar verdi ve Nümenor gemilerinin ileride yapacağı muhtemel çıkarmalara karşı önlem almak üzere kendisine üs olarak, bundan böyle herkesçe Mordor olarak anılacak olan bölgeyi seçti [Yılların Öyküsü dizininde bu olayın 1000. yıla yakın bir tarihte gerçekleştiği belirtilir]. Kendisini güvende hissedince Eriador'a elçiler göndermeye başladı ve en sonunda, ikinci Çağ'ın 1200. yılı civarında, bürünebildiği en güzel şekle girip gerçek kimliğini gizleyerek bizzat kendisi Eriador'a geldi.

Bu esnada Galadriel ve Celeborn'un gücü giderek artmış ve Ga-ladriel, Moria Cüceleriyle olan dostluğunun da katkısıyla, Dumanlı Dağlar'ın öte tarafındaki Nandorin Krallığı Lorinand'la temasa geçmişti.^5 Eldar'ın Cuivienen'den başlattığı Büyük Yolculuk'a katılmaktan vazgeçip yerleşim yerlerini değiştiren ve Anduin Vadisi'ndeki ormanlık bölgeye gelen Elflerin kurduğu bu krallık [Silmarillion, sayfa 94], devamında Dol Guldur'un yer aldığı kesim de dahil olmak üzere, Ulu N ehir'in her iki yanındaki ormanları kapsıyordu. Kendilerini yönetecek bir prens veya benzer bir idareci seçme ihtiyacı duymayan bu Elfler, Morgoth da tüm gücünü Orta-Dünya'nın kuzeybatısına yoğunlaştırmış olduğu için,^6 rahat ve vurdumduymaz bir hayat sürüyordu. Ne var ki, “zaman içinde Sindar ve Noldor halkından pek çokları onların topluluğuna katıldı ve Beleriand kültürünün etkisiyle, farkında olmaksızın ‘Sindarlaşma' sürecine girdiler.” [Lörinand'a gelişin tam olarak ne zaman gerçekleştiğine dair herhangi bir ipucu bulunmasa da, Galadriel'in himayesinde Eregion'dan yola çıkıp Khazad-dûm üzerinden gelmiş olmaları mümkün görünüyor.] Sauron'un entrikalarını bozmaya çabalayan Galadriel Lörinand'da başanya ulaşırken, Gil-galad Lindon kapılarını ne Sauron'un gönderdiği elçilere ne de Sauron'un kendisine açmıştı. [Konuyla ilgili detaylı bilgi için Güç Yüzükleri Hakkında adlı bölüme bakınız (Silmarillion, sayfa 287).] Ne var ki, Sauron'un şansı Eregion'daki Noldor topluluğuyla, özellikle de Feanor'un mesleki becerileri ve şöhretini kıskanan Celebrimbor'la daha iyi gitmişti. [Sauron'un kendisini Annatar, yani Hünerlerin Efendisi olarak tanıtıp Eregionlu zanaatkarların aklını çelmesi ve onları bulundukları yerden koparması, Güç Yüzükleri Hakkında adlı metinde anlatılmışsa da, orada da Galadriel'e rastlanmaz.]

Eregion'a geldiğinde kendisine Valar tarafından Orta-Dünya'ya gönderilmiş bir elçi süsü veren (ve böyle yapmakla “Istari'nin gelişini önceden tahmin ettiğini kanıtlayan”) Sauron, Elflere yardım etmek üzere orada kalma emri aldığını iddia etmişti. Galadriel'in onun en büyük düşmanı olacağını ve önüne her fırsatta engel çıkaracağını hemen sezdi ve kendisine yönelik alaylarını ve küçümsemelerini sabırla ve hoşgörüyle karşılıyormuş gibi davranarak, onun gönlünü kazanma çabasına girdi. [Konu akışı fazlasıyla hızlı ve yüzeysel olan bu öyküde, Galadriel'in Annatar'ı ne sebeple alaya aldığına açıklık getirilmiyor: Eğer ki takiye yaptığını fark etmemişse, onunla niye alay ediyordu; yok eğer fark etmişse, Eregion'da kalmasına niçin hâlâ izin veriyordu? Bunları anlamak güç.^7] Sahip olduğu tüm hünerleri Gwaith-i-Mırdain adında lonca benzeri bir kardeşlik oluşturan ve buna dayanarak Eregion'daki nüfuzunu giderek artıran Celebrimbor ve diğer zanaatkarların hizmetine sunan Sauron onları etkisi altına almaya başladı; fakat bunu yaparken gizlilikle hareket ediyor, Ga-ladriel ve Celeborn'un durumu sezinlememesine özen gösteriyordu. Gwaith-i-Mırdain'in tümüyle Sauron'un kontrolüne girmesi için çok bir vakit geçmesi gerekmemişti, çünkü mesleklerinin püf noktaları ile ilgili gösterdiği yöntemler ve öğrettiği maharetler, mücevher ustalarına başlangıçta büyük kar sağlamıştı.^8 Zamanla Mı'rdain üzerindeki nüfuzu öyle bir seviyeye ulaştı ki, onların aklını çelip Eregion'un yönetimini ele geçirmek üzere Galadriel ve Celeborn'a isyan etmelerini sağladı; Ikinci Çağ'ın 1350-1400 yıllan arasına denk gelir bu. Bunun üzerine, Eregion'u terk etme kararı alan Galadriel, Amroth ile Celebrian'ı da yanına alıp Khazad-dûm'dan geçerek Lörinand'a sığınırken, Cücelerin kentinden geçmeye bir türlü ikna olmayan Celeborn, Eregion'da çakılıp kaldı ve Celebrimbor tarafından hiçe sayılarak orada aşağılık bir yaşam sürmeye mahkûm oldu. Galadriel ise Lörinand'da yönetimi ele almış ve Sauron'a karşı savunma hazırlıklarına girişmişti bile.

Mı'rdain üyeleri Güç Yüzükleri'ni yapmaya başladıktan sonra, 1500 yılı dolaylarında bu sefer Sauron ayrıldı Eregion'dan. Celebrimbor'un kalbi ve ruhu kötülüğe tam anlamıyla teslim olmamıştı, Sauron büründüğü sahte kimlik sayesinde ona kendini benimsetmişti sadece; Celebrimbor Tek Yüzük'ün varlığından zamanla haberdar olunca, Sauron'a isyan etti ve bir kez daha Galadriel'e akıl danışmak üzere Lörinand'a gitti. Tüm Güç Yüzükleri'ni yok etmenin tam sırası olduğunu “fakat kendilerinde bunu yapacak kuvvet bulunmadığını” itiraf etti. Galadriel Elflere verilmiş olan Üç Yüzük'ün asla kullanılmamak ve onları halen Eregion'da zanneden Sauron'un uzanamayacağı yerlerde saklanmak üzere Eregion dışındaki farklı yerlere dağıtılması yönünde ona akıl verdi. Nenya isimli Beyaz Yüzük'ü Celebrimbor'dan alışı da aynı buluşmaya rastlar; bu yüzüğün gücü sayesinde Lörinand güçlenmiş ve fevkalade güzel bir vadi haline gelmiştir. Ama yüzüğün Galadriel üzerindeki etkisi de büyüktü ve umulmadık sonuçlar doğurmuş, onun ruhunun derinliklerinde gizli olan deniz hasretini ve yeniden Batı'ya dönme arzusunu kabartmıştı. Bu yüzdendir ki, Galadriel'in Orta-Dünya'ya olan sevgisi ve orada bulunmaktan aldığı haz giderek azaldı.^9 Onun Hava Yüzüğü ile Ateş Yüzüğü'nün Eregi-on dışına çıkarılmasıyla ilgili tavsiyesini dinleyen Celebrimbor, bunları Lindon'daki Gil-galad'a ulaştırdı. (Öykünün bu kısmında, Gil-galad'ın Kızıl Yüzük olarak da bilinen Narya'yı Limanların Efendisi Cı'rdan'a emanet ettiği söyleniyor, fakat hikayenin ilerleyen bölümlerinde, okura onun Son Ittifak Savaşı'na katılmak üzere yola çıkana

dek yüzüğü kendine sakladığını hissettiren, üstü kapalı bir not var.)

Celebrimbor'un pişmanlık duyduğunu ve kendisine başkaldırdığını öğrenen Sauron sahte kimliğini üzerinden attı ve çevresine öfke kustu; büyük bir kuvvet toplayarak Calenardhon (Rohan) üzerinden ilerleyip 1695 senesinde Eriador'u işgal etti. Haberi alan Gil-galad, Yan-Elf Elrond kamutasında bir birliği onun üzerine gönderdi; ama Elrond'un önünde katedecek çok uzun bir yol vardı ve bu avantajı iyi kullanan Sauron kuzeye yönelip emrindeki orduyla beraber dosdoğru Eregion'a yürüdü. Sauron'un ordusunun keşif kolları ve öncü birlikleri Eregion'a çok yaklaşmıştı ki, şehirden dışarı ani bir akın düzenleyen Celeborn onları geri püskürttü; fakat kuvvetini Elrond'un-kiyle birleştirmeyi başarsa da, Eregion'a geri dönemediler, çünkü emrindeki güruhun kalabalık oluşundan yararlanıp araya girerek Elf ordusunun şehirle bağını koparan Sauron bir yandan onları belli bir mesafede tutarken, öte yandan savunma hattında muhtemel bir gedik bulmak üzere şehri inceliyordu. En sonunda Eregion'a girmeyi başaran saldırganlar şehirde büyük bir yıkım ve katliama girişirken, saldırılarının ana hedefi olan şeye, yani Gwaith-i-Mı'rdain'in demir atölyelerinin ve hazine dairelerinin bulundurduğu büyük yapıya da ulaştılar. Ümitsizliğin verdiği güçle, Mırdain Loncası'nın dev kapısı önündeki basamaklarda Sauron'un karşısına bizzat dikilen Celeb-rimbor, üzerine çullanan hasımları tarafından yaka paça esir alındı ve sonrasında, Mı'rdain'in konağı yağmalanıp her yanı didik didik arandı. Dokuz Yüzüğü ve yine Mı'rdain'in ürünü olan daha değersiz bazı diğer mücevherleri ve eşyaları ele geçiren Sauron, Yediler'i ve Üçler'i bulamamıştı. Bunun üzerine Celebrimbor'a işkence eden Sauron, onu konuşturup Yediler'in kime bağışlandığını öğrendi. Ce-lebrimbor bunu çok da direnmeden itiraf etmiş, adeta bilhassa açığa vurmuştu, çünkü Dokuzlar ve Yediler onun gözünde Üçler kadar değerli değildi. Ne de olsa Yediler ve Dokuzlar Sauron'un yardımıyla yapılmışken, Üçler'i Celebrimbor kendi başına, üstelik özel bir amaçla ve diğerlerinden farklı güçler içerecek şekilde meydana getirmişti. [Öykünün bu aşamasında Sauron'un Yedi Yüzük'e sahip olup olmadığı tam olarak belirtilmese de, senaryodaki işaretler kesinkes öyle olduğu yönünde. Yüzüklerin Efendisi Ek A (IH)'te, Durin'in Halkı'na mensup Cüceler arasında, Khazad-dûm Kralı Durin IH'ün her daim taktığı yüzüğün kendisine Sauron tarafından değil de Elf döküm us-talan tarafından verildiği inanışının yerleşik olduğuna vurgu yapılır. Ama şu an okumakta olduğunuz metinde Yediler'in nasıl olup da Cücelerin eline geçtiğinden bahsedilmiyor.] Üç Yüzük hakkında Celebrimbor'dan hiçbir şey öğrenemeyen Sauron onunla işinin bittiğine kanaat getirerek, eski öğrencisinin öldürülmesi emrini verdi. Ama tahminleri hiç de isabetsiz değildi; Üç Yüzük'ün Elflere emanet edildiğine emindi ve bu da onun aklına, sadece iki isim getiriyordu: Galadriel ve Gil-galad.

Öfkeden gözü dönmüş şekilde yeniden savaşa vurdu kendini; Celebrimbor'un Ork oklanyla delik deşik edilmiş cesedini bir sırığa geçirtip birliklerinin önü sıra sancak misali taşıtarak, dikkatini Elrond'un birliklerine çevirdi. Eregion'dan kaçmayı başarabilen çok az sayıda Elfi de kuvvetlerine katmış olan Elrond'un elinde, her şeye rağmen, üzerine gelen Ork yığınlannı durdurmaya yetecek güç olduğu söylenemezdi. Sauron'un güçleri arkadan saldırıya uğramamış olsaydı, Elflerin ezilip geçileceğine şüphe yok; ne var ki, Durin'in emriyle Khazad-dûm'dan yola çıkan bir Cüce birliği, Amroth komutasındaki Lörinandlı Elflerin de katılımıyla güçlü bir orduya dönüşmüş ve Orklara geriden bindirmişti. Elrond ise, içine sürüklenmiş olduğu zor durumdan bu sayede kurtulabildiyse de, kuzeye doğru çekilmek zorunda kaldı ve aynı dönemde [Yılların Öyküsü’ne göre 1697 yılı] Imladris'te (diğer adıyla Ayııkvadi), beraberindekiler ve kendisi için güven teşkil edecek bir kale-şehir inşa ettirip buraya yerleşti. Elrond'un kuvvetlerini takip etmenin faydasız olduğu sonucuna varan Sauron, tüm gücüyle Cücelerin ve Lörinand Elflerinin üzerine çöktü ve geri çekilmelerine neden oldu; ama onları geldikleri yere kadar geri kovalayan ürkların karşısına Moria'nın kapalı kapılan çıkmış ve Sauron bir geçit bulup da içeri girmeyi başaramamıştı. Moria'ya duyduğu nefret bundan böyle hiç dinmeyecek olan Sauron, Orklara Cüceleri gördükleri yerde öldürmeleri ve Cüce kavimlerini devamlı olarak hırpalayıp katletmeleri emrini verdi.

Dikkatini Eriador'un mutlak hakimi olmaya yoğunlaştırmıştı artık Sauron; Lörinand bekleyebilirdi. Bölgedeki bütün yerleşim yerlerini yakıp yıkarak ilerlerken, önüne çıkan küçük İnsan topluluklarını kılıçtan geçiriyor ya da çil yavrusu gibi dağıtıyor, halen o yöreden ayrılmamış olan Elfleri avlıyordu; fakat bir yandan, onun önü sıra kuzeye kaçıp Elrond'a sığınanların Imladris ordusunun mevcudunu şişirdiği gerçeğini gözden kaçırıyordu. Sauron'un birincil hedefi, yüzüklerden birini veya daha çoğunu bulma şansının en yüksek olduğu Lindon'u ele geçirmekti şimdi; bundan dolayı, çevreye dağılmış olan tüm birliklerini bir araya toplayıp batıya, Gil-galad'ın ülkesine doğru, yolu üzerine çıkan her şeyi yerle bir ederek ilerlemeye başladı. Bunu yaparken, Elrond'u kollayıp onun Ork ordusuna arkadan saldırmasını önlemek için, kuvvetlerinin bir kısmını geride bırakmak zorunda kalmış ve bu durum ordusunun gücünü azaltmıştı.

O tarihe gelindiğinde, Nümenorlular yıllardan bu yana gemileriyle Gri Limanlar'a yanaşıyor ve orada çok sıcak ağırlanıyorlardı. Gil-galad'ın içine Sauron'un Eriador'u işgal edip kıyım başlatacağına dair korku düşer düşmez Nümenor'a haberciler yollamış, buna karşılık Nümenorlular da Lindon sahillerine asker yığıp erzak hazırlamaya başlamıştı. 1695 yılında Sauron Eriador'u resmen işgal edince Gil-galad Nümenor'dan yardım istedi. Bunun üzerine Kral Tar-Minastir devasa bir donanmayı onların yardımına yolladı; fakat filo yolda gecikmiş ve Orta-Dünya kıyılarına 1700 yılından önce varamamıştı. O zamana kadar kuşatma altındaki Imladris dışında tüm Eriador'u hakimiyeti altına alan Sauron, Lhûn Nehri sınırına dayanmıştı. Çağırdığı takviye kuvvetler güneydoğudan yola çıkmış ve savunma hattı çok zayıf olan Enedwaith'teki Tharbad Nehir Geçidi'ne varmıştı bile. Gil-galad ve Lindon'dan gelen Nümenorlular Gri Limanlar'ı koruma kaygısıyla Lhûn hattı boyunca ümitsiz bir savunmaya girişmişti ki, Tar-Minastir'in gönderdiği ordu tam zamanında yetişti ve sonuç olarak Sauron'un kuvvetleri ağır bir yenilgiye uğrayarak geri püskürtüldü. Nümenor donanmasının amirali Ciryatur gemilerinden bir kısmını daha güneydeki bir sahile çıkarma yapmak için o tarafa gönderdi.

Sam Sığlığı'nda (Baranduin Nehri'nin güney kesimindeki geçit) kıran kırana geçen çatışmalardan sonra Sauron güneydoğuya doğru çekilmek zorunda kalmıştı ve Tharbad'daki birliklerinin katılımıyla tam toparlanmayı umuyordu ki, başka bir Nümenor ordusunun ona arkadan yaklaşmakta olduğunu fark etti; Ciryatur'un güneye yolladığı ve “Nümenorlulara ait küçük bir limanın yer aldığı” Gwathlö (Gri-sel) Nehri ağzında karaya çıkan sağlam birliklerdi bunlar. [Vaktiyle Tar-Aldarion'un kurduğu ve sonradan Lond Daer adını alacak olan Vinyalonde Limanı kastediliyor; Ek D, sayfa 432'ye bakınız.) Gwathl6 Savaşı'nda Sauron'un birlikleri dümdüz edilmiş, öyle ki, Sauron'un kendisi bile yakalanmaktan kıl payı kurtulmuştu. İyice cılızlaşan kuvvetleri de Calenardhon'un doğusunda saldınya uğrayınca, kala kala geriye kalan bir avuç kişisel muhafızıyla ileriki tarihlerde Dagorlad (Savaş Ovası) olarak anılacak olan bölgeye kaçtı ve yıpranmış ve gururu kınlmış bir şekilde Mordor'a dönüp Nümenor'dan intikam almaya ant içti. Son olarak, Imladris'i kuşatma altında tutan Ork ordusu Elrond ve Gil-galad'ın güçleri arasında sıkıştınlarak kelimenin tam anlamıyla imha edildi. Eriador düşmandan tamamen temizlenmiş, ama savaş, arkasında enkaza dönmüş bir arazi bırakmıştı.

Savaşın hemen ardından toplanan ilk Divan'da, ^10 Eriador'un doğusunda devamlı surette bulunması tasarlanan Elf karakolunun Eregion'a değil, Imladris'e konuşlandınlmasına karar verildi. Bununla beraber, Gil-galad Vilya ismini taşıyan Mavi Yüzük'ü Elrond'a verip onu Eriador'da kendisi adına Kral Naibi ilan etmiş, Kızıl Yüzük'ü ise Son İttifak sırasında Lindon'dan ayrılacağı zaman Cı'rdan'a emanet edinceye kadar kendinde saklamıştı.^11 Bunu izleyen uzun yıllar süresince Batı Diyarlan'nın halklan banş ve huzur içinde kaldı ve ya-ralannı saracak zaman buldu; ama Nümenorlular Orta-Dünya'da güç gösterisi yapmanın tadına varmıştı bir kere. O günlerden başlayarak kıtanın batı kıyılannda kalıcı yerleşim yerleri kurmaya başladılar [Yıllann Öyküsü'nde bu sürecin başlangıç tarihi 1800 olarak gösterilir) ve Sauron'un Mordor'dan çıkıp da yeniden batıya yönelmekten uzunca bir süre çekinmesine sebep oldular.

Kapanış pasajında hikaye yeniden Galadriel'e odaklanıyor: İçindeki deniz özlemi öyle şiddetlenmiştir ki (Sauron tam olarak yenil-mediği sürece Orta-Dünya'da kalmayı kendisine görev edinmişse de) Lörinand'dan ayrılıp deniz kıyısında bir yere yerleşmeye karar verir. Lörinand'ın yönetimini Amroth'a bırakıp beraberinde Celebrian ile bir defa daha Moria'dan geçerek Celebom'u aramak üzere Imladris'e gelir. Öykünün konu akışından anladığımız kadanyla, Celebom'u bulur ve orada uzunca bir süre birlikte yaşarlar; Elrond da ilk o sıralar Celebrı'an'ı görüp ona âşık olursa da, bunu hemen belli etmemeyi uygun görür. Konsey yukanda bahsi geçen karan aldığı sırada Galadriel

Imladris'tedir. Sonraki bir dönemde [tarih kesin olarak belirtilmiyor] Galadriel ve Celebom Celebrian'ı da yanlarına alarak Imladris'ten aynlır ve Gwathl6 Nehri'nin agzı ile Ethir Anduin arasındaki tenha bölgeye giderler. Oraya ulaşınca, gelecekte Dol Amroth şeklinde anılacak olan Belfalas'a yerleşirler. Ogullan Amroth ara sıra onları ziyaret eder; bu arada, Lörinand'dan gelen Nandorin Elflerinin katılımıyla beraberlerindeki toplulugun mevcudu kabarmaktadır. Galadriel bu topraklara ancak Üçüncü Çag'ın ilerleyen safhalarında, 1981 yılında, Amroth kaybolup Lörinand'ın varlığı da tehlikeye girince dönecektir. “Galadriel ve Celebom'un öyküsü” burada sona eriyor.

Öykümüzde bu konu hakkında Yüzüklerin Efendisi'nde anlatılanlarla çelişen herhangi bir unsur olmayışı, yorumculan Galadriel ve Celebom'un ikinci Çag'ın son yansını ve Üçüncü Çag'ı Lothlörien'de geçirdiği varsayımında birleşmeye itiyor; fakat “Galadriel ve Celebom'un Öyküsü” üzerinde sonradan yapılan ve aşagıda sizlere revize edilmiş haliyle sunulan düzeltme ve degişimler, bunun böyle olmadığını ortaya koymaktadır.

Amroth ve Nimrodel

Yüzüklerin Efendisi yazıldığında Amroth karakteri gerçekten de Ga-ladriel ve Celebom'un oglu olarak tasarlanmış olsaydı, kitapta böy-lesine önemli bir faktöre deginilmeden geçilmesinin olanaksız ola-cagını daha önce (sayfa 390) de belirtmiştim. Ama o dönemde nasıl düşünülmüş olursa olsun, Amroth ve diğerleri arasındaki aile bağlarının sonraki senaryonun dışında bırakıldığı ortada. Şimdi okuyacağınız kısa öykü, 1969 veya daha sonraki bir tarihte kaleme alınmış olup, “Amroth ve Nimrodel Efsanesi'nden Bir Kesitin Özetle Anlatımı” adını taşıyor.

Amroth, babası Amdır'in Dagorlad Savaşı'nda (İkinci Çag'ın 3434. senesi) öldürülmesi üzerine Lörien tahtına çıktı. Sauron'un yenilgiye ugratılmasını izleyen yıllarda

Amroth’un ülkesine uzun süre barış ve huzur hakim oldu. Her ne kadar Sindarin soyundan gelse de, yaşayış tarzı Silvan Elflerine benziyordu ve onun gelmesiyle beraber Cerin Amroth diye anılmaya başlayan yeşilliklerle kaplı büyük bir tepede, upuzun ağaçların gövdeleri ile yüksek dalları arasına gerilmiş ahşap platformlarla birbirine bağlı evlerin oluşturduğu bir yerleşkede ikamet ediyordu. Oraya yerleşmesine sebep, Nimrodel’e olan aşkıydı. Onu uzun zamandır seviyor ve sırf inadı bırakıp da kendisiyle evlenmeyi kabul eder umuduyla, başka eş aramaksızın beklemeyi sürdürüyordu. Kız da ona karşı boş değildi; çünkü Amroth Eldar ırkından gelen biri için bile fazla yakışıklı sayılırdı; üstelik cesur ve zekiydi. Ama kız Elflerin Silvan kavmine mensuptu ve diğer Elflerin Batı’dan çıkagelip kendi topraklarına yığılmasından hiç hoşnut değildi; savaşı da beraberlerinde sürükleyip ülkesinde öteden beri hakim olan barışı bozacaklarına inanıyordu. Konuşurken sadece Silvan diline başvururdu; bu dil Lörien halkı tarafından yaygınca kullanılmaktan vazgeçildiğinde bile ondan taviz vermemişti.^12 Kendi adıyla anılan Nimrodel Nehri’ndeki şelalenin yanı başında, yalnız ve sakin bir yaşam sürüyordu. Ama korku Moria’nın kapılarından dışarı vurup da Cüceler o bölgeden sürülerek onların yerini Orklar alınca, dehşete kapılmış bir halde kendini ıssız araziye attı ve ne aradığını bilmeden yapayalnız dolanmaya başladı. [Üçüncü Çağ’ın 1981. yılı] Kızın izini süren Amroth, nihayet onu, o dönemde sınırları Lörien’in çok daha yakınlarına dek uzanan Fangorn Ormanı’nın kenarında bulduk^3 Ağaçların hareket ettiğini ve içeri girmesine engel olmak için önüne bir nevi set çektiğini öne süren kız, ormanın kıyısında kalakalmıştı.

Orada uzun bir tartışmaya tutuşan Amroth ve Nimro-del, sonuçta aralarındaki bağlılık yeminini bozdular: “Ben sözüme sadığım,” diye başlamıştı konuşmaya kız, “beni de yanına alıp huzur dolu bir yere yerleştiğin vakit, seninle evleneceğim.” Buna karşılık Amroth, kendisine en çok ihtiyaç duydukları bir zamanda bile olsa, kendi halkını onun aşkı uğruna terk edeceğine ve sevdiği kadınla beraber huzur içinde yaşayabilecekleri bir yer bulmak üzere arayışa çıkacağına dair ona yemin verdi. “Ne yazık ki, şu an Orta-Dünya’da böyle bir yer yok,” diye ekledi ardından, “ve bundan böyle Elfler için güvenli bir yerden söz edilemez. Büyük Deniz’i aşıp atalarımızın Batı Diyarı’na ulaşmaktan başka çaremiz kalmadı.” Sonra kıza, kendi halkının çok önceleri kıtaya ilk ayak bastığı yer olan, güneydeki bir limandan söz açtı. “Şimdi sayıları çok azalmış durumda, çünkü içlerinden çoğu Batı’ya yelken açtı; geride kalanlar ise gemi inşa etmeyi ve Orta-Dünya’daki yaşamdan usanıp onların yardımına başvuran ırkdaşlarının denizin ötesine seyahat etmesini sağlamayı sürdürüyor. Dediklerine göre, Valar’ın Büyük Deniz’i aşmak isteyenler üzerindeki koruması, çağlar boyu kıyı kesimlere yolu hiç düşmeyip Kutsanmış Diyar’ı bir kez olsun görmemiş olsalar da, Büyük Yolculuğu yapmış olanlar için de geçerliymiş.”

tki sevgilinin Gondor’a yaptığı seyahatin detaylarına burada yer vermeyeceğiz. Güney Krallığı’nın sondan bir önceki kralı olan tkinci Eiirnil zamanında, felaket bulutları Gondor’un üzerinde dolaştığı sırada yapılmıştı bu yolculuk. [Earnil II 1945-2043 yılları arasında Gondor tahtında kaldı.] Bazı diğer metinlerde [fakat bunların hiçbiri varlığını günümüze dek sürdürememiştir] yollarının nasıl ayrıldığı ve sonrasında her yerde sevdalısını arayan Amroth’un bir sonuç elde edemeyip Elf limanına gidişi ve halen orada yaşamakta olan bir avuç Elfle karşılaşması anlatılır. Sayıları bir gemiyi bile doldurmaya yetmeyen ve ellerinde denize açılacak nitelikte sadece bir gemi kalan bu grup, Orta-Dünya’dan sonsuza dek ayrılmak üzere yolculuk hazırlıkları yapmaktaydı. Küçük ve zayıf ekiplerine güç katacağını düşünerek, Amroth’u aralarına hevesle kabul etmişler;

ama oraya ulaşması konusunda hiçbir ümit beslemedikleri Nimrodel’i bekleme konusunda gönülsüz davranmışlardı. “Eğer Gondor’daki yerleşim yerleri boyunca ilerlerse,” diye açıklamaya giriştiler, “saldırıya uğrama tehlikesi yok, üstelik yardım görmesi de kuvvetle muhtemel; çünkü Gondor ülkesindeki İnsanlar iyi yüreklidir ve Elflerle olan dostluğunu nesillerdir sürdürmüş ve bizim dilimizi de konuşma geleneğinden asla vazgeçmemiş bir hanedan tarafından yönetilirler. Ama dağlardan geçip de buraya gelmeye kalkarsa, durum değişir; dağlarda kötü huylu İnsan kabileleri ve onlardan da beter sayısız iblis var.”

Sonbahar yaklaşıyor, halen Orta-Dünya sahillerinde demir atmış Elf gemilerini bile tehdit edecek derecede hırçın ve kuvvetli rüzgarların çok geçmeden bastırması bekleniyordu. Amroth’un kederi öyle yoğundu ki, sırf onun ısrarı karşısında çaresiz kaldıkları için, yola çıkma vakti çoktan geldiği halde Elfler haftalarca oyalanmayı göze aldılar. Bu süre zarfında gündelik yaşamlarına gemide devam ettiler, çünkü kıyıdaki evlerinden işe yarar ne varsa almış ve eski barınaklarını kendi kaderine terk etmişlerdi. Sonra, bir sonbahar gecesi feci bir fırtına koptu; Gondor tarihinin gördüğü en şiddetli kasırgalardan biriydi bu. Kuzey Düzlükleri’nin soğuğundan kopup gelmiş, Eriador semalarından kükreyerek geçip Gondor topraklarının üzerine çökmüş ve büyük hasara yol açmıştı; Ak Dağlar onun hızını kesmeye yetmemiş, İnsanlara ait gemilerin büyük çoğunluğu Belfalas Körfezi açıklarına savrulup suların altında yitip gitmişti. Çok daha hafif olan Elf gemisi ise palamarları koparak çılgın dalgalara kapılıp Umbar kıyılarına dek sürüklendi. Orta-Dünya’da bir daha o gemiden haber alan olmadı; ama bu tür yolculuklar için hazırlanan Elf gemileri kolay kolay batmazdı ve o da hiç şüphesiz Dünyanın Çemberleri’nden geçerek nihayetinde Eressea’ya ulaştı. Ama gemi oraya vardığında, Amroth içinde değildi. Tan kızıllığı havada uçuşan bulutların arasında yavaşça belirirken, fırtına Gondor sahillerini kamçılamaya başlamış, Am-roth gözünü açtıgında gemisinin kıyıdan çok uzaklaştıgını fark etmişti. Çaresizlik içinde Nimrodel! diye haykırarak kendisini denize atmış ve ufuk çizgisinde giderek silikleşmekte olan kıyıya dogru kulaç atmaya başlamıştı. Elflere özgü keskin görüş yetisine sahip gemiciler onun ardından uzun süre bakıp Amroth'un dalgalarla olan mücadelesini seyrederken, artık iyice yükselmiş olan güneşin ışıklan bulutların arasından sızarak onun denizin tüm çalkantısına ragmen seçilebilen parlak saçlarını çok uzaklardaki altın bir kıvılcım gibi parlatıyordu. Orta-Dünya’da ne Elfler ne de İnsanlar görebilecekti onu bir daha. Kaderi hakkında pek çok efsane bulunsa da, bu öyküde Nimrodel’in akıbetiyle ilgili hiçbir şey söylenmiyor.

Öykünün buraya kadarki kısmı, Orta-Dünya'da yer alan bazı nehirlerin isimleri üzerine kaleme alınmış kökenbilimsel bir denemenin parçası olarak, Gondor'un Lebennin yöresinde, Ethir Anduin’m batısında kalan bir noktada Belfalas Körfezi’ne kavuşan Gilrain Nehri'yle ilgili kısımdan alınıp derlenmiş bir yan çalışmadır. Nimrodel hak-kındaki efsanelerin bir diger yüzü ise, rain adı verilen doga elementi hakkında yapılan görüş teatisi sırasında ortaya çıkmıştır. Bu sözcük, büyük olasılıkla, (tıpkı Mithrandir ve Ay'a karşılık kullanılan Rdna isimlerinde görüldüğü gibi) ran şeklinde yazılan ve “başıboş gezinmek, hedefsizce dolaşmak” anlamı taşıyan kelime başlığından türetilmiştir.

Bu durum Gondor’daki nehirlerin hiçbiri için geçerli görülmeyebilir ama Orta-Dünya’daki nehirler isimlerini genellikle belli bir kesimlerinin özelliğine; örneğin, kaynaklarına veya denize döküldükleri veya sona erdikleri yere, ya da onları adlandıracak kaşiflerin dikkatini çeken veya hayretini uyandıran diger özelliklerine göre alırlar. Amroth ve Nimrodel hakkındaki efsanenin parçaları ise Gilrain Nehri’nin

isminin kökeni hakkında açıklayıcı veriler ortaya koyıyor.

O yöredeki diger nehirler gibi Gilrain de, dağlardan dogup hızla aşagı iner; ancak Ered Nimrais’in eteklerinin sınırında bulunan ve onu Celos’tan ayıran tepelik araziye vardığında, [Yüzüklerin Efendisi III. cildin arkasındaki haritaya bakınız] geniş ve alçak bir sıglık şeklini alırdı. Arazide bir süre bu şekilde dolanıp güney ucunda bir çeşit gölet meydana getirdikten sonra, keskin bir sırttan aşagı meylederek hızlanır ve son sürat akınaya devam ederek nihayet Semi ile birleşirdi. Söylenenlere göre; Lörien’den kaçtıktan sonra Nimrodel kendisini deniz kıyısına götürecek bir yol ararken Ak Daglar’da kayboldu ve bir süre sonra, (bunu hangi yolu veya geçidi kullanarak yaptığı belli olmamakla beraber) kendisine Lörien’deki o çok sevdiği akıntıyı andıran bir ırmağa vardı. Kalbi hafifleyerek, ırmağın kıyısındaki bir göletin başına oturdu ve denize dogru akmaya devam eden nehrin az ileride oluşturduğu dizi dizi şelalenin gürültüsüne kulak vererek, yıldızların göletin karanlık sularındaki yansımasını seyre daldı. Çok geçmeden, yorgunluktan içi geçti; öyle uzun süre uyumuştu ki, nihayet Belfalas’a vardığında, Amroth’un gemisi çoktan açık denize sürüklenmiş ve sevdiği adam ona kavuşmak için Belfalas sahiline dogru kulaç atarken dalgaların arasında kaybolup gitmişti bile. Bu efsane Dor-en-Ernil'de (Prensin Diyarı) öyle yaygındır ki, 14 Gilrain Nehri’nin isminin bu efsanede anlatılan olayların anısına böyle konduğuna şüphe yok.

Bu deneme, Amroth'un Lörien Kralı olduğu dönemde Celebom ve

Galadriel’in oradaki yönetimiyle nasıl etkileşime geçtigi konusuna

kısa bir açıklama getirerek seyrine devam ediyor:

Lörien sakinleri daha o zamandan [Amroth’un kaybolmasına denk gelen dönemde] Üçüncü Çag’ın sonunu getirmişti: Köken itibariyle Silvan Elfi olmalarına ragmen,

Sindarin soyundan gelen prensler tarafından yönetiliyorlardı (Kuytuorman’ın kuzey kesimlerindeki Thrandu-il Krallığı’nda da aynısı söz konusudur fakat Thranduil ile Amroth’un akraba olup olmadığı bilinmiyor).^ tkinci Çağ’ın 1697. yılında Eregion’un Sauron tarafından yerle bir edilmesi sonrası Moria yoluyla kaçan Noldor halkı -ki bunlar Sindarin dilini konuşuyordu- ile fazlasıyla .aynaş-mışlardı. Aynı dönemde Elrond batıya gitti [buradan onun ' Dumanlı Dağlar’ı aşmadığı gibisinden basit bir sonuç çıkarılabilir] ve beraberindekilerle Imladris’i kurdu; Celeborn ise ilkin Lörien’e gitmiş ve Sauron’un Anduin’i bir kez daha aşma girişiminde bulunması ihtimaline karşı orayı tahkim etmeye koyulmuştu. Ancak Sauron’un Mordor’a çekilip doğudaki fetihlerine odaklandığını duyunca, Celeborn da Lindon’a gidip Galadriel’e katılma kararı aldı.

Bunu izleyen yıllarda, kendi kralı Arndir’in yönetiminde, gözlerden uzak ve huzurlu bir yaşam sürdü Lörien; ta ki Nümenor’un yaşadığı Çöküş’e ve hemen akabinde Sauron’un aniden geri dönüp kendini Orta-Dünya’da yeniden gösterişine kadar. Gil-galad’ın çağrısına uyan Amdir, Son Ittifak’a katılmak üzere olabildiğince büyük bir ordu topladı ama Dagorlad Savaşı’nda beraberindekilerin çoğuyla birlikte o da hayatını kaybetti. Bunun üzerine oğlu Am-roth onun yerine tahta geçti.

Bu pasaj pek tabii ki “Galadriel ve Celebom'un Öyküsü” ile geniş ölçüde tezat teşkil ediyor. Amroth burada karşımıza Galadriel ve Celebom'un oğlu olarak değil, Amdı'r isimli Sindarin kökenli bir prens olarak çıkar. Dahası, Galadriel ve Celebom'un önceki versiyonda Eregion ve Lörien'le ilgili tanımlanan ilişkilerinin, hepsi birbirinden önemli pek çok bakımdan değiştirildiği gözleniyor; fakat öykünün tamamlanmış versiyonunda bunların ne kadarına yer verileceğini tahmin etmek güç. Celebom'un Lörien'le olan ilişkisi burada çok daha eskilere dayandırılmış (oysa “Galadriel ve Celebom'un Öyküsü”nde onun ikinci Çağ süresince Lörien'e hiç gitmediği görülür); üstelik bu versiyonda, Eregion'un ortadan kaldırılmasını takiben pek çok Noldorin Elfi'nin Moria'dan geçerek Lörien'e sığındığı vurgulanmakta. Önceki versiyonda böyle bir olgudan bahsedilmiyor, Beleriand kökenli Elflerin Lörien'e gelişinin çok daha önceleri (sayfa 393) ve de barışçıl koşullar altında gerçekleştiği belirtiliyordu. Son versiyondan yapmış olduğumuz alıntıya bakılarak, Eregion'un düşüşünden sonra Celebom'un halkına rehberlik edip onları Lörien'e götürdüğü, Galadriel'in ise Lindon'a gidip Gil-galad'a katıldığı anlamı çıkarılabilir. Fakat bununla aynı dönemde kaleme alınmış başka bir metinde, o dönemde her ikisinin de “beraberlerinde kalabalık bir Noldorin sürgün grubu oldugu halde Moria'dan geçtikleri ve Lörien'e yerleşip uzun yıllar orada yaşadıkları” belirtilir. Sonradan yazılmış olan tüm bu versiyonlarda Galadriel'in (veya Celebom'un) 1697 yılı öncesinde Lörien'le herhangi bir bag kurduğu öne sürülmediği gibi inkar da edilmez ve “Galadriel ve Celebom'un Öyküsü” dışında, ne Celebrimbor'un onların Eregion'daki hakimiyetine başkaldırışma (1350 ile 1400 yılları arasına rastlamaktadır) ne de Celebom o dönemde Eregion'da kalırken Galadriel'in oradan ayrılıp Lörien'e giderek orada yönetimi ele almasına vurguda bulunan başka bir metin vardır. ikinci Çag'da Sauron'un Eriador'da yenilgiye uğramasını izleyen uzun yıllar süresince Galadriel ve Celebom'un nerede yaşadığına sonraki metinlerde açıklık getirilmediği gibi, Belfalas'ta neredeyse bir çağ boyunca geçirdikleri sürgün hayatının ayrıntılan da ortaya dökülmez (sayfa 400).

Amroth ile ilgili yorumlar şöyle devam ediyor:

Üçüncü Çağ süresince Galadriel’in tehlikeyle ilgili önsezileri giderek yoğunlaştı ve bunun üzerine, Kuytuorman’dan çevreye yayıldığına dair haberler alınan gölge ve Dol Guldur’daki karanlıklar kalesi hakkında mümkün olan her söylentiyi duymak ve gelişmeleri yakından takip etmek için, Celebom’la beraber Lörien’e giderek uzun süre Amroth’un yanında kaldı. Ama halkının Amroth’a güveni tamdı; cesur ve bilge biri olarak tanınan Amroth’un küçük krallığı o an için zenginliğini ve güzelliğini koruyordu.

Mordor’a sınırdaş olan Gondor’dan kuzeydeki Thranduil’e kadar geçtikleri her yerde kötülük emareleri hakkında soruşturma yaparak tüm Rhovanion’u dolaşan Celeborn ve Galadriel, dağları aşıp Imladris’e geldiler ve Üçüncü Çağ’ın başlarında [Yılların Öyküsü’ne göre 109 senesinde] kızları Celebrian’la evlenerek onların damadı konumuna gelen Elrond’un yönettiği bu şehirde uzunca bir süre kaldılar.

Moria’da yaşanan felaket [sene 1980] ve şimdilerde başında bir yönetici olmadan kendi kaderine terk edilmek durumunda kalan (çünkü Belfalas Körfezi’nin sularında boğulan Amroth ardında varis bırakmamıştı) Lörien’de meydana gelen üzücü olaylardan sonra, Lörien halkı, aralarına dönen Celeborn ve Galadriel’i bağrına bastı. Üçüncü Çağ’ın sonlanmasına orada tanık oldular ama tüm bu süre zarfında kral veya kraliçe unvanı almamışlardı; çünkü kendilerini, Elflerin doğudaki son ileri karakolu olan ve küçük bir mücevher gibi parlayan bu güzelim şehrin koruyuculuğunu yapmaya adamışlardı.

Onların yukarıda belirtilen dönemde yaptıklarına ilişkin okura farklı

bir senaryo sunan bir yazı daha mevcut:

Celeborn ve Galadriel Son İttifak amacına ulaşıp da tkinci Çağ bitene kadar iki kez daha Lörien’e dönmüş, Üçüncü Çağ’da ise, Sauron’un toparlanıp korkunç gölgesini yeniden çevresine yaymaya başlamasıyla beraber uzun süre Lörien’de ikamet etmişti. Üstün öngörü yeteneği sayesinde Galadriel, ufukta beliren ve Sauron’un bir defa daha yenilgiye uğratılmasının (tabii eğer bu mümkünse) yolunu açacak olan kaçınılmaz savaş sırasında Lörien’in, Gölge’nin Anduin'in batısına yayılmasına karşı önemli bir engel işlevi göreceğini ve bir güç odağı olacağını hissediyor; ama bunun için Lörien’in Silvan Elflerininkinden daha sağlam temellere dayanan güçlü ve akılcı bir idareye ihtiyaç duyduğunu düşünüyordu. Ne var ki, Galadriel’in önceden se-zemediği yollarla Anduin’in batısındaki topraklara sızmayı başaran Sauron’un Moria’da yarattığı felaketten sonra, Ga-ladriel ve Celebom, kralı kayıplara karışan, halkı dört bir yana dağılan ve terk edilmesi halinde hiç şüphesiz Orkla-rın yerleşeceği Lörien’de dizginleri ele alına ve kalıcı olarak oraya yerleşme kararına vardılar. Buna rağmen kral veya kraliçe unvanları almaya yanaşmamış, bu ülkeyi Yüzük Savaşı’ndan zarar görmeden çıkarmak üzere bir nevi koruyuculuk görevi üstlenmekle yetinmişlerdi.

Aynı dönem üzerine yazılmış bir başka kökenbilimsel incelemede Amroth ismi, onun Lothlörien'de Galadhrim halkıyla beraber yaşadığı dönemde ev olarak kullandığı ağaç tepelerine kurulmuş ve ahşap platformlarla birbirine bağlanmış yerleşkelere (bakınız: Yüzük Kardeşliği II/6) verilen ve “yukarı tırmanan, yukseğe tırmanmak” gibi manalara gelen^16 talan veya flet sözcüğünden türetilmiş bir lakap olarak tanımlanır. Yine bu metinde, ağaç tepelerinde yaşama geleneğinin Silvan Elflerine özgü olmadığı, Lörien yöresindeki yaşam tarzının bölgenin coğrafi yapısının doğal bir sonucu olduğu vurgulanır: Batıdaki dağlarda kurulmuş taşocaklarından çıkarılıp Gümüşdamar boyunca binbir güçlükle taşınarak getirilebilenler dışında, üzerinde düzgün tek bir taş parçası bulunmayan bu dümdüz arazinin yegane zenginliği, eski çağların büyük ormanlarının kalıntısı olan ağaçlardı. Kaldı ki ağaç tepelerinde yaşamak Lörien'de genelgeçer bir hayat tarzı değildi; telain veya flet olarak anılan bu barınaklar daha ziyade saldırı anında saklanmak ve asıl olarak da (yuksek ağaçların en tepesinde bulunanlar başta olmak üzere) Elflerin keskin gözleriyle çevredeki tüm araziyi ve hattâ ötelerini taramasını sağlayan gözcü noktalan niyetine kullanılıyordu. Üçüncü Çağ’ın son milenyumu geride kalırken Lörien devamlı diken üstünde yaşanan bir yer konumundaydı ve Dol Guldur Kuytuorman’ın derinliklerinde kurulalı beri Amroth giderek artan bir huzursuzluğun pençesine düşmüştü.

Frodo’nun o geceyi geçirdiği flet, kuzey otlaklannın koru-

culannın sıklıkla kullandığı, benzer bir gözcü noktasıydı. Celeborn’un Caras Galadhon’da kullandığı sığınak da aynı türden özellikler gösterir: Bu gözetleme noktasındaki, Yüzük Kardeşliği’nin göremediği en üst flet, bölgedeki en yüksek mevkidir aynı zamanda. Önceleri, Cerin Amroth diye anılan toprak yığını, diğer bir deyişle tepenin üzerine Amroth’un emri üzerine sayısız işçinin kol gücüyle dikilmiş olan flet, türünün en yükseği olarak biliniyordu ve aslen Anduin’in ötesindeki Dol Guldur’u gözetim altında tutmak için kurulmuştu. Telain adı verilen bu ağaç-evlerin kalıcı yerleşkelere dönüştürülmesi sonraki dönemde meydana gelmiş bir gelişmedir ve sadece Caras Galadhon’da bu tip evlerin yaygın olduğu görülür. Ama Caras Galadhon başlı başına bir kale sayılırdı ve Galadhrim’in pek azı onun duvarlan içinde yaşardı. Böylesine azametli evlerde yerden onca yükseklikte yaşama fikri daha ilk anda heyecan yaratıyordu; belki de Amroth, bu yaşam tarzını ilk uygulamaya koyan kişidir. İsminin de, ev olarak benimsediği bu yüksek yapının adı olan talan kelimesinden türetilmiş olması kuvvetle muhtemel.

“Amroth belki de bu yaşam tarzını ilk uygulamaya koyan kişidir,”

sözünün yanına alınmış bir notta şuna dikkat çekilir:

Tabii Nimrodel’den sonra. Ama kızı böyle bir yaşama iten güdü onunkinden farklıydı. Bu nehri ve kendisiyle aynı adı taşıyan, uzun süre ayrı kalmaya dayanamadığı Nimrodel Şelaleleri’ni çok seviyordu; ama kötülüğün gücü çevreye yayıldıkça, ırmakla kuzey sınırlan arasındaki mesafe azaldı, üstelik çok az Galadhrim’in yaşadığı bir bölgeydi burası. Belki de Amroth’a yerden yüksekteki bir jlette yaşama fikrini veren kızın kendisidir.^17

Metnin önceki kısmında değinilen Amroth ve Nimrodel ile ilgili

efsaneye dönecek olursak; Amroth'un Nimrodel'in yolunu gözlediği “güneydeki liman” ve sevgilisine de vaktiyle söylemiş olduğu üzere “kendi halkının kıtaya ilk ayak bastığı yer” (sayfa 401) neresiy-di? Yüzüklerin Efendisi'nde yer alan iki ayrı pasaj, bu sorulara yanıt verir içerikte. Bunlardan ilki, Yü.zük Kardeşliği Il/6'da, Amroth ve Nimrodel'in öyküsü konulu bir şarkı söyleyen Legolas'ın “Lörien Elflerinin gemilerinin yola çıktığı yer olan Belfalas Körfezi”nden bahsetmesi. Diğeri ise, Kralın Dönüşü V/9'da Legolas'ın Dol Amroth Prensi Imrahil'e bakınca onun “damarlarında Elf kanı dolaştığını” hissetmesi. Sonrasında şöyle der Legolas: “Nimrodel'in halkı Lörien ormanlarını terk edeli çok oluyor, ama öyle görünüyor ki, içlerinde Amroth'un gemilerine binip batı ufkuna doğru yelken açmayan biri varmış.” Prens Imrahil'in buna cevabı ise şu olur: “Benim halkımın efsanelerinde de aynısından söz ediliyor.”

Heriki aşamada yazılmış bölük pörçük birtakım notlar bu alıntılara bir nebze de olsa açıklama getiriyor. Orta-Dünya toplumları arasındaki dilsel ve siyasal ilişkiler üzerine yazılmış bir incelemede (1969 veya daha sonraki bir tarihe aittir) Nümenorlulann yöreye yeni yeni gelmeye başladığı dönemde Belfalas Körfezi kıyılarının “Morthond ve Ringlö Irmakları'nın kesiştiği noktanın güneyinde bulunan -ki tarif edilen yer Dol Amroth'un hemen kuzeyidir- Elflere ait bir liman ve yanı başındaki küçük yerleşke” dışında genel anlamda ıssız olduğuna kısaca değinilip geçilmektedir.

Dol Amroth'ta öteden beri inanıldığı kadarıyla, bu liman, Morgoth'un gücü Eldar ile Atani'yi ezip geçtiğinde üç küçük gemiyle Beleriand'ın batısındaki limanlardan denize açılan Sindar tarafından kurulmuş; sonraki dönemde ise denize ulaşmak için Anduin Nehri boyunca ilerleyen ve tesadüfen bu limana varan maceracı bir grup Silvan Elfince genişletilmiştir.

Söz konusu pasajda Silvan Elflerinin “içlerini kemiren bir huzursuzluktan ve onları ara sıra evlerinden çıkıp şuursuzca sahilde gezinmeye itecek kadar yoğun bir deniz özleminden” asla tam olarak

kurtulamadıklarından bahsediliyor. “Üç küçük gemi” ile ilgili burada bahsi geçen öyküyü SilmariIIion’da kayda geçirilmiş olan efsanelerle ilintilendirecek olursak; Nirnaeth Arnoediad'dan sonraki sene felaket nihayet gelip onları da bulduğunda (SilmariUion, sayfa 413) Brithorn-bar veya Eglarest'ten (Beleriand'ın batı kıyısındaki Falas Limanları) kaçtıklarını, gelgelelim Cırdan ve Gil-galad Balar Adası'na sığınırken bu üç geminin sahil şeridi boyunca daha da güneye ilerleyip Belfalas'a ulaştığını farz etmemiz sanırım en uygunu.

Belfalas'taki Elf limanının çok daha sonra inşa edildiğini iddia eden değişik bir versiyonda ise, Bel/alas isminin kökenlerine ilişkin yarım bırakılmış bir metne rastlanz. Burada, Bel- hecesinin kesinlikle Nümenor medeniyeti öncesi bir isimden türetildiği ve kaynağının Sindarin dili olduğu yazılıdır. Bu not Bel- hecesiyle ilgili daha detaylı bilgi vermeksizin son bulmakla beraber, onun Sindarin kökenli olduğu tezini desteklemek üzere, şu açıklamayı getirir: “Gondor'da küçük ama çok önemli ve eşine az rastlanır bir unsur vardı: Bir Eldar yerleşimi.” Thangorodrim'in dağılmasından sonra Beleriand Elfleri içinde Büyük Deniz'in ötesine yelken açanlar veya Lindon'da kalanlar haricindekiler doğuya doğru ilerleyip Mavi Dağlar'ı aşarak Eriador'a gelir; fakat bu ülkenin sahipsiz olmadığını görürler: ikinci Çağ'ın başlarında kendi topraklarından ayrılıp güneye doğru seyahat etmiş olan bir grup Sindar yerleşmiştir oraya. Doriath halkından artakalanlardan olan bu topluluk, Noldor'a olan garezlerini halen sürdürmektedir ve Gri Limanlar'da bir süre konaklamış olmalarından dolayı gemi yapımının inceliklerini gayet iyi öğrenmişlerdir. “Kendilerine kalıcı bir düzen kurmak için yurt arayışına çıktılar ve yıllar süren çabalardan sonra Morthond Nehri'nin ağzındaki bölgeye yerleştiler; oraya vardıklarında balıkçılıkla geçinen bir kavmin nehrin denizle buluştuğu noktada çoktan ilkel bir liman kurmuş olduğunu gördü-lerse de, onların gelişiyle korkuya kapılan Eldar kabilesi civardaki dağlara kaçtı.”^18

Babamın Orta-Dünya üzerine kaleme aldığı son çalışmalardan biri olan, Aralık 1972 ya da daha sonraki bir tarihe dayanan bir diğer notta, İnsan ırkının bazılarının sakalsız oluşundan hareketle, bunların kökeninde Elf kanı olabileceği tezi ortaya sürülmüştür (çünkü sakalı çıkmama durumu tüm Elflerin ortak özelliğiydi). Soylu Dol

Amroth kavmiyle bağlantılı olarak ise “bu topluluğun kökeninde de, kendi geleneklerinde de inanıldıgı üzere, sıradışı bir Elflik bulunuyordu” ifadesi kullanıldığı görülür. (Kralın Dönüşü V/9'da Legolas ve Imrahil arasında geçen ve bu metnin önceki kısmında da değinilmiş olan konuşmaya atıfta bulunuluyor.)

Legolas'ın Nimrodel hakkında söyledikleri de gösteriyordu ki, Dol Amroth yakınlannda eski zamanlardan kalma bir Elf limanı ve yanı başında da, vaktiyle Lörien'den gelmiş bir grup Sindarin Elfi'nin kurduğu bir yerleşke vardı. Burayı yöneten hanedanın soyuyla ilgili efsanelerde, ilk prenslerden birinin bir Elf kızıyla evlendiği ileri sürülür: Hattâ bazı efsaneler bu kızın Nimrodcl'in ta kendisi olduğunu iddia eder; oysa buna olanak yoktur. Gerçeğe bundan daha çok yaklaştığı kesin olan diğer öykülerde ise, sözü edilen kızın Nimrodel'in dağların üst kesimlerindeki koyaklarda kaybolmuş bir nedimesi olduğundan söz edilir.

Efsaneye ilişkin sonradan ortaya sürülen bu versiyon, Dol Amroth hanedanının soyunun Yüzük Savaşı sırasında Dol Amroth'un prensi konumunda bulunan Imrahil'in babası Adrahil'in babası yirminci prens Angelimar'dan geldiğini öne süren, hiç yayına verilmemiş bir soyağacı incelemesinin eki olarak karşımıza çıkıyor:

Ailesinin geleneğine göre, Angelimar'ın soyu, hiç kesintisiz, Dol Amroth lordlarının ilki (Üçüncü Çağ'ın 2004-2129 yılları arasında hüküm sürmüştür) olan Galador'a dayanmaktaydı. Aynı inanışa göre- Galador, Belfalas'ta yaşayan Nümenorlu Imrazör ile Elf leydisi Mithrellas'ın oğluydu. Üçüncü Çağ'ın 1980. yılı civarında kötü güçlerin Moria'yı ele geçirmesi üzerine çareyi kıyiya doğru kaçmakta bulan pek çok Elf içinde, Nimrodel'in beraberindeki grupta yer alan Mithrellas da, Nimrodel ve diğer nedimeleriyle birlikte, ağaçlarla kaplı tepelerde yolunu kaybetmişti. Ancak bu öyküde, Imrazör'un Mithrellas ve yanındakilere kucak açtığı ve onunla evlendiği söylenir. Ona Galador isminde bir oğlan ile Gilmith isminde bir kız çocuğu veren Mithrellas bir gece ansızın kimseye görünmeden oradan ayrılır; kocası onu bir daha asla göremeyecektir. Mithrellas Yüksek Elfle-re veya Yeşil Elflere değil de, Elf ırkları içinde çok üstün nitelikli olmayan Silvan ırkına mensup olduğu halde, Dol Amroth hanedanına mensup olanların, fiziksel ve ruhsal güzelliklerine bakılarak, asil kandan geldiğine inanılırdı.

Elessar

Babamın yayımlanmamış eserleri içinde Celebom ve Galadriel’in tarihçesine ilişkin şu ana kadar aktardıklarımız dışında pek bir şeye rastlanmıyor, “Elessar” başlığını taşıyan dört sayfalık kabataslak bir el yazması metin dışında. Taslak aşamasında olduğu anlaşılan ve başka hiçbir versiyonu bulunmayan bu metnin bazı noktalarında kurşun kalemle yapılmış düzeltmeler göze çarpıyor. Hafif bir düzenlemeden geçirdiğim haliyle size sunuyorum:

Gondolin’de, Feanor’un ölümünden bu yana Noldor halkı içinde bu mesleği en ustalıkla icra eden kişi olarak kabul edilen, Enerdhil adlı bir mücevher ustası yaşıyordu. Doğadaki tüm yeşilliklere tutkun olan Enerdhil’in en büyük zevki, güneş ışığının ağaç dalları arasından sızışını izlemekti. Zamanla, gün ışığını içine hapsedebileceği, yaprak gibi yeşil bir mücevher yapma arzusu doldu içine. Ve bu tasarısını hayata geçirip o mücevheri yaptı; ortaya çıkan eser Noldor’u bile şaşkınlık içinde bırakacak güzellikteydi. Bu taşa bakan kişinin kuruyan cildinin tazelendiği, yanıklarının iyileştiği, gençlik yıllarının diriliğine tekrar kavuştuğu, üstelik onu tutan ellerin dokunduğu her şeye şifa verme beceresi kazandığı söyleniyordu. Enerdhil bu mücevheri kralın kızı Idril’e hediye etti; o da kolye ucu niyetine bir zincirle boynuna asıp göğsünde taşıdı. Bu sayede mücevher, Gondolin’in yanıp yıkılması sırasında zarar görmeden kurtulabilecekti. Gemiyle oradan ayrılmadan önce oğlu Eârendil’e şöyle dedi Idril: “Elessar’ı sana emanet ediyorum; çünkü Orta-Dünya’da tedavi edilmesi gereken çok ciddi yaralar var ve belki sen onu bu uğurda kullanabilirsin. Ama onu başka hiç kimseye vermemelisin.” Gerçekten de, Sirion’un ağzındaki limanda İnsanların, Elflerin ve de kuzeyin dehşetinden kaçıp buralara gelen hayvanların tedaviye muhtaç pek çok yarası vardı; Eârendil’in orada kaldığı süre içinde bunların hepsi tedavi edildi. Hayat normal akışına kavuşmuş, etraf yeniden yeşilliklere boğulup güzelleşmişti. Ama Eârendil Büyük Deniz’de uzun yolculuklar yapmaya başlayınca, boynuna geçirdiği Elessar’ı da yanında götürmüştü, çünkü yaptığı aramalar sırasında aklında hep aynı düşünce vardı: Günün birinde Idril’le tekrar buluşmak. Orta-Dünya’yla ilgili zihninde canlanan ilk hatıra, Gondolin’in halen çiçekler içinde olduğu dönemde bir yandan ninni söyleyerek onun beşiğini sallayan annesinin göğsündeki yeşil mücevherdi. Böylece, Eârendil bir daha Orta-Dünya’ya dönmezken, Elessar da onunla birlikte kaybolup gitti.

Sonraki çağlarda başka bir Elessar çıktı ortaya; en son Eârendil’in boynunda görülen ile bu taş hakkında, Orta-Dünya’yı çoktan terk etmiş olan Arifler dışında kimsenin doğruluğunu tasdik edemeyeceği şeyler söyleniyordu: Bazıları ikinci taşın aslında Valar’ın lütfu sonucu geri dönen ilk taş olduğuna ve Olörin’in (Orta-Dünya’da Mithrandil ismiyle tanınır) batıdan gelirken onu da beraberinde getirdiğine inanıyordu. Bir keresinde Olörin Galadriel’in yanına gitti ve Yeşilorman’ın ulu ağaçları altında uzun uzun sohbet ettiler. Çünkü sürgünde geçirdiği yıllar Noldor’un Leydisi’nin yüreğini daraltmıştı ve doğduğu kutsal topraklar ile orada bıraktığı soydaşlara büyük bir özlem duyuyordu. Fakat Orta-Dünya’yı kaderiyle başbaşa bırakmaya gönlü razı olmuyordu [El yazısı metin üzerinde bu cümlenin “ ...kaderiyle başbaşa bırakmasına henüz izin verilmiyordu” şeklinde değiştirildiği görülüyor]. Olörin’den aldığı haberler karşısında hasretle içini çekti Galadriel: “Orta-Dünya beni hep hüzünlendiriyor; çünkü burada yapraklar dökülür ve ağaçlar yaşlanır. Bense geride bıraktığım topraklardaki o hiç ölmeyen ağaçları ve yeşillikleri anımsayınca hisleniyorum. Onlara burada, evimde de sahip olmayı öyle isterdim ki ...” Bunun üzerine, merakla sordu Olörin: “Elessar’ın şu an sende olmasını arzu eder miydin?”

“Earendil’in Taşı şimdi nerede acaba?” diye yüksek sesle geçirdi içinden Galadriel. “Hem onun yaratıcısı Enerdhil de artık burada değil.” “Kimbilir?” diye ona katıldı Olörin. “Tüm güzel şeyleri de yanlarına alıp Büyük Deniz’in ötesine gittiklerine şüphe yok,” diye devam etti Galadriel. “Yani böylece, Orta-Dünya sonsuza dek solmaya ve çürümeye terk edilmiş mi oluyor?” “Onun kaderi bu,” dedi Olörin. “Ama Elessar geri getirilebilseydi, bu kötü kader bir süreliğine de olsa düzeltilebilirdi... En azından insanların Hükümranlığı başlayana kadar.” “Keşke... Ama bu nasıl mümkün olabilir ki?” dedi Galadriel. “Görünen o ki, Valar buradan elini eteğini çekmiş ve Orta-Dünya ile ilgiyi kesmiş durumda; bu kıtaya tutunup yaşamlarını burada sürdürmek isteyenler gölgenin tesiri altına girmeye mahkûm.” “Hiç de değil,” dedi Olörin. “Valar’ın Orta-Dünya’da olup bitenlere ilgisiz kalıp kalbini buradan soğuttuğunu düşünmemelisin. işte, sana getirmiş olduğum şey de bunun en kesin kanıtı!” Galadriel’in hayret dolu bakışları altında, avucundaki Elessar’ı kadına doğru uzatan Olörin “Bunu sana Yavanna’dan getirdim,” dedi. “Onu dilediğin gibi kullanabilirsin, bu sayede, yaşadığın toprakları bir süre için Orta-Dünya’nın en göz alıcı yeri haline getirirsin. Ama bu taş her zaman sende kalmayacak. Zamanı gelince senin de onu uygun kişiye vermen gerekecek. Sen iyice yaşlanıp da Orta-Dünya’dan ayrılma vaktinin geldiğine karar verin-

ce, bu taşla aynı ismi taşıyan birisi, onu senden devralmak için gelecek: Elessar diyecekler ona.”^19

Taslaktaki diğer öykünün konu akışı ise şu şekilde: Çok eskiden, Sauron henüz Eregion’daki mücevher ustalarının aklına girmemişken, Galadriel oraya geldi ve Elf mücevher ustalarının şefi Celebrimbor’a şöyle dedi: “Orta-Dünya beni hüzünlendiriyor; çünkü burada o çok sevdiğim yaprakların her defasında dökülüşüne ve çiçeklerin soluşuna tanıklık etmek durumunda kalıyorum ve bu da, yaşadığım toprakları benim gözümde hiçbir ilkbaharın avutamayacağı kadar büyük bir kedere boğuyor.”

“Orta-Dünya’da yaşamayı göze aldıgına göre, Eldar halkı başka ne görmeyi umuyor ki?” dedi Celebrimbor. “Sen de diğerleri gibi Büyük Deniz’in ötesine göç etmek mi isterdin yoksa?”

“Hayır,” diye cevap verdi Galadriel. “Angrod gitti, Aeg-nor da öyle, Felagund da artık burada degil. Finarfin’in çocukları içinde burada kalanların sonuncusuyum ben.20 Ama gururumdan bir şey eksilmiş degil asla. Finarfin’in o altın gibi parıldayan hanedanının ne yanlışı olmuş ki ben bir de Valar’dan özür dileyeyim ya da Kutsanmış Aman Diyarı’ndan koparılıp denizin ortasına savrolmuş bir adacıktaki yaşamla tatmin olayım? Burada ben hiçbir yerde olamayacagım kadar kudret sahibiyim.”

“Peki içindeki kederi bastırmak için ne yapacaksın öyleyse?” diye sordu Celebrimbor.

“Çevremi... bana ait olan bu toprakları hiçbir zaman kurumayacak agaçlar ve solup gitmeyecek çimlerle dona-tacagım,” diye yanıtladı onu Galadriel. “Eldar’ın o eşsiz hünerleri ne güne duruyor?” Onun sözlerinin ardındaki anlamı yakalayan Celebrimbor’un gözleri kuşkuyla kısılmıştı şimdi. “Earendil’in Taşı olmadan bu konuda hiçbir şey yapılamaz. Hem onun yaratıcısı Enerdhil de artık burada degil.” “Büyük Deniz’in ötesine yelken açtılar,” dedi Galad-riel, “hayatı güzelleştiren hemen her şeyi de beraberlerinde götürdüler. Yani böylece, Orta-Dünya sonsuza dek solmaya ve çürümeye terk edilmiş mi oluyor?”

“Sanırım onun kaderi bu,” dedi Celebrimbor. “Gerçi sen ağaçların arasında yaşayan Celebom’u bana tercih ettin ama, seni çok sevdiğimi biliyorsun ve sırf bu aşkın hatırına elimden geleni yapacağım; bir de bakarsın çabalarım senin gönlünü bir nebze olsun ferahlatacak bir sonuç verir.” Yine de, bir zamanlar kendisinin de Gondolin’de bulunduğunu ve her ne kadar dostunun mesleki becerisi onunkinin çok üstünde olsa da, Enerdhil’le birlikte çalıştıklarını ve ondan çok şey ögrendigini Galadriel’e söylemekten kaçındı. Kuşku yok ki, Enerdhil olmasa, Celebrimbor’un şöhreti ve itibarı çok daha büyük olurdu. Bunun üzerine, detayları bir süre kafasında tasarladıktan sonra, uzun ve dikkatli bir çalışmaya girişti ve Galadriel için, o ana kadarki tüm eserlerini (Üç Yüzük hariç) gölgede bırakacak nitelikte bir mücevher üretti. Söylenenlere göre, onun yarattıgı taşın yeşili vaktiyle Enerdhil’in yaptıgına oranla daha mahirane ve berraktı, fakat aynı ışıltıyı tutturamıyordu. Bunun sebebi, Enerdhil gençlik yılları boyunca aydınlık bir dünyada yaşayıp güneş ışığının inceliklerini ve sihrini öğrenme şansına sahipken, Celebrimbor’un mücevher ustalıgına başladıgı dönemde, her ne kadar Morgoth Boşluk’a hapsedilmiş ve geri dönmekten menedilmişse de, gölgesinin tüm Orta-Dünya’yı güneşin bir daha eskisi gibi aydınlatamayacagı biçimde karanlıga bürümüş olması şeklinde açıklanabilir. Celebrimbor’un ürünü olan Elessar’ın da kendine has bir parlaklıgı yok değildi; onu havalanmak üzere kanatlarını iki yana germiş bir kartal şeklini verdigi gümüşten yapılma büyük bir broşun içine sabitlemişti.^21 Elessar’ı kullanarak çevresindeki her şeyi güzelleştirdi Galadriel... Ta ki Gölge yaşadıklan ormanın üzerine de vuruncaya kadar. Bunu izleyen süreçte Üç Yüzük’ten en güçlüsü olan Nenya22 Ce-lebrimbor tarafından kendisine yollanınca, artık Elessar’a ihtiyacı kalmadığı kanısına vardı ve onu kızı Celebrian’a verdi; böylece Elessar önce Arwen’e, sonra da kral olunca aynı isimle anılacak olan Aragorn’a ulaştı.

Metnin sonu şöyle getirilmiştir:

Elessar Celebrimbor tarafından Gondolin’de yapılmış ve Idril’e verilmiş, ondan da Earendil’e geçmişti. Ama bu taş bir daha dönmemek üzere Orta-Dünya’dan kopup gitti. tkinci Elessar da yine Celebrimbor tarafından, âşık olduğu Leydi Galadriel’in ricası üzerine bu defa Eregion’da imal edilmiş, Sauron güçlerini yeniden toplamadan önce yapıldığı için de Tek Yüzük’ün etkisi altında kalmamıştı.

Bu metin belli özellikleri itibariyle “Galadriel ve Celeborn’un Öyküsü” ile benzerlik göstermekte olup, muhtemelen ya onunla eşzamanlı olarak ya da ondan biraz daha önce kaleme alınmıştır. Celebrimbor burada Feanor’un hizmetkarlarından (sayfa 392) biri olarak değil, bir kez daha Gondolinli bir mücevher ustası olarak çıkıyor karşımıza; Galadriel’in ise Orta-Dünya’dan ayrılma fikrine soğuk baktığı vurgulanıyor (sayfa 390). Şu da var ki, metin üzerinde sonradan yapılan değişikliklerle Galadriel’e getirilmiş olan yasak kavramı konuya dahil edilmiş; ilerleyen safhalarda onun Valar’ın kendisini affedip yasağı kaldırması konusuna değindiği görülüyor.

Enerdhil karakteri başka hiçbir yazıda karşımıza çıkmaz; metnin kapanış paragrafına bakıldığında, Gondolin’de Elessar’ı yapan kişi olarak Celebrimbor’un senaryoda onun yerini aldığını görürüz. Celebrimbor’un Galadriel’e duyduğu aşkla ilgili başka hiçbir metinde ipucuna rastlanmaz. “Galadriel ve Celeborn’un Öyküsü”nde onun bu ikiliyle beraber Eregion’a gelmiş olabileceği (sayfa 392) öne sürülüyorsa da, tıpkı Silmarillion’da olduğu gibi o metinde de, Galadriel’in Celeborn’la Doriath’tayken tanıştığı anlatılır ve bu durumda Celebrimbor’un sarf ettiği “...ağaçların arasında yaşayan Celeborn’u bana tercih ettin” sözünün içerdiği manayı çıkarmak güç. Anlaşılması zor bir diger olgu da, Galadriel'in “Yeşilorman'ın ulu agaçlan altında” ne işi oldugudur. Bu tabirin, Lörien ormanlarını veya Anduin Nehri'nin ötesindeki bölgeyi tanımlamak için deneme babında başvurulan (ve başka hiçbir yerde kullanılmayan) tek seferlik bir ifade olması mümkün; ancak “Gölge yaşadıkları ormanın üzerine de vuruncaya kadar” denirken, Yüzüklerin Efendisi Ek A (III)'de “Ormandaki Gölge” şeklinde adlandırılan, Sauron'un Dol Guldur'da yeniden ortaya çıkışına atıfta bulunulduğu kesin. Buradan, Galadriel'in hükümranlık alanının bir dönem Koca Yeşilorman'ın güney kesimlerine dek uzandığı sonucunu çıkarmak mümkün; bu savı destekleyen bir başka unsur da, “Galadriel ve Celeborn'un Öyküsü” sayfa 393'te, Lörinand (Lörien)’in “devamında Dol Guldur'un yer aldığı kesim de dahil olmak üzere, Ulu Nehir'in her iki yanındaki or-manlan kapsadıgı”nın söylenmesidir. Yüzüklerin Efendisi'nin ilk versiyonunda Ek B'de yer alan Yılların Öyküsü'nün ikinci Çag ile ilgili kısmının girişindeki özette görülen şu ifadenin altında da aynı fikrin yattığı söylenebilir: “Sindar halkı içinde pek çoklan doguya göç etti ve uzak ormanlarda kendilerine yeni yerleşim yerleri kurdular. Beraberindekilerle Koca Yeşilorman'ın kuzeyine yerleşen Thranduil ve aynı ormanın güneyine konuşlanan Celeborn, bunların başında geliyordu.” Aynı eserin revizyondan geçmiş versiyonunda ise Celeborn'la ilgili kısmın bu cümleden çıkarıldığı ve bunun yerine, (sayfa 380'te de bahsedildiği gibi) Celeborn'un Lindon'a yerleşmesine vurgu yapıl-dıgı gözleniyor.

Son olarak, bu metinde Elessar'a atfedilmiş olan ve Sirion Limanlan ile çevresinde sergilenen şifa gücünün, Silmariüion'da Silmaril taşlarına has bir özellikmiş gibi gösterildiğine dikkati çekelim. (sayfa 512)

NOTLAR

1.    Bakınız: Ek E, sayfa 440

2.    Babamın henüz yayınlanmamış bazı çalışmalan arasında Lune'nin güneyindeki Harlindon’da (diger adıyla Lindon'da) yaşayan Elflerin çoğunlukla Sindarin kökenli olduğu ve burasının Celebom’un yönetimine verilmiş vasal bölge statüsü taşıdığından söz edilir. Ek B’deki ifadeyle bunu ilintilendirmek gayet doğal; fakat söz konusu ifade çok daha sonraki bir döneme işaret ediyor da olabilir, çünkü Eregion’un 1697 yılında gerçekleşen düşüşü sonrası Celeborn ve Galadriel’in yolculuklan sırasında izledikleri güzergahı ve konakladıklan yerleri neye göre seçtiğini anlamak neredeyse imkansız.

3.    Yüzılk Kardeşliği 112: “Shire’ı boydan boya katedip Gri Limanlar’ın bulunduğu yerde noktalanan, çok eski çağlardan kalma Doğu-Batı Yolu, Mavi Dağlar’daki madenlerine giden Cücelerce sıklıkla kullanılırdı."

4.    Yüzaklerin Efendisi Ek A (lll)’te geçmişi uzun yıllara dayanan Nogrod ve Belegost şehirlerinin Thangorodrim’in yıkılması sırasında yerle bir olduğu söylense de, Ek B’de bulunan Yılların Öyküsü’nde şu maddeyi görürüz: “40 - Ered Luin’deki eski yurtlarından ayrılan pek çok Cüce Moria’ya yerleşerek zamanla nüfuslarını artırır."

5.    Bu metinle ilgili tutulmuş bir notta L6rinand’ınbu bölgeye Nandorin dilinde verilen isim olduğu (ilerleyen süreçte sırasıyla L6rien ve Lothl6rien isimlerini alacaktır) ve “altın renkli ışıltı" anlamına gelen Elf sözcüğünü de içermesi dolayısıyla, “altın vadi" anlamına geldiği açıklanmaktadır. Bunun Quenya dilindeki karşılığı Laurenande, Sindarin dilindeki ise Gloman veya Nan Laur'dur. Yöreye bu ismin verilmesi, hem burada hem de diğer metinlerde, Lothlörien’e özgü altın renkli mallom ağaçlannın varlığıyla açıklanıyor; oysa söz konusu ağaçlar Galadriel tarafından bu topraklara getirilmiştir (ağaçlann kökeniyle ilgili detaylı bilgi için sayfa 28l’e bakınız) ve daha sonra kaleme alınmış bir incelemede Lörinand isminin, mallom ağaçları buraya getirildikten sonra, “Ozanlar Diyarındaki Vadi" anlamı taşıyan ve çok daha eski olan Lind6rinand kelimesinden türetildiği belirtilir. Bu civarda yaşayan Elfler köken bakımından Teleri soyundan geldiğine ve Teleri toplumu da kendisine Lindar, yani “Ozanlar" tabirini yakıştırdığına göre, bölgenin niçin böylesi isimler taşıdığı konusunda şüphe kalmıyor. Lothlörien’c değişik zaman dilimlerinde verilmiş olan farklı adlar üzerine yazılmış olan ve kendi aralannda belli nüans farklılıklan gösteren pek çok incelemede, sonraki dönemde bölgeye yakıştırılan isimlerin hepsinin şöyle veya böyle Galadriel’in belli faktörleri bir araya getirerek yaptığı kişisel tercihlere dayandınlabileceği vurgulanır: Laure “altın," nan(d) “vadi," ndor “diyar" ve lin “şarkı söylemek;" hepsinin bir araya getirilmesiyle ortaya çıkan Laurelind6rman ise “Altının Şarkı Söylediği Vadi" (Ağaçsakal'ın Hobbitlere o bölgenin geçmişini anlatırken belirttiği isim) anlamına gelmekte olup, Valiıwr'daki Altın Ağaç’ın isminin yankılarını taşıyacak bir ad seçiminin özellikle yapıldığı çok açıktır; ne de olsa “Galadriel’in eski ülkesine duyduğu özlem günden güne öylesine yoğunlaşıyordu ki, nihayet dayanılmaz bir pişmanlık seviyesine gelmişti.”

öyle ki, L6rien kelimesi aslen Valinor bölgesindeki bölgelerden birinin Quenya dilindeki ismiydi ve bu yörenin bağlı bulunduğu Vala (bilindik adıyla Irmo) da sıklıkla bu isimle çağrılırdı: “Ağaçların gölgesi altına uzanıp, yakındaki küçük çağlayanların şırıltısı eşliğinde tüm dert ve tasadan arınmış şekilde dinlenme imkanı sunan bir yer.” ‘Altın vadi’ anlamına gelen Lörinand isminin sonradan bir kez daha değiştirilip L6rien şeklini alması da “pekala Galadriel’e dayandırılabilir,” çünkü “bu kadar güçlü bir benzerlik asla tesadüf olamaz. L6rien'i halkıyla beraber kalabileceği güvenli bir sığınak ve eski güzel günleri hatırlatacak şekilde barış ve huzurun hakim olduğu bir ada haline getirmek için çaba göstermişti; oysa şimdi, o altın rüyanın yerini hızla büyüyen boz bir gölgenin alacağını çok iyi bildiğinden, pişmanlığa ve kaygıya boğulmuştu. Ağaçsakal’ın L6thlorien'i ‘Rüyaçiçeği’ şeklinde betimlediğini unutmayalım.”

Öykü yazıldığı sırada Lörinand o bölgenin Nandorin dilindeki ismi olarak tasarlanmış ve mallorn ağaçlarının Galadriel tarafından oraya getirilişiyle ilgili kısım senaryoya henüz dahil edilmemiş olsa da, “Galadriel ve Celebom’un Öyküsü”nün derlenip yayma hazırlanması sürecinde başından sonuna kadar L6rinand ismini esas aldım.

6.    Metnin içeriğinde sonradan yapılmış bir düzeltmedir bu; orijinal metinde Lörinand’ın yerel prenslerce yönetildiği yazılıdır.

7.    Diğerlerinden apayrı bir yerde karşımıza çıkan ve ne zaman yazıldığı belli olmayan bir nota göre; Sauron ismi her ne kadar Yılların öyküsü dizininde bundan daha eski bir tarihte görülse de, Silmarillion'un bütününde Morgoth’un sağkolu ve ikinci kumandanı olarak tanımlanan kişi ancak İkinci Çağ’ın 1600. yılı dolaylarında, Tek Yüzük’ün dökümü tamamlandığı sırada Sauron ismiyle tanınmaya başlamıştır. Elfle-re ve Edain’e karşı güdülen ve sebebi tam olarak kestirilemeyen düşmanlık, 500 senesinden kısa bir süre sonra fark edilir düzeye gelmiş, Nümenorlular arasında ise ilkin Aldarion tarafından sekizinci yüzyılın sonlarına doğru (Vinyalonde Limanı’nı kurduğu tarihlerde, sayfa 373) hissedilmiştir. Düşmanlığın coğrafi bakımdan tam olarak nereden kaynaklandığı bilinmiyor. Sauron’un iki karakteristik özelliğini birbirinden ayrı tutma çabasında olduğu görülür: Düşman ve akıl çelici. Noldor halkının arasına kayrıamak için gerçek kimliğini gizler ve güzel bir dış görünüşe bürünüp (ileriki dönemde Orta-Dünya’ya gönderilecek olan istari’nin görünümünü önceden sezerek yaptığı bir tür taklittir bu aslında) güzel de bir isim takınır: “Cevher ustası” anlamına gelen Artano veya kendisini Vala Aule’nin hizmetine adadığının işareti olan Aulendil. (Güç Yû&kleri Hakkında adlı öykünün 585. sayfasında Sauron’un bu dönemde kendisine “Hünerlerin Efendisi” anlamındaki Annatar ismini taktığı yazılı olsa da, o isim burada geçmiyor.) Hikayenin devamında Galadriel’in Sauron’un takiyesine kanmadığı ve Aule’nin Valinor'da eğitim verdiği öğrenciler arasında Aulendil diye birinin olmadığını ileri sürdüğü yazılıdır; “fakat bu belirleyici bir unsur değil; çünkü Aule’nin varlığı ‘Arda’nın meydana Getirilişi’nden çok daha eskiye dayanır ve Sauron gerçekten de bir zamanlar Aule’nin Maiar’ı arasında bulunmuş ve ‘Arda meydana getirilmeden önce’ Melkor tarafından kötülüğün saf-lanna çekilmiş olabilir.” Bu tez üzerine, Güç Yüzükleri Hakkında adlı bölümün açılış cümlesini bir kez daha gözden geçirmekte yarar var: “Bir zamanlar Sauron adlı bir Maia vardı... Arda meydana getirildiğinde Melkor Sauron’un aklına girip onu kendi saflarına çekti ve sadık bir hizmetkan haline getirdi.”

8.    Eylül 1954 tarihli bir mektubunda babam şöyle diyor: “İkinci Çağ’ın başlannda o [Sauron] hâlâ yüzüne bakılacak kadar güzeldi, diğer bir deyişle, göze hoş gelen bir dış görünüme halen bürünebiliyordu ... Hem tümüyle kötülüğün saflanna geçtiğini söylemek de zor; kibirleri ve istediklerini elde etme tutkulan kendi kendilerini yemelerine yol açana dek ‘yeniden yapılanma’ ve ‘yeniden örgütlenme’ işlerini aceleye getiren şu bildiğimiz ‘reformcular’ tümden kötü sayılmıyorsa tabii. Burada işin içinde gördüğümüz Elf kavmi olan Yüksek Elfler, yani ‘Bilginler’ diye de nitelenen Noldor, günümüzde ‘bilim ve teknik’ olarak adlandırdığımız ögeler söz konusu oldu mu tedbiri elden bırakır ve zaaflanna yenik düşer: Sadece Sauron’un bildiği mesleki sırlan öğrenmeye can atıyorlardı ve içlerinde Eregion’da yaşayanlar, Gil-galad ve Elrond’un bu konuda kendilerine yönelttiği uyanlan hiçe saydı. Eregion Elflerinin bu kendine özgü ‘tutku’su -bunu günümüzde mekanik aletlere ve teknik araç gerece olan bağlılığımıza benzetirsek hiç de kinaye yapmış olmayız kanısındayım- Moria Cüceleriyle aralarında kurdukları dostluk bağları ve yakın ilişkilerden de anlaşılabilir.”

9.    Galadriel’in Nenya’nın güçlerinden çok daha ileriki bir tarihten, Tek Yüzük kaybedilmeden önce faydalanmış olması mümkün değil; ama (öykünün akışı içinde Galadriel Celebrimbor’a Elf Yüzükleri’nin asla kullanılmaması gerektiğini tembihlemiş olsa da) metinden böyle bir anlam çıkanlamadığını da teslim etmemiz gerek.

10.    Sonradan yapılan bir düzeltmeyle “ilk Ak Divan” tabiri metne dahil edilmiş. Ak Divan'ın toplanma tarihi Yılların Öyküsü'nde Üçüncü Çag’ın 2463. senesi olarak gösterilir; fakat Üçüncü Çag'da toplanan divana kendisinden çok uzun zaman önce bir araya gelmiş olan diger divanın isminin bilhassa verilmiş olması da mümkün; kaldı ki ilk divana katılan üyeler içinde önde gelen isimlerden bazısı ikinci divanda da yer almıştır.

11.    Öykünün başlangıç kısmında (sayfa 395) Gil-galad’ın Kızıl Yüzük adı da verilen Narya’yı Celebrimbor'dan alır almaz Cırdan’a emanet ettigi söylenir ki bu veri, Cirdan'ın ta baştan beri o yüzüge sahip olduğunu belirten gerek Yüzüklerin Efendisi Ek B gerekse Güç Yüzılkleri Hakkında adlı hikâyede yer alan ifadeyle uyuşmaktadır. Burada bahsi geçen ve öncekilerle farklılık arz eden not ise müsveddenin kenarına sonradan çalakalem düşülmüştür.

12.    Silvan Elfleri ve onların kullandığı dil hakkında daha fazla bilgi için, bakınız: Ek A, sayfa 425

13.    Lörien'in sınırları hakkında Ek C, sayfa 43 l'e bakınız.

14.    Dor-en-Emil isminin kaynağına hiçbir yerde değinilmiyor; elinizdeki kitap dışında bu isme rastlanan tek yer ise, Yüzılklerin Efendisi’nde Ro-han, Gondor ve Mordor'un detaylı olarak gösterildiği haritadır. Dor-en-Ernil söz konusu haritada Dol Amroth'un az doğusundaki dag şeridinin hemen ötesinde gösterilir, ancak bu öykünün içerigine bakılınca, Emil sözcügünün Dol Amroth Prensi’nin ismi olarak kullanıldıgı anlaşılıyor... ki gerçekte böyle olmaması için bir neden yok.

15.    Silvan Elflerinin Sindarin kökenli prensleri hakkında daha fazla bilgi için Ek B, sayfa 427’ye bakınız.

16.    Buradaki açıklamaya göre, Amroth ismindeki ilk unsur, gerek Elflerin Quenya dilinde “yukarı” anlamına gelen amba ile, gerekse Sindarin dilinde dik yamaçlı tepeleri ve daglan ifade etmekte kullanılan amon ile benzeşirken; ikinci unsur, “tırmanmak” anlamına gelen rath gövdesinden türetilmiştir ( Gondorlular yerleri ve kişileri adlandınrken Nümenor kökenli Sindarin lehçesini kullandıgından, bunun neredeyse tüm yollan ve sokaklan yokuş yukarı olan Minas Tirith şehrindeki uygulaması çarpıcı sonuçlar dogurmaktadır. Ömegin: Rath Dinen, yani Sessiz Sokak, şehrin tepesindeki hisardan Kral Mezarlan’na inen yolun adıdır).

17.    Amroth ve Nimrodel’le ilgili efsanenin “Özetle Anlatımı”nda Amroth'un “Nimrodel'e olan aşkı”ndan dolayı Cerin Amroth yakınlarındaki agaçlık alana yerleştigi söylenir (sayfa 401).

18.    Pauline Baynes tarafından en ince detayına kadar işlenmiş olan Orta-Dünya haritasında Elflerin Belfalas’ta kurdugu limanın yeri Edhellond şeklinde belirtilmiştir (“Elf Limanı,” Silmarillion’un Ekler kısmında ed-hel ve londe başlıklarına bakınız); ama bu ismin kullanıldığı başka bir metin saptayamadım. Bakınız: Ek D, sayfa 432. Tom Bombadil'in Macera-lan (1962), sayfa 83-84:[1] “Langstrand ve Dol Amroth’ta eski çağlardan kalma Elf yerleşkeleri ve Morthond Nehri’nin ağzındaki, geçmişi İkinci Çağ’da Eregion’un yıkılmasına dek uzanan bir zaman aralığında “gemilerin batıya yelken açtığı” liman hakkında pek çok söylence vardır.”

19.    Buradaki ifade bize, Yüzılk Kardeşliği IV8’de Galadriel’in “Senin için yazılmış olan ismi, Elendil hanedanına ait Elftaşı’na verilen isim olan Elessar’ı üzerine alma vaktin geldi!” sözleri eşliğinde yeşil taşı Aragorn’a verişini çağnştırıyor.

20.    Burada ve hemen aşağısındaki metinde geçen Finrod ismini, kavram karışıklığının önüne geçmek için Finaifin şeklinde değiştirdim. Yüzılklerin Efen disi’nin revizyondan geçmiş versiyonunun 1966’da baskıya verilmesinden önce babam Finrod’un ismini Finarfin olarak değiştirmiş, önceden Inglor Felagund diye anılan oğlu Felagund da, Finrod Felagund halini almıştır. Ek B ve F’deki iki pasaj da bu revizyon uyarınca düzeltilmiştir. - Galadriel’in erkek kardeşleri arasında Finrod Felagund’dan sonra Nargothrond tahtına çıkan Orodreth’in ismine yer vermeyişi dikkat çekici. Anlayamadığım bir sebepten dolayı, babam İkinci Nargothrond Kralı’nı bulunduğu yerden çekip aynı ailenin bir sonraki nesildeki bir üyesi yerine koymuştur; fakat bu ve bununla bağlantılı diğer şecere değişiklikleri Silmarillion’daki metinlere asla yansıtılmamış.

21.    Bunu, Yüzılk Kardeşliği Ili8’de Elftaşlarıyla ilgili verilen tanımla karşılaştıralım: “Sonra [Galadriel] kanatlarını iki yana açmış bir kartal şeklindeki gümüş bir broşun içine sabitlenmiş berrak yeşil renkte büyükçe bir taşı havaya kaldırıp güneşe doğru tutunca, mücevherin güneş ışığının ilkbahar yapraklan arasından sızışını andıran panltılı bir görüntü sergilediği fark edildi.”

22.    Gariptir ki, Kralın Dönüşü Vl/9’da Elrond’un parmağında görülen Mavi Yüzük “Vilya, Üç Yüzük’ün en güçlüsü” şeklinde nitelenmiştir.

EKLER EK A

SİLVAN ELFLERİ VE KULLANDIKLARI DİL HAKKINDA

Silmarillion'da anlatıldığına göre (sayfa 207), Nandor halkı içinden bir grup Telerin Elfi, Eldar’ın Dumanlı Dağlar’ın doğusuna yaptığı büyük göç sırasında ana gruptan ayrılmış ve “Ulu N ehir’in yanındaki ormanlık vadiye yerleşerek bir çag boyunca orada yaşamıştır.” (Ana kafileden kopan bazı diğerlerinin Anduin Nehri boyunca güneye doğru ilerleyerek nehrin ağzına vardığı, başka bir grubun ise Eriador’a girdiği ve Ossiriand-lı Yeşil Elflerin bu son grubun soyundan geldiği söylenir.)

Galadriel, Celeborn ve Lörien isimlerinin kökenleri üzerine, hayatının son yıllannda yazmış olduğu bir makalede babam, Kuytuorman ile Lörien’de yaşayan Silvan Elflerinin vaktiyle Anduin Vadisi’nde kalmış olan Telerin Elflerinin soyundan geldiğini özellikle belirtiyor:

Silvan Elfleri (Tawarwaith) köken olarak Teleri halkına dayanır ve her ne kadar onlardan Valinor’daki Teleri’nin olduğundan da uzun bir süredir ayrı olsalar da, Sindar’ın uzaktan akrabasıdır. Büyük Yolculuk sırasında Dumanlı Dağlar’ın zorluklanndan yılıp Anduin Vadisi’ne yerleşmişler ve sonuç olarak Beleriand’a ve de Büyük Deniz’in sahillerine asla ulaşamamışlardır. Bu itibarla onlan, daha ziyade, en sonunda dağlan aşmayı başanp Beleriand’a ulaşan Ossiriandlı Nandor halkıyla (diğer bir deyişle Yeşil Elflerle) akraba addetmek doğru olacaktır.

Silvan Elfleri kendilerini Dumanlı Dağlar’ın ötesindeki sık ormanlık alanlara gizleyip Avari’den zorlukla ayırt edilebilen küçük ve dağınık topluluklar halini almışsa da;

kökenlerinin Eldar’ın Üçüncü Klanı’na dayandığını unutmamışlar ve başta Sindar olmak üzere [İkinci Çağ’ın başlannda] Büyük Deniz’e doğru gitmeyip doğuya göç etmeyi tercih eden Noldor’u aralanna memnuniyetle buyur etmişlerdi. Bu yeni katılımcılann liderliğinde kendilerine çekidüzen verip yeniden düzgün ve bilge bir halk haline gelmişlerdi. Dokuz Yaya’dan biri olan Legolas’ın babası Thranduil Sindarin kökenliydi ve her ne kadar bu dil halkı arasında pek yaygın değilse de, kendi evinde Sindarin dilinin konuşulmasını isterdi.

Halkın büyük çoğunluğunun Eregion yıkıldıktan sonra [bakınız: Sayfa 405-406] hayatta kalmayr başaran Sindar veya Noldor’un soyundan geldiği Lörien’de Sindarin zamanla genel konuşma dili olarak yerleşmişti. Onların konuştuğu Sindarin lehçesinin Beleriand’dakiyle ne ölçüde farklılık arz ettiğini bilmemiz -Yüzük Kardeşliği IU6’da Frodo’nun kendi aralarında konuştuklan Silvan dilinin Batı’da konuşulandan farklı olduğuna dair yaptığı yoruma dikkat ediniz- şu an pek tabii ki mümkün değil. İkisi arasında günümüzde “aksan” şeklinde nitelendirdiğimiz şeyden daha öte bir farklılık olması beklenemez: Sesli harflerdeki farklılık ve tonlama gibi birincil etkenler, Frodo gibi Sindarin lehçelerine aşina olmayan birini yanılgıya sürüklemiş olabilir. Temelinde yatan Sindarin dilinden kalma yerel sözcüklerin ve diğer unsurlann da varlığını sürdürüyor olması mümkün. Her şeyden önce, Lorien’in dış dünyayla bağının çok uzun zamandır kesik olduğunu akıldan çıkarmayalım. Amroth ve Nimrodel gibi, kökenleri geçmişte saklı olan ve geçen zamana karşın konuşulan dil içinde tutunabilmeyi başaran bazı kelimeler, şekil olarak bu tarife uysa da, sırf Sindarin diline dayandmhp açıklanamaz. Örneğin, hendek ile çevrili kale anlamına gelen çok eskilerden kalma caras sözcüğü Sindarin dilinde mevcut değil. Lörien ise çoktan unutulup gitmiş daha eski bir ismin değişime uğramış hali olsa gerek. 1 Oysa bu ismin Silvan veya Nandorin dilindeki orijinal versiyonunun Lörinand olduğu daha önce vurgulanmıştı, bakınız: Sayfa 421, not 5]

Silvan isimleri hakkında yapılan bu yorumlarla YûZılklerin Efendisi Ek F (l)’de yer alan “Elfler Hakkında" adlı bölümdeki (sadece revize baskıda bulunan) dipnotu karşılaştınnız.

Silvan Elflerinin dili üzerine yine babamın ömrünün son yıllannda yazılmış bir başka dilbilimsel-tarihsel makalede şöyle deniyor:

Uzunca süredir ayn kaldıklan akrabalanyla yeniden bir araya geldikleri vakit, Silvan Elflerinin kullandığı lehçeler Sindarin dilinden öyle kopuk kalmıştı ki, birbirlerini zorlukla anlayabiliyorlardı; bu da, Silvan Elflerinin dilinin daha ziyade Eldar’ınkiyle benzeştiğini ortaya koymaya yetiyordu. Silvan lehçelerini kendi dilleri ile kıyaslamak Noldor’un-kiler başta olmak üzere tüm bilginlere ilginç gelse de, Silvan Elflerinin dili hakkında günümüze dek gelebilmiş çok az bilgi bulunuyor. Silvan Elfleri kendilerine has bir yazı tipi geliştirmemişler, içlerinde bu sanatı Sindar’dan öğrenenler elden geldiğince onların dilini yazı dili olarak kullanmışlardır. Üçüncü Çağ’ın sonlarına gelindiğinde, Silvan dilleri, Yüzük Savaşı’nın geçtiği dönemde ön plana çıkan iki ana bölgede varlığını yitirmiş durumdaydı: Lörien ve Kuytuorman’ın kuzeyindeki Thranduil. Bu dillerden geriye kalan, kimi kayıtlarda rastlanabilen tek tük kişi ve yer adından ibarettir.

EK B

SİLVAN ELFLERİNİN SİNDARİN KÖKENLİ PRENSLERİ

Yûzılklerin Efendisi Ek B’de bulunan Yıllann öyküsü’nün İkinci Çağ ile ilgili olan kısmının girişindeki özette şöyle belirtiliyor: “Barad-dür henüz

inşa edilmemişken Sindar halkından pek çoklan doğuya göç etti ve içlerinden bazıları, o dönemde Silvan Elflerinin yoğun olarak yaşadığı uzak ormanlara yerleşti. Koca Yeşilorman’ın kuzeyindeki ülkede krallığını ilan eden Thranduil de bunlardan biridir.”

Babamın yazın hayatının son döneminde kaleme aldığı dilbilimsel çalışmalar arasında, Silvan Elflerinin Sindarin kökenli prenslerinin geçmişi üzerine daha detaylı bilgiler bulunuyor. Bu denemelerden birinde Thranduil’in krallığıyla ilgili söylenenlere bir göz atalım:

Thranduil’in hükümranlığını yaptığı ülkenin sınırları, Moria’dan kaçan Cücelerin oraya gelişine ve Ejderha’nın istilasına kadarki dönemde, Yalnız Dağ’ı çevreleyen ormanlara ve Uzun Göl’ün batısına dek uzanıyordu. Krallığın Elf nüfusunu oluşturan topluluk, Lörien Elflerinin akrabası ve de komşusu olup, bu topraklara güneyden göç etmiş ve Koca Yeşilorman’ın Anduin’in doğusunda kalan kesimine yerleşmişti. İkinci Çağ’da kralları Oropher’in [Legolas’ın babası Thranduil’in babasıdır] talimatıyla kuzeye, Ferah Çayırlar’ın ötesine taşındılar. Onun bu kararı, zamanla gelişip büyüyerek tarihin gördüğü en görkemli Cüce uygarlığı haline gelen Moria’daki Cücelerin gücünden ve sataşmalarından halkını korumak için olduğu kadar, Celeborn ve Galadriel’in beraberindekilerle Lörien’e zorla girmesine tepki olarak da aldığı açıktır. Ama o zamanlar Yeşilorman ile dağlar arasında korkulacak bir unsur olmadığından, Son İttifak Savaşı çıkıncaya kadar onun halkıyla nehrin diğer yakasında yaşayan akraba-lan arasında yakın ilişkiler kurulmaya devam etmişti.

Silvan Elfleri her ne kadar kendisini gerek Noldor ve Sindar’ın gerekse Cücelerin, İnsanların, Orkların ve tüm diğer ırkların meselelerinden olabildiğince soyutlama arzusunda olsa da, Oropher, Sauron alt edilmediği sürece barış ve huzurun gerçek anlamda geri dönmeyeceğini önceden sezebilecek kadar sağduyu sahibiydi. Bundan dolayı, sayısı artık iyiden iyiye artmış olan kendi halkı içinden büyük bir ordu toplayıp Lörienli Malgalad’ın hazırladığı sayıca daha az olan orduyla da birleşerek, izleyen savaşta Silvan Elflerinin müşterek ordusuna önderlik etti. .Silvan Elfleri atılgan ve yiğitti fakat silah ve zırh bakımından Batı’dan gelen Eldar’a oranla zayıf kalıyorlardı; dahası, birleşik bir ordunun parçasıyken bile bağımsız karakterlerinden ödün vermiyor ve Gil-galad’ın başkumandanlığı altına girmeye yanaşmıyorlardı. Bu tutumları, sonuç olarak, o korkunç savaşın şartlarına göre dahi gereğinden fazla kayıp vermelerine yol açtı. Dagorlad

Savaşı'nda ordunun geri kalanıyla bağı kesilen ve Ölü Bataklıklar’a doğru sürüklenen Malgalad, birliklerinin yansından çoğuyla beraber can vermişti. Oropher ise Mordor’a yapılan ilk saldın sırasında Gil-galad beklenen hücum işaretini henüz vermemişken en yürekli savaşçılarının başında öne atılıp çok geçmeden öldürülmüştü. Oğlu Thranduil savaştan sağ çıkmayı başardıysa da, büyük kapışma sona erip de Sauron yok edildiğinde -ki o zaman herkes öyle zannetmişti-toplam sayısı sefere çıkan ordunun ancak üçte birini bulacak kadar askerle eve dönebilmişti.

Lörienli Malgalad başka hiçbir metinde karşımıza çıkmadığı gibi, bu makalede onun Amroth’un babası olduğuna dair bir bilgi de bulunmuyor: Diğer yandan, Amroth’un babası Amdır’in Dagorlad Savaşı’nda öldürüldüğü bilgisi iki ayrı yerde geçiyor (sayfa 401 ve 406) ve böylelikle, Malgalad’ın bu karakterle ilgili tasarlanmış bir diğer isim olduğu ihtimali kuvvet kazanıyor. Yine de, hangi ismin diğerinin yerini aldığına açıklık getirmek güç. Şimdi dilerseniz metne dönelim:

Bu savaşı, Silvan Elflerinin nüfusunun yeniden artış gösterdiği bir barış evresi izledi; buna rağmen, Üçüncü Çağ'ın beraberinde dünya üzerine getireceği değişimlerden dolayı içten içe huzursuzluk ve endişe duyuyorlardı. Aynı dönemde İnsanların sayısı ve gücü de artma eğilimine girmişti. Nümenor soyundan gelen İnsanlann kurduğu Gondor Krallığı’nın topraklan kuzeye doğru genişledikçe genişlemiş ve Lörien ile Yeşilorman sınırlarına dayanmıştı. Bu yetmezmiş gibi, Kuzeyin Özgür lnsanlan (Dünedain hakimiyeti altına girmedikleri ve belki de bu yüzden Sauron ve hizmetkarları tarafından genelde rahatsız edilmedikleri için Elfler tarafından bu şekilde isimlendiriliyorlardı) da güneye doğru yayılmaya başlamıştı: Çoğu akın akın Yeşilorman'ın doğusuna yayılsa da içlerinde bahsi geçen ormanın göbeğine ve Anduin Vadileri’ndeki otlaklara yerleşenler de vardı. Doğu’dan gelen söylentiler ise hepsinden daha uğursuz ve asap bozucuydu: Vahşi İnsan kavimleri kıpırdanmaya başlamıştı. Yakın geçmişe kadar Sauron’a hizmet eden ve de tapan bu güruh, şartların gelişimi sonucu onun zorbalık yönetiminden kurtulmuşsa da, Sauron’un kalplerine işlemiş olduğu kötülükten ve fesatlıktan belli ki annama-mıştı. Kendi aralannda giriştikleri acımasız savaşlar yüzünden bir kısmı batıya doğru çekilmek zorunda kalmış, zihni ve yüreği nefretle dolu bu topluluklar Batı’da yaşayan tüm medeniyetleri öldürülecek ve mallan ile topraklan talan edilecek düşmanlar olarak algılar olmuştu. Tüm bunların dışında, Thranduil’in yüreğini sıkıştıran çok daha derin bir endişe söz konusuydu. Mordor’un yarattığı dehşete birebir tanık olmuştu bir kere ve bunu unutamıyordu. Güneye her bakışında, yaşadıklannın hatırası güneşi karartıyor, Mordor denen o lanetli topraklar anık her ne kadar harap olmuş, terk edilmiş ve İnsan Krallar’ın tedbirli bakışlan altında göz hapsine alınmış olsa da, benliğinin en dip noktasından kopup gelen bir ses, oradaki kötülüğün tamamen yok edilemediğini ve belki eskisinden de güçlü şekilde yeniden yükselmek üzere fırsat kolladığını ona söylüyordu.

Bitirmiş olduğumuz pasajla aynı dönemde kaleme alınmış bir başka yazısında, babam, Üçüncü Çağ’ın ilk bin yılı geride kalıp da Gölge Koca Yeşilorman'a vurduğunda Thranduil yönetimindeki Silvan Elflerinin durumuyla ilgili şunları anlatıyor:

Gölge kuzeye doğru yayıldıkça onlar da geri çekilmek durumunda kaldılar ve nihayet Thranduil ormanın kuzeydoğusunda krallığını silbaştan kurmaya karar vererek, devasa kazılar yaptırıp yeraltında büyük bir kale ve geniş yaşam alanlan inşa ettirdi. Oropher Sinda-rin soyundan geliyordu; oğlu Thranduil’in de geçmiş çağlarda Kral Thingol tarafından Doriath’ta uygulanmış olan yöntemi örnek aldığına şüphe yok. Fakat onun yaptırdığı salonlar Menegroth’unkile-rin yanında sönük kalırdı. Bu sonucu doğuran etkenlerin başında, atalannın aksine, onun Cücelerin sanatından, zenginliğinden ve yardımından mahrum oluşu gelmektedir; hem Doriathlı Elflerle kıyaslanınca, onun yönetimindeki Silvan halkının kaba saba ve hatta taşralı kaldığı bile söylenebilir. Oropher beraberinde bir avuç Sindar ile onlara katıldıktan kısa bir süre sonra, Silvan Elfleriyle kaynaşmışlar ve onların dilini benimseyip, biçim ve tarz itibariyle Silvan dilinin karakteristiğine uygun isimler takınmışlardı. Bunu bilerek ve isteyerek yapmışlardı; çünkü onlar ( efsanelerde isimlerine ya hiç yer verilmeyen ya da üstünkörü değinilen benzer tüm maceracılar gibi) Doriath’ın yıkılışına tanık olmuş bir soyun torunlarıydı ve ne Orta-Dünya’yı terk etmeye niyetleri vardı, ne de Doriathlıların öteden beri pek hoşlanmadığı Noldorlu Sürgünlerin yönetimine alışmış olan Sindarla kaynaşmaya. Onların başlıca arzusu, Silvan halkına karışmak ve böylece, Valar’ın daveti sonucu bozulmasına kadarki süreçte doğayla iç içe sade ve huzurlu bir yaşam sürdüğünü iddia ettikleri Elflerin geleneklerine dönmekti.

Kuytuorman’daki Silvan Elflerinin Sindarin soyundan gelen yöneticileri tarafından Silvan dilinin anadil olarak benimsenmesinin, geride bıraktığımız metnin 427. sayfasında da işaret edildiği üzere, Üçüncü Çağ sona erene kadar Silvan Elflerinin lehçesinin Thranduil’in ülkesinden tamamen silinip gitmesiyle nasıl ilişkilendirilebileceğine, (şimdiye kadarki araştırmalanmın ışığında) hiçbir metinde açıklık getirilmediğini söyleyebilirim.

Daha fazla bilgi için “Ferah Çayırlar Felaketi” adlı öyküye bakınız; sayfa 461, not 14.

EK C

LÖRIEN’İN SINIRLARI

Yüzüklerin Efendisi Ek A (I, iv)’te, Kral Hyarmendacil I döneminde (Üçüncü Çağ 1015-1149) gücünün zirvesine ulaşan Gondor Krallığı’nın sınırlarının, “Celebrant’a ve Kuytuorman’ın güney kıyılanna dek uzandığı” vurgulanır. Babam bunun hatalı bir ifade olduğuna birden çok kez dikkat çekmiş ve kullanılması gereken doğru ifadenin “Celebrant Ovası’na kadar” olduğunu söylemiştir. Orta-Dünya’da geçerli olan diller arasındaki etkileşimler üzerine çok sonralan kaleme aldığı çalışmasında, şunları belirtiyor:

Celebrant (Gümüşdamar) adlı nehir Lörien ülkesinin sınırlan içinde akarken, Gondor Krallığı’mn Anduin’in batısında kalan kesiminin kuzey sınırını Kireçışığı Nehri teşkil ediyordu. Gümüşdamar ile Ki-reçışığı Nehri arasında kalan ve Lörien ormanının daha da güneye uzandığı zamanlarda ağaçlarla kaplı olan şimdiki çayırlık arazinin büyük kısmı, Lörienliler tarafından Parth Celebrant şeklinde adlan-dmlıyor ve ağaçlann başladığı hattın ilerisinde kalan bölgenin aksine burası Elfler tarafından mesken tutulmamışsa da, ayüı ülkenin bir parçası kabul ediliyordu. Sonraki bir tarihte Gondorlular Kireçışığı Nehri’nin kuzeye doğru çıkımı yaptığı kısımda bir köprü inşa ederek Kireçışığı’mn aşağısı ile Anduin Nehri arasında kalan araziyi tahkim etmeye başladı. Çünkü bu yöreyi krallıklannın doğu sının olarak görüyor ve üstelik Anduin Nehri’nin büyük kavisler çizdiği bölge (akıntının hızla ilerleyip Lörien’i geride bırakarak alçak rakımlı düzlüklere kavuştuğu yerden Emyü Muil kanyonuna doğru tekrardan inişe geçtiği noktaya kadarki alan) pek çok sığlık ve geniş resifler banndırdığından, kararlı ve iyi teçhizatlanmış bir düşman kuvvetinin sallar ve seyyar köprüler yardımıyla, özellikle de ırmağın Kuzey ve Güney Sığ şeklinde tamnan iki dirsek çizdiği batı kesiminde karşı yakaya geçmeyi denemesinden çekiniyorlardı. Gondorlulann Parth Celebrant diye adlandırdığı yer ise, uzun yıllardan bu yana krallığın kuzey sınırını ifade eden bu toprak parçasıydı işte. Yüzük Savaşı sırasında, Kireçışığı'na kadar Ak Dağlar'ın kuzeyinde kalan tüm topraklar (Anörien hariç) Rohan Krallığı'nın sınırlan içine dahil edilmiş, “Celebrant Ovası” anlamına gelen Parth Celebrant ismi sadece Genç Eorl'un Gondor'u işgale yeltenen yabancı güçleri bozguna uğrattığı büyük savaş anlatılırken kullanılmıştı [Bakınız: Sayfa 490-491].

Başka bir metinde ise, babam, Lörien'in doğusu ve batısı sırasıyla Anduin Nehri ve dağlarla çevriliyken (böyle söyleyerek Lörien'in sınırlannın Anduin Irmağı'nı geçmesi seçeneğini dışlamış oluyor; bakınız: Sayfa 420), kuzey ve güney sınırlannın belirgin olmadığının altını şu sözlerle çiziyor:

Geçmiş yıllarda Galadhrim, Gümüşdamar'ın Frodo'nun da içlerinden birinde yıkandığını bildiğimiz çağlayanlarla dolu olan kısmına kadarki tüm ormanlann kendi hükümranlık alanına girdiğini iddia ediyordu; güneyde ise ülkenin sınırları Gümüşdamar'ın çok daha ötelerine, üzeri daha seyrek korular ve boyut olarak daha küçük ağaçlarla kaplı olan ve bir süre sonra Fangorn Ormanı ile birleşen yöreye dek uzanıyordu. Yine de, Gümüşdamar ile Anduin Irmağı'nın Caras Galadhon kentinin bulunduğu yere denk gelen kesimi arasındaki bölge, oldu olası krallığın asıl kalbi kabul edilirdi. Lörien ve Fangorn arasında belirgin bir sınır bulunmamakla birlikte, ne Entler ne de Galadhrim birbirinin toprağına tecavüz ederdi. Efsaneye göre, Fangorn'un kendisi vaktiyle Galadhrim Kralı'yla yüz yüze görüşmüş ve ona şöyle demişti: “Ben benimkini biliyorum, sen de seninkini; öyleyse iki taraf da karşısındakinin olana sarkıntılık etmesin. Eğer bir Elf gezinti yapıp hoşça vakit geçirmek için topraklarımıza girecekse, buyursun gelsin; siz de bir Enti kendi topraklannızda görürseniz, ondan kötülük gelmeyeceğini bilin.” Bu güvenceye rağmen, aradan geçen bunca yıl içinde ne bir Ent ne de bir Elf diğer yana adım atmıştı.

EK D

LOND DAER LİMANI

“Galadriel ve Celebom'un Öyküsü”nde, İkinci Çağ'ın on yedinci yüzyılının sonlarına doğru Eriador'da Sauron'a karşı verilmiş olan savaş sırasında Nümenor Amirali Ciryatur'un, Gwathlö (Grisel) Nehri'nin denize döküldüğü ve “Nılmenorlulara ait küçük bir limanın yer aldığı” (sayfa 400) noktada, karaya çok sayıda asker çıkardığı anlatılmıştı. Sonradan pek çok metinde bahsi geçecek olan bu limanın adı ilk kez bu öyküde yer almıştır.

Bu limanla ilgili en geniş bilgiyi, daha önce Amroth ve Nimrodel ile ilgili efsaneyle bağlantılı olarak atıfta bulunduğumuz (sayfa 313), babamın Orta-Dünya’daki dillerin özellikleri ve etkileşimleri üzerine kaleme almış olduğu denemede buluyoruz. Söz konusu denemede Gwathl6 isminin kaynağıyla ilgili şu savlar değerlendiriliyor:

Gwathl6 Nehri’nin sözlük karşılığı “Grisel”dir. Gwath, Sindarin dilinde, bulut veya sise bağlı olarak veya derin bir vadinin dibinde bulunmaktan kaynaklanan loşluğu çağnştırmakla beraber, “gölge” anlamında kullanılan bir sözcüktür. Fakat bu, nehrin geçtiği bölgenin coğrafi özellikleriyle bağdaşmıyor. Gwathlo’nun akıntısı tarafından Nümenorlularca Minhiriath (“İki Nehir Arası” anlamında; Baranduin ve Gwathl6 kastediliyor) ve Enedwaith (“Arada Kalmış Diyar” anlamında) diye adlandınlan iki bölgeye ayılan arazi, üzerinde kayda değer bir yeşillik veya yükselti bulunmayan, genel görünüm itibariyle düz bir alandır. Glanduin ve Mitheithel [Buzlupınar] Irmaklan’nın birleştiği noktanın ucunda toprak neredeyse dümdüz olup, akını giderek yavaşlamakta ve bir yerden sonra bataklığa dönüşmektedir. [2] Ancak Tharbad’ın birkaç yüz kilometre aşağısında arazinin eğimi artar. Yine de, Gwathl6’nun akıntısında bir hızlanma olduğu burada da gözlenmez, bu yüzden de nispeten küçük ölçekli gemiler bu kesimde

zorlanmadan yüzdürülebileceği gibi, Tharbad'a kadar kürek çekilerek de ilerlenebilir.

Bu durumda, Gwathl6 isminin kaynağı tarih sayfalannda aranmak durumunda. Yüzük Savaşı döneminde bu yöre, Minhiriath ve Enedwaith'in güneydoğusu başta olmak üzere, halen yer yer yoğun ağaçlarla kaplıydı; ama arazinin büyük kısmı çayırlıktı. Üçüncü Çağ’ın 1636. yılında yaşanan Büyük Salgın sırasında, gözden uzak koruluklarda bannmayı sürdürebilen az sayıdaki avcı kabile sayılmazsa, Minhiriath neredeyse tamamen terk edilmişti. Enedwaith'te, Bozdiyarlılann torunları, arazinin doğu ucundaki Dumanlı Dağlar'ın eteklerinde varlığım devam ettiriyor, sayıca kalabalık ama barbar ruhlu bir balıkçı kavmi de Gwathlö ile Angren (Isen) ırmaklarının denize döküldüğü bölgeler arasında yaşıyordu.

Oysa Nümenorluların Orta-Dünya kıyılarını ilk kez keşfe çıktığı o çok eski dönemlerde, durum şimdikinden oldukça farklıydı. O zamanlar Minhiriath ve Enedwaith, orta kısımdaki Büyük Bataklık adı verilen ıslak çayırlar sayılmazsa, hiç bitmeyecekmiş gibi dört bir yana uzayıp giden sık ormanlarla kaplıydı. Arazinin genel yapısı üzerinde sonraki dönemde meydana gelen değişimler, büyük ölçüde, Gil-galad'la dostluk ve işbirliği içine giren Denizci Kral Tar-Aldarion'un kişisel çabalannın sonucuydu. Nılmenor'u devrinin en büyük deniz gücü yapma arzusuyla yanıp tutuşan Aldarion’un tersanelerde kullanılmak üzere kereste tedarik etme isteği hiç bitmiyor, ağaçlara olan yaklaşımı kendi ülkesi Nılmenor’da bile huzursuzluğa ve anlaşmazlığa yol açıyordu. Orta-Dünya sahilleri boyunca yaptığı seyahatlerde gözleri önünde uzanan engin ormanların ihtişamı karşısında hayrete düşen Aldarion, tamamen Nılmenor'un kontrolünde olacak (Nılmenor soyundan gelenlerin kuracağı Gondor Krallığı, haliyle o zamanlar mevcut olmadığı için) yeni bir liman kurmak üzere, Gwathlö Nehri'nin ağzını seçmişti. Orada öyle büyük ölçekli ve kapsamlı işlere girişmişti ki, başlattığı çalışmalar kendi ölümünün sonrasına dek sarkacaktı. Başlangıçta kereste sevkiyatları için bir hareket üssü teşkil etmek ve yeni gemi yapımlan için tersane işlevi görmek üzere kurulan bu liman aracılığıyla Nılmenorlulann Eriador'a ayak basışı, sonraki dönemde Sauron'a karşı verilecek savaşta büyük önem arz edecekti (İkinci Çağ 1693-1701). Liman inşaatı başladığı dönemde o yörenin yerli ahalisi oldukça kalabalık ve de savaşçı karakterli olsa da, sonuç olarak bunlar merkezi bir yönetim teşkilatından yoksun, araziye dağılmış şekilde yaşayan orman topluluklanndan ibaretti. İlk zamanlar korku ve merakla kanşık bir saygıyla Nümenorlulan uzaktan izlemekle yetinen yöre halkı, agaç kesimleri çevreyi tahrip edecek ölçüde katlanılmaz hale gelinceye kadar herhangi bir düşmanlık sergilememiş». Ancak ondan sonra, ellerine geçen her fırsatta Nümenorlulara pusu kurup onlara saldırmaya başladılar; bunun üzerine Nümenorlular da onlara düşman gözüyle bakmaya yöneldi ve civar ormanlarda yürüttükleri agaç kesim işlemlerini, bunun çiftçilik ve dogal çevrenin tahrip edilmesi açısından doğuracağı zararlan umursamaksızın, daha da yoğunlaştırdı. Agaç kesimleri ilk zamanlar Gwathl6’nun her iki yakasında da yapılıyor, kesilen tomruklar akıntıya bırakılıp nehir agzındaki limana (Lond Daer) bu şekilde ulaştın-lıyordu; sonradan Nümenorlular Gwathl6’nun kuzeyindeki ve güneyindeki ormanlann içinden geçen büyük ve ferah yollar inşa etti ve bu sürecin sonunda, halen bölgede ikamet etmekte olan az sayıdaki yöre sakini de Minhiriath’ı terk edip, bunu rahatlıkla yapabilecekleri halde, sırf ötesinde yaşayan Elflerden korktukları için geçmeye cesaret edemedikleri Baranduin Nehri’nin denize kavuştugu yerin hemen güneyindeki, karanlık ormanlarla kaplı Eryn Vorn adı verilen büyük burna yerleşti. Enedweith’ten aynlanlar ise, “Pükel Halkı”ndan çekindikleri için Isen Irmagı’nı geçip de Belfalas Körfezi’nin kuzey kolunu teşkil eden [Ras Morthil veya Andrast; bakınız: Sayfa 361, not 6) ve Isen ile Lefnui ırmakları arasında kalan koskoca daglık burna gitmeye yeltenememiş, bunun yerine, sonradan Bozdiyar olarak anılacak olan dogudaki daglarınyolunu tutmuştu. [Pükel Halkı’yla ilgili bilgilerin devamı için bakınız: Sayfa 622)

Nümenorlulann çevrede yarattıgı tahribat ölçülemez boyuttaydı. Sadece Lond Daer ve diger limanlarda kurdukları tersanelerin de-gil, Nümenor Adası’nın kereste ihtiyacını da yıllar yılı Orta-Dünya kıyılanndan temin etmişlerdi. Güvertelerine yüklenmiş tomruklarla batıya yelken açan gemi sayısının haddi hesabı yoktu. Eriador’da savaş kopunca Nümenorlulann hıncı ve agaç kesimlerinden dolayı arazinin çıplak bırakılışı a^mka çıktı; çünkü o topraklardan göç etmeye zorlanmış olan halk Sauron’un safına geçmiş ve onun Denizden Gelen İnsanlara karşı kendilerini zafere ulaştırmasına bel baglamıştı. Gwathl6’nun agzına kurulmuş olan Büyük Liman ile yanı başındaki tersanelerin düşmanlarının gözünde ne denli önem taşıdıgının bilincinde olan Sauron, Nümenorlulardan nefret eden eski yöre ahalisini casus ve de rehber niyetine kullanıp, akıncılannın önü sıra Minhiri-atlı ve Enedwaith’e salmıştı. Pek çok cephede birden savaştıgı için, doğrudan limandaki hisarlara saldırmaya veya Gwathlö boyunca sefer düzenlemeye yetecek kadar asker ayıramıyordu bu işe, ama gönderdiği baskın mangalan bir yandan ağaçlan yakıp diğer yandan Nümenorlulann yüklü miktarda keresteyi sevkiyata hazırlamak için yığdığı büyük odun depolarını ateşe vererek, ormanlık arazinin kıyısında feci bir kargaşa ve paniğe neden olmuştu.

Sauron en sonunda mağlup edilip de Eriador’u terk ederek doğuya çekilmek zorunda bırakıldıgında, bölgedeki ormanlann büyük çoğunluğu ortadan kalkmış durumdaydı. Gwathlö’nun iki yanında, üzerinde tek bir ağaç görülmeyen ve toprağı ekilemeyecek kadar çorak hale gelmiş olan, çölden farksız bir arazi uzanıyordu şimdi. Oysa Tar-Aldarion’a gemisinde eşlik eden yılmaz kaşiflerin büyük bir cesaretle nehir boyünca küçük kayıklarla iç kesimlere ilerleyip bu topraklara isim koyduğu zamanlarda, arazinin görüntüsü hiç de böyle değildi; sahil kesiminin tuzlu su havası ve güçlü rüzgarlan geride kalır kalmaz, nehrin kıyısına dek uzanan sık ağaçlarla kaplı ormanlık arazi kendini gösterir, macera tutkunu gözü kara kâşifleri taşıyan kanolar, ırmak ne kadar geniş de olsa suya vurup onu karartan ulu ağaçların gölgesi altında bilinmeyene doğru usulca süzülürdü. Biraz da çevrenin bu özelliklerinden dolayı, nehre verdikleri ilk isim, “Gölgeler Nehri” anlamına gelen Gwath-hir isminden hareketle ka-rarlaştırdıklan Gwathir'di. Bunu izleyen süreçte, büyük bataklıkların başladığı bölgeye kadar kuzeye yayıldılar; fakat İki Krallık’ın halen ayakta olduğu zamanlarda Tharbad şehrinin bulunduğu, bugünse bataklığa dönüşmüş olan alanda büyük bir liman inşa etmek üzere bataklık kurutma ve hendek kazma gibi esaslı çalışmalara girişme ihtiyacı duyup bu işlere kol gücü ayıracak kadar kalabalık hale gelmeleri için aradan çok uzun zaman geçmesi gerekiyordu. Sindarin dilinde batak arazileri tanımlamak için kullanılan sözcük, önceden loga iken, sonra lıi halini almıştı [“ıslak, sırılsıklam, batak” anlamla-nna gelen log- kökünden türetilmiştir]; ilk başta onun bataklıklarla kaplı bu ormanın bağrından doğan bir nehir olduğu fikrine kapıldılar çünkü Mitheithel Nehri’nin aslında kuzeydeki dağlardan kopup geldiğinden ve Bruinen [Gürüldeyen Su] ile Glanduin Nehirleri’nin sularını da kendi akıntısına katıp bir sel gibi ovaya döküldüğünden henüz haberleri yoktu. Bu yüzden de yeni keşfettikleri bu ırmağa başlangıçta verdikleri Gwathir ismini sonradan Gwathlö olarak değiştirdiler.

Gwathl6 Nümenor'da denizciler dışındaki kişiler arasında da ge-

niş ölçüde bilinen tek tük coğrafi isimden biriydi ve tercümesi yapılıp Adünaic dilindeki karşılığı da belirlenmişti: Agathurush.

Lond Daer ile Tharbad’ın tarihçesine, aynı deneme metninin Glanduin ile

ilgili kısmında da değinilmiştir:

Glanduin isminin sözlük karşılığı “sınır-nehri”dir. Bu ırmak aynı zamanda Eregion’un güney sınınnı da oluşturduğu için, nehrin ötesinde Nümenorlulann Orta-Dünya’ya gelişinden önceki dönemlerden bu yana o yöreyi mesken edinmiş ve Bozdiyarlılann atalan da dahil olmak üzere pek çoğu Denizden Gelen İnsanlara garez güden düşman kavimler bulunduğundan, nehre ilkin (İkinci Çağ’da) bu isim yakıştınlmıştır. Glanduin’in Mitheithel’le birleşerek Gwathl6’yu oluşturduğu, bunun da Kuzey Krallığı’nın güney sınırını teşkil ettiği gerçeğinin sonradan farkına vardılar. Bu nehrin ötesinde kalan, Gwathl6 ile Isen (Sır Angren) Nehirleri arasındaki araziye Enedwaith (“Arada Kalmış Diyar") ismini verdiler, bu yöre hiçbir krallığa ait değildi ve henüz üzerinde Nümenor kökenli İnsan kavimlerince kalıcı bir yerleşim yeri kurulmamıştı. Deniz yolu hesaba katılmayacak olursa İki Krallık arasındaki ana haberleşme güzergahı olan büyük Kuzey-Güney Yolu, Tharbad şehrinden Isen Sığlıklan’na (Ethraid Engrin) dek bu topraklan katediyordu. Kuzey Krallığı’nın içten içe çürüyüp zayıflaması ve Gondor’un üzerine felaket bulutlannın çökmesinden, daha net bir ifadeyle, Üçüncü Çağ’ın 1636. yılında patlak veren Büyük Salgın’dan önceki dönemde her iki krallığın da bu bölgede çıkarları vardı ve bundan ötürü, Tharbad Köprüsü’nü ve kimi Minhiriath’taki kimiyse Enedwaith’teki bataklıklardan geçmek üzere Gwathl6 ile Mitheithel Nehirleri’nin her iki yakasından ona açılan uzun şose yollan beraberce inşa edip korumaya almışlardı.'* Üçün- [3] cü Çağ'ın on yedinci yüzyılına kadar burada hatırı sayılır miktarda asker, denizci ve mühendis bulundurulmuştu. Fakat bahsi geçen dönemden itibaren krallık çürümeye yüz tuttu; öyle ki, Yüzüklerin Efendisi'nin asıl konusunu teşkil eden olaylar dizisi başlamadan çok önce buralar tıpkı bir zamanlar olduğu gibi ıssız bataklıklara dönüşmüştü bile. Boromir Gondor'dan Ayrıkvadi'ye yaptığı büyük yolculuk sırasında -ki böylesi bir yolu katetmenin gerektirdiği cesaret ve direnç kitabın metninde hak ettiği vurguyu bulamamıştır- eski Ku-zey-Güney Yolu'nun parçalanıp darmadağın olmuş şoseleri dışında tamamen silinip gittiğine tanık olur ve Tharbad’a ancak bu şoseler üzerinde oldukça zahmetli bir şekilde ilerleyerek ulaşılabildiğini gözlemler; kaldı ki orada da görkemli yapıların yerini almış olan harabeler ve irili ufaklı tümseklerle karşılaşacaktır. Bir zamanlar Gondor’un kudretinin simgesi haline gelmiş olan köprünün hüzünlü enkazı ise, ancak akımının o noktada yavaşlaması ve suyun daralmasa bile biraz sığlaşması sayesinde aşılabilecek tehlikeli bir nehir geçidi oluşturmuştur.

Eğer Glanduin ismi gelecekte hatırlanacaksa, onun hatırasının hiçbir yerde Ayrıkvadi’dekinden daha canlı olması beklenemez; ama bu yalnızca, nehrin hızından bir şey kaybetmeksizin akmaya devam ettiği ve dümdüz arazide kısa bir süre böyle gittikten sonra, kuğulardan ve daha başka pek çok su kuşundan başka hiçbir canlıya rastlanmayan bataklıklar, göletler ve bunların arasına sıkışıp kalmış adacıklarla örülü bir ağın içinde gözden kaybolduğu kuzey kesimi için geçerlidir. Glanduin’e verilmiş herhangi başka bir isim varsa bile bu, olsa olsa Bozdiyarlıların dilindedir. Kralın Dönüşü VV6’da buradan “Kuğualayı denen akımı” (Kuğualayı Nehri ifadesinin kullanılmayı-şma dikkatinizi çekerim) şeklinde bahsedilir ve onun Nîn-in-Eilph, yani Kuğuların Sulakları’na doğru inen bir akarsu olduğuna üstünkörü değinilir. [3]

Yüzüklerin Efendisi için revize etmiş olduğu bir haritada, babamın Glanduin’e bu nehrin yukan kanadının ismi olarak yer vermeye, bataklıklan da Nîn-in-Eilph, yani Kugualayı şeklinde işaretlemeye niyetlendiği görülüyor. Ne var ki, onun bu niyeti yanlış anlaşılmış; nitekim Pauline Baynes’in hazırladığı haritada nehrin aşağı kesimi “Kuğualayı N.” şeklinde adlandırılırken, kitabın kendisindeki haritada, geride bıraktığımız metinde de değinildiği gibi (sayfa 433), isimler yanlış nehrin üzerine işlenmiş.

Yüzük Kardeşliği Il/3’te Tharbad’dan “harabeye dönmüş bir şehir” diye bahsedilmesi, Boromir’in ise, Lothlörien’de bulunduklan sırada, atını Tharbad önlerinde Grisel’i geçmeye çalışırken kaybettiğini anlatması (Yüzük Kardeşliği Ili8), dikkat çekicidir. Yıllann Öyküsü’nde, Tharbad’ın yıkılması ve terk edilmesi, Üçüncü Çağ’ın Enedwaith ve Minhiriath’ın büyük sel baskınları sonucu allak bullak olup enkaza dönmesine sahne olan 2912. yılına kaydedilmiştir.

Tüm bu makalelerden hareketle, Gwathlö Nehri’nin ağzında Nümenorlular tarafından kurulmuş bir liman bulunduğu kavramının “Galadriel ve Celeborn’un Öyküsü”nün yazıldığı tarihten bu yana kapsam olarak oldukça genişletildiği ve “Nümenorlularca kurulmuş ufak bir liman” olmaktan çıkıp Lond Daer’e, yani Büyük Liman’a dönüştüğü söylenebilir. Henüz bitirmiş olduğumuz Ek D bölümünün içeriğini oluşturan denemelerin hiçbirinde bu isimle anılmasa da, bu limanın “Aldarion ve Erendis” hikâyesinin odak noktalanndan birini teşkil eden Vinyalönde, namı diğer Yeni Liman’la (sayfa 295) aynı olduğuna şüphe yok. “Aldarion ve Erendis”te (sayfa 346) Aldarion’un kral olmasının akabinde Vinyalönde’de vaktiyle sekteye uğramış olan inşaat işlerini bıraktığı yerden ele aldığı, fakat bunlann “asla tamamlanamadığı” yazılıdır. Muhtemelen bu ifade, söz konusu çalışmaların onun sağlığında tamamlanamadığına işaret ediyor; çünkü Lond Daer’in tarihçesi üzerine sonradan kaleme alınmış metinlere bakıldığında, liman inşaatının nihayet tamamlandığı ve denizden gelecek olası tehditler karşısında limanın ve tersanelerin güven altına alındığı varsayımından hareket edildiği görülür. Aslına bakılacak olursa, “Aldarion ve Erendis”te bu konuyla ilgili yukanda atıf yaptığımız pasajın devamında, Aldarion’un “yıllar sonra Sauron’a karşı verilecek ilk savaş sırasında Tar-Minastir’in ulaşacağı başannın temellerini atmış olduğu ve onun öngörüsüne dayanılarak başlatılan çalışmalar sayesinde, Nümenor filosunun gücünü gereken zamanda gereken yere ulaştırabil-diği” vurgulanır.

Glanduin üzerine yazılmış metinde Gwathlö’nun denizle buluştuğu noktaya kurulmuş olan limana Lond Daer Enedh, yani “Orta Yerdeki Büyük Liman” denmesine, limanın kuzeyde Lindon ile güneyde, Anduin Nehri üzerine kurulu Pelargir Limanı arasındaki mesafenin tam ortasında yer alıyor olmasının gerekçe gösterilişi, böyle söylemekle Nümenorlulann Sauron’a karşı Eregion’da verilen savaşa müdahale edişinden çok daha sonrasına atıfta bulunulduğu anlamına gelir; çünkü, Yıllann Öyküsü’ne göre, kuruluş tarihi İkinci Çağ’ın 2350. yılından önce olmayan Pelargir, İnançlı Nümenorlulann en başta gelen limanı ve hareket üssü halini alacaktır.

EKE

CELEBORN VE GALADR1EL İSİMLERİNİN KÖKENİ

Valinor’da yaşayan Eldar halkında yeni doğan bebeğe hangi geleneğe göre isim konduğunun incelendiği bir makalede, bebeklere iki isim (essi) verildiği ve bunlardan ilkinin bebeğin doğumunun hemen sonrasında babası tarafından konduğu belirtiliyor. Bu adın anlam veya şekil bakımından babanın kendi adını çağrıştırmasına genellikle özen gösterilir, hatta bazen bebeğe birebir babasının adı konur ve ancak ileriki yıllarda çocuk büyüyüp de karakteristik özellikleri belirginleşince, isminin yanına ayın edici bir önek iliştirilirdi. İkinci isim ise, bazen birincinin hemen ardından, bazense aradan uzunca bir süre geçtikten sonra anne tarafından verilirdi ve Eldar ırkının kadınlan çocuklannın karakteri ile yeteneklerini önceden sezebildiğinden, hatta içlerinden pek çoğu kahinlik derecesinde geleceği görme yetisine sahip olduğundan, annenin vereceği isim büyük önem arz ederdi. Buna ek olarak, Eldar halkından herhangi birinin bir epesse (“isme sonradan eklenen yakıştırma” anlamında) edinmesi de mümkündü; genellikle takdir ve hürmet ifadesi olarak kullanılan ve kişiye bir akrabası tarafından verilmesi zorunlu olmayan bu lakap kitlelerin zihninde bazen öylesine baskın bir anlam kazanırdı ki, gerek sonraki nesillerin şarkılannda ve folklöründe gerekse anlatılan efsanelerde ve kayda geçirilen tarihçelerde, (herkesçe Gil-galad olarak tanınan Ereinion örneğinde görüldüğü gibi) yakıştınldıgı kişi gerçek adıyla değil, lakabıyla anılırdı.

“Galadriel ve Celebom’un Öyküsü”nün sonradan yazılmış olan versiyonunda (sayfa 385), Aman’da bulunduklan sırada Celebom tarafından Galadriel’e verildiği söylenen Alatdriel isminin (kökenbilimsel açıdan derinlemesine incelemek için Silmarillion'un Ekler kısmındaki kal- başlığına bakınız) benzer şekilde bir epesse olduğu ve Galadriel'in, babasından aldığı Artan is veya annesinden aldığı Nerwen isimleri yerine, Orta-Dünya’da kaldığı sürece kendi isminin Sindarin dilindeki karşılığı olan Galadriel'i kullanmayı seçtiği vurgulanıyor.

Celebom’un Sindarin yerine Yüksek Elf dilindeki bir isimle karşımıza çıkışına da, haliyle, öykünün sadece sonraki versiyonunda rastlıyonız: Telepor-no. Bu ismin aslında Telerin kökenli olduğu belirtilir: Çok eski zamanlardan beri “gümüş” sözcüğünün Elf dilindeki gövdesi olan kyelep, Sindarin lehçesinde celeb, Telerin lehçesinde telep ve telpe, Quenya dilinde ise tyelep ve tyelpe halini almıştır. Ama Telerin’in yönlendirmesi sonucu, Quenya dilinde gümüşü ifade etmek üzere telpe sözcüğünün kullanımı yaygınlaştınlmıştır; çünkü Telerin gümüşe altından daha çok değer verirdi ve gümüş işçiliğindeki becerileri Noldorlu ustalannkini bile geride bırakmıştı. Bundan dolayıdır ki, Valinor’un Beyaz Ağacı ifade edilirken Telperion ismi Tyelpenon'dan çok daha yaygın kullanılır. (Aldtanel de Telerin dilinde verilmiş bir epesse olup, Quenya dilindeki hali Altariefdir.)

Celebom ismi ilk türetildiğinde “Gümüş Ağaç” anlamına gelmesi tasarlanmıştı; aynı zamanda Tol Eressea adlı ağacın da ismidir (Silmarillion, sayfa 134). Celebom’un yakın akrabalannın da isimlerini ağaçlardan aldığı görülür (sayfa 389). Babası Galadhon, erkek kardeşi Galathil ve kuzeni Nimloth’un isimleri hep Nümenor’un Beyaz Ağacı’ndan gelmektedir. Babamın kaleme aldığı en son dilbilimsel çalışmalarda ise Celebom ismi içine “Gümüş Ağaç” anlamı yerleştirme fikrinden vazgeçildiği görülür: Celebom sözcüğü içindeki ikinci hece (bunun bir kişinin ismi olarak kullanıldığı var-sayılırsa), “ağaç” anlamındaki ome isminden değil de, çok eski zamanlardan bu yana “yükselen, uzun” gibi anlamlarda kullanılan ome sıfatından türetilmiştir. (Ome kelimesi huş ağacı gibisinden daha düz ve ince gövdeli ağaçlan betimlemekte kullanılırken, meşe ve kayın gibi kalın gövdeli ve daha dallı hudaklı ağaçlar için eski dilde “heybetle yükselen” manasına gelen galada sözcüğüne başvunılurdu. Ne var ki, bu aynm Quenya dilinde çok belirgin değildir, tüm ağaçlann galadh diye nitelendiği Sindarin dilinden ise tamamen silinmiştir. Diğer yandan, om sözcüğü de halk dilindeki yaygın kullanımını yitirmiş, şiir ve şarkılar ile kimi kişi ve ağaç isimlerinde varlığım sürdürebilmiştir.) Nümenor’da Kullanılan Uzunluk Ölçüleri’nin incelendigi makalede Celebom’un uzun boylu olduğuna dair bir not bulunuyor zaten: Sayfa 469.

Galadriel’in isminin galadh sözcüğüyle ilintili olduğu yönünde kimi zaman karşılaşılan yanlış anlamalar üzerine babam şu açıklamayı yazma gereği duymuştur:

Celebom ve Galadriel Lörien Elflerinin (bunlann genelinin kökü Silvan Elflerine dayanır ve kendilerine Galadhrim derler) yöneticisi konumuna gelince, Galadriel ismine ağaçlan çağnştıracak bir anlam yüklendi; bu ilişkilendirmeyi perçinleyen bir etken de, kocasının isminde de ağaç çağnşımı yapan bir unsurun bulunuyor oluşuydu. Bundan dolayı, Lörien dışında yaşayıp da geçmişle ilgili anılan si-likleşenlerin zihninde Galadriel’in ismi çoğunlukla Galadhriel olarak yer etmiştir. Lörien’in kendi halkında ise böyle bir durum söz konusu değildir.

Lörien Elflerini tanımlamak için kullanılan Galadhrim isminde ve benzer şekilde Caras Galadhon denirken de dh sesinin korunmuş olmasına dikkat çekelim. Dh sesini kullanması halinde bunun çok kaba kaçacağını, üstelik bu sesin İngilizce’de yer almadığını söyleyen babam, th sesini (modem İngilizce’de then dendiğindeki gibi) bilerek değiştirip Elf diline tek başına d şeklinde uyarlamıştır. Babam konuyla ilgili fikrini sonradan değiştirmişse de, Galadhrim ve Caras Galadhon isimleri Yüzüklerin Efendisi'nin revizeden geçmiş baskısı yayınlanana dek düzeltilmeden kalmıştır; bunlann yenilenmiş haline ancak günümüze daha yakın tarihlerde yapılan sonraki baskılarda rastlanır. Son olarak, Silmarillion’un Ekler kısmında da alda başlığı altında bu isimlerin yanlış yazıldığını belirtelim.

ÜÇÜNCÜ BÖLÜM

[1]

J. R. R. Tolkien, Tehlikeli Diyardan Öyküler içinde, Çev: Niran Elçi, İthaki Yayınları, İstanbul, 2012 (5. Baskı). Buradaki alıntı K Baran Özbek tara-fıdan yeniden çevrilmiştir.

[2]

Glanduin (“Sınır Nehri”) Dumanlı Dağlar’ın Moria’nın güneyinde kalan kesiminden aşağı doğru devam ederek Tharbad’ın hemen yukansında Mitheithel ile birleşir. Yüzuklerin Efendisi için hazırlanmış olan orijinal haritada bu ırmağın ismine yer verilmemişti (kitap boyünca da yalnızca bir noktada, Ek A (l,iii)’te geçer). Anlaşılan o ki, 1969 senesinde babam Pauline Baynes ile irtibata geçip, bu bayanın en ince ayıntılan bile es geçmemeye özen göstererek hazırlamakta olduğu Orta-Dünya haritasına bazı yer isimleri eklemek istediğini belirtmiş: Edhellond (bakınız: Sayfa 424, not 18), Andrast, Drılwaith laur (Eski Pükel Diyarı), Lond Daer (harabeleri), Eryn Vom, Adom Nehri, Kuğualayı ve Glanduin Nehri. Bunun üzerine bu isimler içinde sadece son üçü, kitabın ekinde yer alan orijinal haritaya eklenmiş, ama böyle yapılmasının ardında yatan sebebi keşfedemedim; üstelik Adom Nehri’nin konumu doğru gösterildiği halde, Kuğualayı ve Glandin Nehri -ki bu isim de haritaya geçirilirken hatalı yazılmış- kafa kanştracak biçimde, Gwathl6’nun değil, Isen Irmağı’nın kuzeye doğru meylettiği bölgeye yerleştirilmiş. Glanduin ve Kuğualayı isimleri arasındaki ilişki üzerine yapılmış gerçeğe uygun bir yorum için, bakınız: Sayfa 438-439

[3]

Varlıklannın ilk döneminde tki Krallık arasında (yüklü miktarda silah ve zırh sevkiyatı yapılmasını gerektiren durumlar dışında) en hızlı ulaşım olanağı sağlayan yol, Gwathl6 Nehri’nin ağzındaki limandan başlayarak yine bu nehrin üzerine kurulu bir diğer liman olan Tharbad’a ulaşan, oradan itibaren de eski Kuzey-Güney Yolu boynnca karadan devam eden güzergahtı. Gwathlo’nun denize kavuştuğu noktada kurulu olan, eski çağlardan kalma bu liman ve devasa nhtımlan şimdilerde viran vaziyette olduğundan, açık denizlere meydan okuyacak kapasitede gemiler inşa etmek üzere Tharbad’da da bir liman inşa edilmiş, bir zamanlar çok meşhur olan Tharbad Köprüsü’nü korumak ve kullanımını gözetmek için de, nehrin her iki yakasındaki müstahkem mevkilerin üstüne görkemli bir kale kurulmuştu. Gwathlo’nun ağzında yer alan eski çağlardan kalma liman Nümenorluların Orta-Dünya sahillerinde kurduğu yapıların belki de ilkiydi ve inşasına gemiciliğe olan merakıyla tanınan kral Tar-Aldarion zamanında başlanmış, sonradan tahkim edilip büyütülmüştü. Lond Daer Enedh, yani Orta Yerdeki Büyük Liman denmişti buraya. (Kuzeyde Lin-don ile güneyde, Anduin Nehri üzerine kurulu Pelargir Limanı arasındaki mesafenin tam ortasında kalmasından dolayı bu isim uygun görülmüş olsa gerek.) [ Çevirmenin notu.]

l Sindarin dilinde alph bir adet kuğuyu ifade ederken, eilph bunun çoğulu

olan “kuğular” anlamına gelmektedir; aynı ismin Quenya dilindeki karşılığı ise, Alqualonde örneğinde görüldüğü üzere, alqua sözcüğüdür. Eldar toplumunun Telerin boyuna mensup olanlar, kelimenin ilk halinde bulunan kw sesinin yerine p harfini getirmiş, ilk versiyonda önceden var olan p harfine ise dokunmamıştır. Orta-Dünya’da yazılıp konuşulan Sindarin dili, zaman içinde büyük ölçüde değiştirilerek aslından çok farklı bir şekle büründürülmüş olduğu için, l ve r harflerinden sonra gelen duraksamaları nefes sürtünmesi sırasında duyulana benzer bir sessiz harfle geçiştirmektedir. Buradan hareketle; gerçeğinde alkwa olan bir ismin Telerin lehçesinde alpa, Sindarin lehçesinde ise aif (veya bunun bir uyarlaması olan alph) şeklinde telaffuz edildiğini söyleyebiliriz.

ÜÇÜNCÜ ÇAĞ

I

FERAH ÇAYIRLAR FELAKET!

Sauron’un yenilmesinin ardından, Isildur, Elendil’in oglu ve varisi, Gondor’a döndü. Sınırsız bir gurura ve doymak bilmez bir ihtişam tutkusuna sahip olan Isildur, Amor Kralı olmasının kendisine tanıdığı hak ve yetkiyle Elendilmir’i^1 taşıma sorumluluğunu üzerine aldı ve Dünedain’in kuzeydeki ve güneydeki tüm toprakları üzerinde hükümranlığını ilan etti. Kendisi bir yıl süreyle Gondor’da kalıp ülkenin düzenini yeniden kurmak ve ittifaklarını pekiştirmekle meşgul olurken,^2 Amor ordusunun büyük kısmını geçmişte Nümenorlularca inşa edilmiş olan ve Isen Sığlıkları’ndan Fomost’a dek uzanan yol üzerinden Eriador'a geri gönderdi.

işlerini halledip de kendi ülkesine dönmek için hazır olduğuna kanaat getirince, aceleyle yolculuk hazırlıklarına başladı; ilkin Imladris’e gitmekti niyeti, çünkü savaştan önce eşini ve en küçük oglunu orada bırakmıştı,^3 ayrıca Elrond’un tavsiyelerini dinlemeye her zamankinden çok ihtiyacı vardı. Bu düşünceden hareketle, kestirme bir yol seçti ve Osgiliath’ın kuzeyine yönelip Anduin Vadisi boyunca ilerleyerek, kuzey topraklarının en yüksek dağ geçidi olan Cirith Fom en Andrath'ı aşıp dosdoğru Imladris'e inmeye^4 karar verdi. Son İttifak Savaşı’ndan önceki dönemlerde aynı güzergahı sık sık kullandıgından, bölgeyi gayet iyi tanıyordu; üstelik, söz konusu savaşa katılmak üzere Elrond ile beraber Dogu Amor ordusunun başında seyahat ederken yine bu yolu izlemişlerdi.5

Seçtiği güzergah pek kısa sayılmazdı; fakat bunun dışındaki tek alternatif, önce batıya, sonra da Amor yol ayrımının bulun-dugu noktaya kadar kuzeye gitmeyi, oradan sonra ise Imladris'e dogru yeniden doguya dönmeyi gerektiriyordu ki, izlemeye karar verdiği yoldan çok daha uzundu.^6 At üstünde yapılacak yolculuklar için, nispeten düz bir araziden geçen bu seçenek daha idealdi, ancak o an için Isildur’un elinde uzun yola dayanabilecek durumda at yoktu;^7 ayrıca her ne kadar Anduin topraklan önceleri Amor yoluna oranla daha tehlikeli sayılsa da, vadi halkı Sauron’a karşı verilen ve zaferle son bulan son büyük savaşta onun safında yer aldığından, artık buralardan güvenle geçebileceğini düşünüyordu. Hava şartlan ve yorgunluk dışında onu korkutan bir unsur yoktu; ne de olsa adamlan ve kendisi, Orta-Dünya’nın herhangi bir bölgesinde dogabilecek ihtiyaçlara yardım eli uzatmak üzere en zor şartlarda seyahat etmeye her daim hazır olmalıydı.8

Böylece, izleyen çağlarda da yazılıp anlatılacağı gibi, Isildur, Üçüncü Çağ’ın ikinci yılının sonlarına doğru, kış mevsimi kuzey topraklannın üzerine yavaş yavaş çökerken, kırk gün sürmesi beklenen bir yolculuğun ardından bir sonraki ay olan Narbeleth’in ortalarında Imladris’e varmak ümidiyle, Ivanneth ayı başlarında9 Osgiliath’tan yola çıktı. Kafile, sabah güneşi altında Köprünün Doğu Kapısı’ndan geçip kentin dışına çıkmak üzereyken Menel-dil^10 onu şu sözlerle uğurladı: “Yolunuz açık olsun ve sizin elinizle doğan güneş yolunuzun kararmasına asla izin vermesin!”

Bu yolculukta Isildur’a oğulları Elendur, Aratan ve Ciryon’unu yanı sıra Amor’un sayısız savaşlarda yoğrulmuş en çetin şövalyeleri ile askerlerinden oluşan ve sayısı toplamda iki yüzü bulan Muhafız Alayı eşlik ediyordu. Yolculuklarının gerek Dagorlad’a kadarki gerekse sonrasında Koca Yeşilorman’ın güneyindeki düz ve geniş alanlarda geçen kısımları hakkında hiçbir şey bilinmemektedir. Yola çıkışlarının yirminci gününde, Ivanneth ayının o kızıl güneşi önlerinde yükselmekte olan tepelerdeki ağaçları altınımsı bir renge boyarken, gökyüzü birden karardı ve Rhün Denizi’nden esen uğursuz bir rüzgar yağmur yüklü bulutları da beraberinde getirerek tüm araziyi kapladı. Dört gün boyunca aralıksız yağan yağmur çevredeki tüm akarsuları taşırdığından, kafile tam Lörien ile Amon Lanc^12 arasına, Anduin Vadisi’nin başladığı noktaya geldiğinde, isildur güzargah değiştirme kararı aldı ve vadinin doğusundaki dik yamaçları tırmanıp geçmişte Silvan Elfleri tarafından sıklıkla kullanılan ve Koca Yeşilorman’ın eteklerine yakın bir seyir izleyen yola çıktı.

Yolculuklarının otuzuncu gününün akşamüstü saatlerinde, o zamanlar Thranduil’in krallığı sınırlan içinde kabul edilen topraklara çıkan bir yol üzerinde ilerleyerek, Ferah Çayırlar^13 adı verilen bölgenin kuzey sınırlarına vardılar. Hava kararıp da batan güneşin boğuk ışınlarının kızılımsı bir renk verdiği bulutlar uzaktaki dağların doruklarına kümelenirken, vadinin dip noktalan çoktan gri bir gölgeye bulanmıştı. Fakat tüm bunlar, Dünedain askerlerinin coşkuyla şarkı söylemesine engel değildi; çünkü o günkü yürüyüşleri son bulmak üzereydi ve Imladris’e yaptıklar yolculuğun dörtte üçü artık geride kalmıştı. Yürüyüş kolunun sağında, tepesinde Koca Yeşilorman’ın ağaçlarının yükseldiği yamaç, dik bir açı çizerek ilerledikleri yola doğru iniyor, yamacın eteklerinde ise eğim azalıp toprak yumuşuyordu.

Sonra birden, güneş bulutların ardında gözden kaybolduğunda, korkunç çığlıklar ortalığı inletti ve ağaçların arasından fırlayan Orklar savaş naralar eşliğinde isildur ve beraberindeki kafilenin üzerine çullanmak üzere yokuş aşağı koşmaya başladı. n Hava kararmaya yüz tuttuğundan saldırganların sayısını anlamak zordu ama kaba bir tahminle, Dünedain kuvvetlerinden belki on kat kalabalık oldukları söylenebilirdi. isildur askerlerine bir thangail^16 oluşturmaları emrini verdi; arada boşluk bırakmayacak şekilde dip dibe tutulan iki sıra kalkandan oluşan ve kanatların düşman tarafından sarılmasını önlemek amacıyla iki yana bükü-lebilen, yeri geldi mi de iki ucun birleşmesi sonucu daire şekli alabilen bir savunma düzeniydi bu. Zemin düz olsa ve kendileri de yokuşun dibine değil de yukarıya konuşlanmış olsaydı, birliklerine dimaith^16 saldırı düzeni almalarını ve Orkların üstüne yürümelerini emrederdi ve işte o zaman Dünedain askerlerinin gücü ve silahlarının üstünlüğü sayesinde düşman hattını yarıp onların cesaretini kırarak dehşet içinde dört bir yana kaçışmalarını sağlayabilirdi. .. Fakat şu anki şartlar böyle yapmak için uygun değildi. Bu yüzden olsa gerek, kötü bir önsezi içini kemirmeye başlamıştı bile.

“Kendisi ölmüş olsa da, Sauron'un ruhu intikam almak üzere fırsat kolluyor,” dedi yanı başından bir adım ayrılmayan Elendur’a. “Önceden tasarlanmış kurnazca bir tuzaga düşürüldük! Kurtulma şansımız yok: Moria ve Lörien çok gerimizde kaldı, Thranduil’e de henüz dört günlük yolumuz var.” Bu sözlere “Ama biz paha biçilemez değerde bir yük taşıyoruz ve onun yardımıyla bu zorluğun üstesinden geleceğiz,” diye karşılık verdi oğlu Elendur; konuşmasındaki kendinden emin havadan, babasına ve onun taşıdığı şeye ne denli güvendiği belliydi.

Orklar giderek yaklaşıyordu. Isildur ikinci kumandanına seslendi: “Ohtar,^17 bunu sana emanet ediyorum.” Böyle söylerken bir yandan da ona Elendil’in kılıcı Narsil’in kırık parçalarının sarmalanmış olduğu kumaşı uzattı. “Her ne pahasına olursa olsun, bunun onların eline geçmesine izin verme; varsın ileride seni savaş anında beni terk edip kaçan bir korkak olmakla suçlasınlar. Yanına güvendiğin bir adam al ve buradan son hızla uzaklaş! Haydi, git artık! Sana emrediyorum!” Diz çöküp kralının elini öpen Ohtar, yanına kendisi gibi genç bir adam alarak vadinin karanlığı içinde bir çırpıda gözden kayboldu. ^

Orklar içinde keskin gözlü ve dikkatli olanlar bu ikilinin ana gruptan kopup uzaklaşışını gördüyse bile, buna aldırmadılar. Onun yerine, yokuşun dibine yaklaştıklarında bir an duraklayrp esas saldırılarına hazırlandılar. Önce bütün okçuları yaylarını aynı anda gerip bırakarak muazzam bir salvo gönderdi insanların üzerine; ardından, Isildur’un da aynı durumda yapacağı şeyi yaptılar ve en seçkin savaşçılarını yamacın son metrelerinden aşağı saldılar. Onların şiddetle çarpması sonucu kalkan duvarını ya-rabileceklerini umuyorlardı. Ama duvar dayandı. Keza okları da Nümenor zırhları karşısında tesirsiz kalmıştı. Dahası, insanlar en uzun boylu Orklardan bile en az bir baş yüksekti ve kılıçları ile mızraklarının cinsi düşmanınkilerden çok üstündü. Bu sebeplerden dolayı, saldın kısa süre içinde ivme kaybetti ve azmi kınlan Orklar, arkalarında yoldaşlarının cesetlerinden oluşan koca bir yığın bırakarak geri çekildi; İnsanlar ise pek sarsılmamış ve saldırıyı önemli bir zayiat vermeden savuşturmuş görünüyordu.

Düşmanın ormanın içlerine çekildiği fikrine kapılan Isildur, dönüp arkasına baktığında, etrafına kızıl bir ışık saçan güneşin kendisini çevrelemiş olan bulutlarla beraber dağların ardında batmakta olduğunu gördü; gece çökmek üzereydi. Bunun üzerine, adamlarına bir an önce yürüyüşe devam etmeleri emrini verdi, fakat bu defa, bir sonraki muhtemel saldın sırasında Orkların avantajını kırmak için, yolun biraz daha aşağısındaki düzlük zemin üzerinde ilerleyeceklerdi.^19Kendilerine bu denli pahalıya patlayan bozgun sonrası Orkların yeniden saldırmayı göze alamayacağına ve peşleri sıra birkaç gözcü gönderip kamplarını gece boyunca göz hapsinde tutmakla yetineceklerine inanıyordu. Orkların huyuydu bu; avları dönüp de onlara diş attı mı, cesaretleri kırılıverirdi.

Oysa Isildur yanılıyordu. Uğradıklar saldırının ardında kurnazlıktan öte şeyler saklıydı; derin bir kin ve amansız bir vahşet işlemişti Orkların ruhuna. Bu dağlarda yaşayan Orklar diğerleri gibi çapulcu karakterli değildi, dağ geçitlerini gözetim altında tutmak^20 üzere çok önceleri Barad-dür’dan gönderilmiş olan reislerce yönetiliyorlardı; her ne kadar onlar bunun bilincinde olmasa da, Isildur’un iki yıl önce onun elini keserek ele geçirdiği yüzük halen Sauron’un kötülük saçan iradesiyle yüklüydü ve tüm hizmetkarlarını yardıma çağırıyordu. ilk çatışma sonrası Dünedain henüz iki kilometre yol gitmemişti ki, Orklar tekrar harekete geçti. Bu kez göğüs göğüse çarpışmaya girmemişlerdi gerçi, ama sadece seçkin askerlerini değil, ellerindeki gücün tümünü seferber etmişlerdi. Başlangıçta geniş aralıklarla yan yana dizilip düz bir hat halinde ilerlediler ve sonradan hattın iki yanını hilal şekli alacak biçimde büktüler ve nihayet Dünedain’i çember içine aldılar. Bu defa bağırmıyorlar, tam bir sessizlik içinde hareket ediyorlardı. O çok çekindikleri Nümenor işi çelik yayları^^1 menzili dışında kalmaya özen gösteriyorlar, havanın giderek kararıyor oluşuna ve isildur’un birliği içinde çok az sayıda okçu bulunuşuna^22 aldanmıyorlardı. Çok geçmeden Isildur adamlarına dur emri vermek zorunluluğu duydu.

Arazide her şey donup kalmıştı sanki; ama Dünedain içinde gözü keskin olanlar Orkların istemli bir şekilde çemberi daralttığını, adım adım kendilerine dogru ilerlediğini seçebiliyordu. Elendur askerlerinin ortasında yalnız başına ve karamsar düşüncelere dalmış bir halde dikilmekte olan babasının yanına gitti. “Atarinya,” diye girdi söze, “Bu sefil yaratıklan dize getirip senin kornutlanna uymalarını sağlayacak olan şu dillere destan güce ne oldu? Yüzük bir işe yaramıyor rnuyrnuş yani?”

“Ne yazık ki öyle, senya. Onu kullanamam. Ona dokunma cüretini göstermem halinde çekeceğim acıdan korkuyorum.2^3 Hem yüzügü kendime itaat ettirecek kudreti de henüz içimde hissetmiyorum. Bunu yapabilmem için benliğimin şu an olduğundan çok daha güçlü olması gerekir. Nefsim kınldı artık. Bence yüzük, Üç Yüzüğün Koruyucuları’na emanet edilmeli.”

Tam o sırada çok sayıda borunun aynı anda çalındığı duyuldu; hücum işaretini alan Orklar her yandan saldırmaya ve çemberin ortasına konuşlanmış Dünedain’in üzerine kendilerini pervasız bir vahşetle savurmaya başladılar. Bu sırada gece çökmüş, Isildur ve adamlarının kurtulma ümitleri de silinip gitmişti. Çarpışma devam ettikçe, ayaktaki insan sayısı giderek azalıyordu, çünkü Orkların daha iri yapılı olanları gözlerine kestirdikleri bir askerin üzerine iki kişi aynı anda atlıyor ve sırf gövdelerinin agırlıgıyla dahi üzerine çullandıkları Dünedan’ı ölü veya diri yere deviriyorlardı; bu sayede, arkada hazır bekleyen Orklar yere yıkılan adamı yaka paça sürükleyip açıga çekerek kılıçtan geçirebiliyordu. Bu yolla Orklar bir ava karşılık beş kayıp verse de, bu onlar için agır bir bedel sayılmazdı. Bu yöntemle öldürülenler arasında Ciryon da vardı; Aratan ise onu kurtarmak isterken ölümcül şekilde ya-ralanrnıştı.

Henüz yara almamış olan Elendur, o kargaşanın içinde Isildur’a ulaşmayı başardı. Saldırının en şiddetli oldugu dogu tarafındaki savunmayı örgütlemekle ve adamları cesaretlendirrnek-le meşguldü babası; görünen o ki, Orklar onun alnında taşıdığı Elendilmir’den hâlâ korkuyorlar ve yanına yaklaşmaya çekiniyorlardı. Elendur babasının omzuna dokununca Orklardan birinin kendisine arkadan saldırmakta olduğu hissine kapılan Isildur ani bir hareketle ondan yana döndü.

“Kralım,” dedi Elendur, “Ciryon öldü, Aratan da can vermek üzere. Sakın sizin Ohtar’a emrettiğiniz gibi benim de size emir vermeye kalktığımı zannetmeyin; öyle bir şey ne haddime! Ama hayatta kalanlar içinde size öğütte bulunabilecek son kişi ben olduğuma göre, sizden burayı bir an önce terk etmenizi rica ediyorum. Gidin buradan! Taşıdığınız yükü de beraberinizde götürün ve onu ne pahasına olursa olsun Koruyucular’a teslim etmenin yolunu bulun... Bu uğurda askerlerinizi ve beni savaşın orta yerinde terk etmiş olacağınız gibi bir yanılgıya kapılmayın sakın!”

“Kralın oğlu,” dedi Isildur, “yapmam gerekenin bu olduğunu başından beri biliyorum; ama bunun bana getireceği ızdıraptan korkuyordum. Hem senin rızan olmadan buradan ayrılmaya gönlüm razı olmazdı. Bağışla beni, sizi bu duruma düşüren kibrinden dolayı babanı affet.”^24 Onun ellerine sarılıp öptü Elendur. “Gidin! Gidin artık buradan!”

Isildur batıya doğru döndü ve boynuna asılı bir kesede taşımakta olduğu yüzüğü çıkarıp acı dolu bir çığlık eşliğinde parmağına taktı; o andan sonra onu Orta-Dünya’da hiçbir canlının gözleri göremeyecekti. Ancak Batının Elendilmir’i hiçbir şekilde zapt edilemiyordu ve birdenbire, alev almış bir yıldız gibi kıpkızıl bir renge büründü. Bu görüntü karşısında insanlar ve Orklar dehşete kapılıp onun önünden kaçıştılar ve Isildur pelerininin kapüşonunu başına geçirip karanlığın içinde gözden kaybolduk

Son yolculuğunda Isildur’a eşlik etmiş olan Dünedain birliğinin akıbeti hakkında yalnızca şunlar biliniyor: Çok geçmeden hepsi yere indirilmiş, ceset yığınlarının altında kalıp afallayan genç bir yaver dışında sağ kalan olmamıştı. Çatışmadan sağ çıkabilse, kayıp babasının yerine tahta geçecek olan ve onu tanıyanların ağız birliği yapmışçasına öngördüğü üzere gücü, bilgeliği ve içinde kibir barındırmayan o haşmetiyle, Elendil’in soyundan gelenler içinde dedesine en çok benzeyeni ve dolayısıyla en güzeli Elendur’un sonu da böyle olmuştu.^26

Isildur ise, yüzünde acılı ve keder dolu bir ifade ile kalabalığın arasından sıyrılıp çıkmış ve av köpeklerinden kaçan erkek bir geyik gibi hızla koşarak arayı açıp kısa süre içinde vadinin dibine ulaşmıştı. Oraya gelince durup biraz soluklandı ve takip edilip edilmediğini anlamak için geriye dönüp baktı; Orkların bir kaçağı zifiri karanlıkta bile sırf kokusundan takip edebileceğini, iz sürmek için görmeye ihtiyaç duymadıklarını gayet iyi biliyordu. Sonra, öncekinden daha temkinli bir şekilde yeniden yola koyuldu; karanlık yavaş yavaş çökerken, üzerinde patika dahi bulunmayan ve dikkatsizce ilerleyen her yaya için sayısız tuzak barındıran dümdüz ve kıraç arazi, göz alabildiğine uzanıyordu önünde.

Böylece yol alarak nihayet gece yarısı Anduin Nehri’nin kıyısına ulaştığında gücü tükenmek üzereydi; çünkü bir Dünedain’in böylesine zorlu bir arazide, üstelik mola da^ vermeden gündüz gözüyle yapabileceği en yüksek hızı sergileyerek ilerlemişti. 27 Önünde uzanan görkemli nehir, karanlığın içinde girdaplar çizerek hızla akıyordu. Issız arazinin ortasında ne yapacağını bilmez ve ümitsiz bir şekilde bir süre kalakaldı. Ardından, ani bir kararla tüm silahlarını bir kenara bırakıp zırhını çıkarmaya koyuldu ve üzerinde kemerine bağlı kısa bir kılıç28 haricinde hiçbir şey bırakmayıp, nehrin sularına daldı. Dünedain içinde pek az yaşıtının boy ölçüşebileceği kadar sağlam yapılı ve dayanıklı biriydi gerçi, ama nehrin karşı kıyısına ulaşma ümidi zayıftı. Henüz çok bir mesafe katedememişken karşı yakaya varmak için neredeyse kuzeye, yani akıntının tersine doğru yüzmeye zorlandığının farkına vardı. Kendisi kulaç atmaya ne kadar çabalarsa çabalasın, akıntı onu ırmağın Ferah Çayırlar hizasındaki girdaplarla dolu kısmına doğru sürüklüyordu. Tehlikeli bölge sandığından daha yakındı^9 tam akıntının durolmaya başladığı ve karşı kıyıya ulaşmasının an meselesi olduğu izlenimine kapılmışken kendisini her yerine yapışan yosunların ve sazların arasında bulunca, bunun bilincine daha iyi vardı. Ve işte o anda, Yüzük'ün parmağında olmadığını fark etti. Belki tesadüf eseri, belki de tesadüfü kendisi yaratarak, parmağından sıyrılıp onu bir daha asla bulamayacağı bir yere gitmişti Yüzük. Bu kayıp Isildur'u öyle derinden sarsmıştı ki, bir an yosunların içinde çırpınmayı bırakıp kendini salarak batıp boğulmayı bile düşündü. Ama bu fikir geldiği gibi hızla çıktı aklından. Acısı hafiflemişti birden. Üzerinden büyük bir yük kalkmıştı sanki. Ayaklarının altında nehir yatağını hissetmesiyle beraber, vücudunu olabildiğince öne doğru iterek, saplandığı yosunlu çamurluğun kıskacından adım adım kurtuldu ve çok geçmeden ırmağın batı yakasındaki, sazlarla kaplı bir adacığa çıkmayı başardı. Paçasını sudan tamamen kurtarıp şöyle bir etrafına bakınca, Orta-Dünya'nın göbeğinde, hiçliğin bağrında kaybolmuş ve yakınlarından ayrı düşmüş sefil bir yaratık gibi hissetti kendini. Diğer yandan, Isildur'un alnında kıvılcımlar saçarak yıldız misali parlayan o mücevherle karanlığın içinde aniden beliren silueti, yakınlarda pusuya yatmış etrafı gözlemekte olan bir Ork devriye-sinin gecenin karanlığı içinde bile hareket eden her şeyi seçebilen keskin gözlerine, tek gözlü ve dehşetengiz bir canavar gibi görünmüştü. Bunun üzerine, bu iblisin üzerine oklarını savurup arkalarına bakmadan kaçtılar. Kaçmaları boşunaydı aslında, çünkü nehre girmeden önce üzerindeki tüm zırhları çıkarmış olan Isildur boynuna ve de kalbinin tam ortasına birer ok yemiş ve çığlık bile atamadan gerisingeri devrilip nehrin sularına gömülmüştü. Onun cansız bedenini ne Elfler bulabilecekti ne de İnsanlar. Efendisiz kalan ve çevresine kötülük yayan Yüzük ilk kurbanını almış oluyordu böylece: Isildur, tüm Dünedain halkının ikinci kralı, Arnor ve Gondor ülkelerinin o çağdaki son kralı.

Isildur’un Ölümü Hakkındaki Efsanenin Kaynaklan

Bu olayın görgü tanıkları vardır. Bunların başında, çatışmadan hemen önce Isildur'un talimatıyla kaçmayı başaran ve Narsil'in kırık parçalarım emin ellere ulaştıran Ohtar ve beraberindeki asker gelir. Hikâye, katliamdan sağ çıkmayı başaran genç bir askerden daha söz eder: Çatışmada en son düşenlerden biri olan, Elendur’un yaveri Estelmo’dur bu; başına aldığı bir tokmak darbesi sonucu kendinden geçmiş ve bu sayede öldürülmekten kurtularak çatışmadan sonra Elendur’un cansız bedeninin altında bulunmuştur. Ayrılmaları sırasında Isildur ile Elendur arasında geçen konuşmaya kulak misafiri olup sonradan başkalarına birebir aktaran da odur. Saldırıya uğrayan İnsanların imdadına yetişmek üzere çatışma alanına geç de olsa ulaşan ve Orkların İnsan cesetlerini parçalamasına engel olan bir unsura da değinmeden geçmeyelim: Ormamn o kesiminde yaşayan bazı İnsan toplulukları yaşanacakları önceden sezip içlerinden en hızlı koşanları muhtemel katliamı haber vermek üzere Thranduil’e göndermişler, bir yandan da Orkları gafil avlamak üzere kendi aralarında kuvvet toplamışlardı. Orman adamlarının yapacağı baskının kokusunu alan Orklar vakit kaybetmeden dört bir yana dağılıp olay yerinden uzaklaşmıştı; çünkü, her ne kadar zafere ulaştılarsa da, hemen akabinde bir çatışmaya daha girecek durumda değillerdi: Ağır kayıplar vermişlerdi ve iri kıyım Orkların hemen hepsi çatışmada telef olmuştu. Nitekim daha uzun yıllar o civarda bu denli büyük bir saldırıda bulunmaya yeltenemeyeceklerdi.

Isildur’un son saatlerini nasıl geçirdiği ve nasıl öldüğüne dair bazı kuşkular bulunuyor; ama bunlar sağlam temellere dayanan kuşkulardır. Kral Elessar’ın Dördüncü Çağ’daki hükümranlığı sırasında başka bulgular da elde edilinceye kadar, efsane son şeklini almamıştı. O zamana dek bilinen, özetle; ilk olarak, Isildur’un Yüzük’ü kendi üzerinde taşıdığı ve çatışma esnasında ana gruptan koparak Anduin Nehri’ne doğru kaçtığı; ikinci olarak, zırhı, miğferi, kalkanı ve büyük kılıcının (yanlarında başka hiçbir şey olmaksızın) nehrin Ferah Çayırlar’a yakın olan kısmında, kıyıda terk edilmiş vaziyette bulunduğu; üçüncüsü, İnsanlardan bir kısmının savaştan sağ çıkmayı başarıp nehre doğru kaçma ihtimaline karşı Orkların nehrin batı yakasına gözcüler konuşlandırdığı (çünkü içlerinden biri Ferah Çayırlar’ın sınırı denebilecek bir noktada olmak üzere, bu devriyelerin kamp yaptığı yerlerin izine rastlanmıştır); dördüncü ve son olarak da, Isildur ve Yüzük’ün, birlikte mi ayrı ayrı mı kestirilememekle beraber, nehrin sularında kaybolduğudur; çünkü Isildur parmağında Yüzük olduğu halde nehrin batı kıyısına ulaşmayı başarsaydı, Yüzük’ün gücü sayesinde gözcülere görünmeden geçebilirdi ve sonrasında, onun gibi dayanıklı ve gözüpek birinin kimseye yakalanmadan Lörien’e veya Moria’ya ulaşması işten değildi. Bu yolculuğun kısa sürmesi ve kolay geçmesi beklenemezdi tabii, ama Dünedain’den olan herkes, içen kişiyi günlerce hayatta tutmaya yetecek güçte bir peksi-rnet özütü içeren ufak bir şişeyi, ağzı sımsıkı kapalı bir kesenin içinde, kemerinde asılı tutardı. Miruvor^30 veya Eldar arasında yaygın olarak kullanılan lembas ile aynı olmamakla birlikte, onlarla benzerlik gösteren bir besindi bu; ne de olsa, Nümenor medeniyetinin ilaçlar ve diğer sağlık bilimleri üzerine bilgi birikimi çok genişti ve de halen unutulmamıştı. Kaldı ki Isildur tarafından kıyıda bırakılmış olan zırh ve silahların arasında hiçbir kemere veya keseciğe rastlanmamıştı.

Çok sonraları, Elf Dünyasının Üçüncü Çağı bitmeye yüz tutup da Yüzük Savaşı yaklaştığında, kaybolan Yüzük’ün Ferah Çayırlar’ın sınırına yakın bir noktada, nehrin batı yakasının hemen açığında, dibe gömülü halde bulunduğu bilgisi Elrond’un Divam’nda ortaya konacak, fakat Isildur’un bedeninden artakalanlara asla rastlanmayacaktı. O sıralar Saruman’ın da aynı bölgede gizlice aramalar yaptırmış olduğunu öğrenmişler ve onun Yüzük’ü bulamadığına emin olsalar da (çünkü Yüzük’ün çok daha önceleri bulunup başka yere taşındığını artık biliyorlardı) , başka ne gibi bulgular elde ettiği konusunda bir fikre varamamışlardı.

Kral Elessar Gondor’da taç giyip krallığını yeniden hale yola koymaya giriştiğinde, yaptığı ilk işlerden biri, Saruman’ın elinden kurtarılan tılsımlı palantir küresini yeniden oraya yerleştirmek üzere Orthanc Kulesi’ni onarımdan geçirtmek olmuştu. Bu sayede, kulenin tüm sırlarını derinlemesine inceleme imkânı bulunmuş; aralarında Kral Theoden’in Saruman’ın büyüsünün tesiriyle halden düştüğü dönemde Solucandil tarafından gizlice Edoras’tan çalınan mücevherler ile Eorl’dan kalma aile yadigarlarının ve çok geniş bir coğrafyaya yayılan çeşitli gömü alanlarından ve mezarlardan çıkarılıp bir araya toplanmış çok daha eski ve güzel emanetler ile yapıtların da yer aldığı, birbirinden değerli pek çok nesne keşfedilmişti. Anlaşılan o ki, kendi kendini düşürdüğü aşağılık durum Saruman’ı çevresine korku salan bir ejderhaya değil, küçük bir leş kargasına dönüştürmüştü. Kulede yapılan aramaların son aşamasında, kapalı bir kapının ardında, Cüce Gimli’nin yardımı olmadan Kral Elessar’ın yerini asla keşfe-derneyeceği çelik bir gömme dolap bulunmuştu. Neredeyse bomboş olan bu kabinin Yüzük’ün alıkonması için tasarlanmış olması ihtimali üzerinde durdular. Gerçekten de, kısa bir taramadan sonra, duvardaki yüksekçe bir rafta, narin bir zincire bağlanmış altından yapılma küçük bir kutu buldular; üzerine hiçbir işaret veya yazı işlenmemiş olan bu kutunun içi boştu ve bir zamanlar Isildur’un boynunda taşıdığı Yüzük’ün burada saklandığına şüphe yoktu. Kutunun yanı başında, sonsuza dek kaybolduğu inancıyla uzun süredir ardından matem tutulan, paha biçilemez bir hazine duruyordu: Mithril^31 madeninden yapılma bir şeridin üzerine tutturulmuş, beyaz bir yıldız şeklindeki bu nadide Elf kristali, Silmarien’den Elendil’e miras kalan ve onun tarafından Kuzey Krallığı’nın sadakatinin simgesi^32 olarak kabul edilip teslim alınan asıl Elendirmir’in ta kendisiydi. Isildur’un orijinal Elendilmir ile beraber bir daha geri gelmemek üzere Anduin’in karanlık sularına gömülüp kaybolmasından sonra, oğlu Valandir için Imladris’te Elf ustalarınca dökülen ve geçen zaman zarfında Arnor tahtına çıkan tam otuz dokuz kral ve vekilharç tarafından takılıp nihayet bunların sonuncusu Hessar’ın alnındaki yerini alan ikinci Hendilmir, ustalıkla imal edilmiş olmasına ve benzersiz bir güzellik taşımasına karşın, ilkinin itibarına, asaletine ve gücüne sahip değildi.

Onu bulunduğu yerden derin bir huşu içinde alan Elessar, Gondor ile birleşmiş Arnor Krallığı’nın tahtına oturmak üzere yeniden kuzeye gittiğinde, Arwen onu eşinin alnına yerleştirdi ve gerçek Elendilmir’in azameti, görenleri hayrete düşürdü. Ama onu bir daha tehlikeye atmak istemeyen Elessar, Kuzey Krallığı’nda düzenlenen önemli günler haricinde bu mücevheri hiç takmadı. Kralın gündelik giysisinin bir parçası olarak, onun yerine, kendisine Valinor’dan yadigar kalmış olan ikinci Elendilmir’i takıyordu. “Bunun da benim gözümde ayrı bir saygınlığı var,” demişti bir keresinde, “ona değer biçmem mümkün değil; benden önce tam kırk hükümdar başında taşıdı onu. ”^33

Orthanc kulesindeki gizli bölmede bulunan değerli yadigarın gizemi üzerine kafa yoran İnsanlar, dehşete düşmekten kendilerini alamadılar. Çünkü onlara kalırsa, kulede karşılarına çıkan diğer tüm değerli eşyalar gibi hiç kuşkusuz Elendilmir de, tesadüfen bulunup oraya getirilmiş olamazdı. Her şeyden önce, Isildur ölüp de nehrin sularına battığında onu üzerinde taşıyor olmasa, Elendilmir’in bulunmasına imkân yoktu. Şu da var ki, Isildur’un cesedi derinlerdeki güçlü bir akıntıya kapılmış olsa, hiç kuşkusuz mücevher de onunla beraber çok uzaklara sürüklenirdi. Buradan, Isildur’un ölürken nehrin derin bir kesimine değil, omuz boyunu geçmeyen sığ sulara düştüğü sonucu çıkıyor; öyleyse neden, aradan koca bir çağ geçtiği halde onun kemiklerinin izine halen rastlanmamıştı? Yoksa Saruman onları bulmuş ve sırf hakaret olsun diye fırınlarının birinde yakıp kül mü etmişti? Eğer işin aslı buysa, Samman’ın hareketi gerçekten çok utanç vericiydi; ama işlediği hepsi birbirinden beter sayısız suça bakılırsa onun bu tavrına şaşmamak gerek.

NOTLAR

1. Elendilmir, Yüzılkîerin Efendisi Ek A (I, iii)’de yer alan bir dipnotta çıkar karşımıza: Amor krallarının taç takmadığı, onun yerine, “Elendilmir, yani ‘Elendil’in Yıldızı’ adı verilen, gümüş bir kayışa tutturulmuş yıldız şeklindeki tek bir beyaz taşı hükümranlık sembolü olarak alınla-rında taşıdıkları” yazılıdır burada. Yine aynı notta, kitabın metni içinde Elendil’in Yıldızı tabirinin geçtiği başka bölümlere de atıflar yapılmaktadır. Aslına bakılacak olursa, aynı ismi taşıyan bir değil, iki mücevher mevcuttur; bakınız: Sayfa 457.

2.    Çoktandır kaybolmuş olan eski tarihçelerden hareketle, Eorl'un Yemini’ne ve Gondor ile Rohirrim arasındaki ittifak anlaşmasının yapılmasına giden süreç, “Cirion ve Eorl’un Öyküsü"nde izah edilmektedir. [Yazarın notu.] - Bakınız: Sayfa 504.

3.    Isildur’un en küçük oğlu Valandil, Arnor’un üçüncü kralı olacaktır: Silmarillion'da Güç Yüzükleri Hakkında adlı kısma bakınız; sayfa 579. Yüzüklerin Efendisi Ek A (I, ii)’de Valandil’in Imladris’te doğduğundan söz edilir.

4.    Bu geçidin sadece bu öyküde Elf dilindeki bir isimle anıldığı görülür. Çok sonraları, Ayrıkvadi’de, Cüce Gloin buradan Yüksek Geçit adıyla bahsedecektir: “Beorningler olmasaydı Vadi’den Aynkvadi’ye geçiş çoktan olanaksız hale gelirdi. Onların cesareti sayesinde dağlann tepesindeki Yüksek Geçit ve Anduin Nehri üzerindeki Carrock Sığlıklan güvenli geçiş noktalan olarak kalabilmiştir." (Yüzük Kardeşliği 1111) Thorin Me-şekalkan ve beraberindekilerin yakalanıp esir düştüğü geçit de burasıdır. (Hobbit, Bölüm 4). Andrath da hiç şüphesiz “uzun hayır" anlamına geliyor: Bakınız: Sayfa 424, not 16.

5.    Silmarillion'un Güç Yüzükleri Hakkında adlı bölümünün 602. sayfasından alıntı: “[Isildur] Gondor’dan yola çıkıp vaktiyle Elendil’in geldiği yoldan kuzeye ilerledi."

6.    Bin beş yüz kilometre veya daha fazla [Isildur’un izlemek istediği güzergaha göre] çeken bu yolun genelinde, elle yapılmış düzgün bir etap bulunmuyordu; o günlerde Nılmenorlulardan kalma yegane yollar, Calenardhon’dan geçip Tharbad’ın bulunduğu noktada Gwathlo Nehri'nin kuzeyine yönelen ve en sonunda Fornost’a ulaşmak suretiyle Gondor ile Arnor’u birbirine bağlayan yol ile Gri Limanlar’dan Imladris’e giden Doğu-Batı Yolu’ydu. Bu iki yol, Nılmenorlulann mesafe ölçülerine göre Osgiliath’ın bin dokuz yüz altmış kilometre kadar uzağında, Amon Sul’un (Fırtınabaşı) hemen batısındaki bir noktada [Bree] kesiştikten sonra, Imladris’e varıncaya kadar doğuya doğru beş yüz seksen kilometre daha gidiyor, böylelikle toplamda iki bin beş yüz kırk kilometrelik bir uzunluğa ulaşıyordu. [Yazarın notu.] - Sayfa 467’de bulunan, Nılmenorlulann Mesafe Ölçüleri adlı Ek bölüme bakınız.

7.    Nılmenorlular anavatanlannda at yetiştiriciliği yapar ve atlara büyük saygı gösterirlerdi [Bakınız: “Nılmenor Adası Üzerine Genel Bir Bilgi" sayfa 288]. Ama onları savaşta kullanmazlardı; çünkü giriştikleri tüm savaşlar, haliyle adalarının dışında, denizin ötesindeki topraklardaydı. İri cüsseli ve güçlü kuvvetli olan bu ırkın erkeklerinin savaşa giderken en ağır zırhları giymesi ve başkalannın taşıyamayacağı ağırlıkta silahlar kuşanması da, at sırtında sefere çıkmayı zorlaştırıyordu. Orta-Dünya sahillerinde kurdukları yerleşim yerlerinde de atlar edinen ve onları yetiştiren Nümenorlular, yine de, spor amaçlı veya zevk için yapılan gezintiler haricinde ata binmeye gerek görmezdi. Savaş sırasında atlar sadece hafif silahlarla donanmış okçular tarafından -ki bunlar genellikle Nümenor dışındaki uluslardan seçilirdi- mesaj taşıma amaçlı kullanılırdı. Son İttifak Savaşı’nda bu amaçla kullanılan atların çoğu telef olduğundan, savaş sonrası Osgiliath’ta uzun yola çıkmaya hazır durumda çok az at bulunuyordu. [Yazarın notu.]

8.    Kendilerine hiçbir barınak imkanı sunmayan bir arazide seyahat ettiklerinden, ihtiyaç duyacakları erzağı ve diğer malzemeleri her daim yanlannda bulundurmalan gerekiyordu; çünkü yolculuğun sonlarına doğru, Thranduil’in ülkesine varıncaya dek güzergahlan üzerinde Elf-lere veya İnsanlara ait herhangi bir yerleşim yeriyle karşılaşmayı ummuyorlardı. Yolculuk boyunca her asker, üzerinde iki günlük kumanya (sayfa 456-457’de bahsi geçen “ihtiyaç kesesi"nden ayrı olarak) bulundurmakla yükümlüydü; erzağın kalan kısmı ve diğer malzemeler ise ilkin Yeşilorman’ın güneyinde ve doğusundaki geniş otlaklarda başıboş gezinirken rastlanan ve boyut itibariyle Nümenor’da alışılmış olanlara kıyasla daha küçük kalmakla beraber sağlam yapılan bakımından yük hayvanı olarak kullanılmaya çok müsait olan yabanıl atlarca taşınıyordu. Uzun zaman önce ehlileştirilmiş bir at cinsiydi bu; ama çok ağır yükleri (yürüme hızında) rahatlıkla taşısalar da, hiç kimsenin üzerlerine binmesine izin vermezlerdi. Kaldı ki bu koşum atlarından Isildur’un elinde topu topu on tane vardı. [Yazarın notu.]

9.    Bir zamanlar Nümenor’da geçerli olan ve Shire’da halen kullanımda bulunan takvimle de benzeşen “Kraliyet Takvimi" uyarınca, kafilenin yola çıkış tarihi Yavannie ayının 5. günüdür. Bu durumda Yavannie (Jvanneth), Shire takviminde Halimath, bizdeyse Eylül ayına; heyetin İmladris’e varış tarihi olarak tasarlanan Narbeleth ise bizdeki Ekim ayına denk gelmektedir. Her şeyin yolunda gittiği farz edilirse yolculuk için biçilen kırk günlük süre (Narbeleth ayının on beşine kadar), yeterli görünüyordu. Çizilen rotaya göre, yolculuk normal şartlarda en az bin beş yüz kırk kilometre çekiyordu; ama çağdaşlarına oranla çok uzun boylu ve dayanıklı olan Dünedain askerleri, tam donanımlı yol aldıklarında bile günde kırk kilometrelik bir mesafeyi yayan olarak “rahatlıkla" aşabilirdi: Günlük katettikleri mesafeyi sekiz eşit parçaya ayırıp her beş kilometrede bir kısa molalar ve günde bir kez, o da öğle vakti olmak üzere, bir saatlik uzun bir mola vermeleri (ldr veya Sindarin dilindeki söylenişiyle daur, aslen duraklama veya mola anlamında kullanılırdı), dirençlerini artıran bir diğer etkendi. Bu da, toplam onbuçuk saat süren günlük “seyir”lerinin sekiz saatini yürüyerek geçirdikleri anlamına geliyordu. Yeterli ve düzenli besin alınması halinde, bu tempo uzun süre korunabilirdi. Acele etmeleri gerektiğinde ise, belli bir süre için olmak kaydıyla, hızlarını günde altmış kilometreye (gerektiği hallerde daha da yükseğe) çıkarabilirlerdi. Felaketin gerçekleştiği tarihte Imladris’in bulunduğu enlemde -ki oraya yaklaşmaktaydılar- açık arazide en az on bir saat gün ışığı görülüyordu; kış ortasında ise bu süre sekiz saate inerdi. Barış zamanlannda kuzey topraklannda Hithui (Htsime, Kasım) başlanndan Ninui (Ntnime, Şubat) sonuna dek uzun yolculuk yapmaktan olabildiğince kaçınılırdı. [Yazarın notu.) - Orta-Dünya'da kullanılan takvimler hakkında detaylı bilgiye Yüzılklerin Efendisi’nin Ekler kısmında ulaşabilirsiniz.

10.    Isildur'un yeğeni Meneldil, Barad-dûr kuşatması sırasında hayatını kaybeden en küçük erkek kardeşi Ananon'un oğluydu. Isildur Meneldil'i Gondor Kralı yapmıştı. Oldukça kibar, bir o kadar da ileri görüşlü biriydi fakat düşüncelerini kolay kolay açığa vurmazdı. Isildur ve oğullarının yola çıkışını içten içe memnuniyetle karşılıyor, kuzeydeki işlerin onları olabildiğince uzun süre meşgul edeceğini umuyordu. [Yazarın notu.) -Elendil'in Varisleri hakkında yazılmış ve hiç yayınlanmamış yıllıklarda Meneldil'in İkinci Çağ'ın 3318. yılında Ananon'un dördüncü çocuğu olarak dünyaya geldiği ve Nümenor topraklan üzerinde doğan son kişi olduğu kaydedilmiştir. Buradaki not, Meneldil’in karakteri üzerine ortaya konmuş tek veridir.

11.    Her üçü de Büyük İttifak Savaşı'nda görev aldığı halde, Sauron’un Gil-galad ve Elendil'den yakayı bir şekilde sıyırıp kaçması ve tümüyle yenilmeden önce hıncını Dünedain halkından çıkarmak için Cirith Düath'dan (sonraki adıyla Cirith Ungol) geçit yolu araması ihtimaline karşı Isildur onları vaktiyle inşa ettirmiş olduğu Minas Ithil kalesine konuşlandırdığından, Aratan ve Ciryon Mordor'un istilasında ve Barad-dûr kuşatmasında hazır bulunamamıştı. Isildur'un en sevdiği oğlu ve de varisi Elendur ise savaş süresince (Orodruin üzerine yapılan son saldırı hariç) babasına eşlik etmişti ve onun tam güvenine sahipti. [Yazarın notu.) - Önceki dipnotta bahsi geçen yıllıklarda Isildur'un en büyük oğlunun İkinci Çağ’ın 3299. yılında Nümenor'da doğduğu yazılıdır (Isildur'un kendisi ise 3209 doğumludur).

12.    “Çıplak Tepe” anlamına gelen Amon Lanc, Yeşilorman'ın güneybatı köşesindeki en yüksek mevki olup, tepesinde hiç ağaç veya yeşillik yetişmediği için bu isimle anılırdı. Sonraki dönemde burası, güçlerini yeniden toparlamaya başlayan Sauron'un yerleşmesiyle beraber Dol Guldur olarak adlandınlmaya başlayacaktı. [Yazarın notu.]

13.    Ferah Çayırlar (Loeg Ningloron). Silvan Elflerinin o topraklara daha yeni yerleştiği eski çağlarda, kuzeyden çıkıp gelen Anduin'in akıntısının en yüksek hızına ulaşıp yüz on kilometrelik uzun bir düşüşe geçtiği kesimin dibinde kaynağını Dumanlı Daglar'dan alan Ferah Nehir'in (Sır Ninglor) sel misali akan sularıyla birleştiği noktadaki çukurluk alanda derin bir göl oluşmuştu. Vadinin doğu yamaçlan daha dik olduğundan, gölün Anduin'in batısında kalan kesimi geri kalanına oranla daha genişti; gölün doğu sınırlan ise, o zamanlar halen sık ağaçlarla kaplı olan Yeşilorman'ın eteklerindeki yükseltilere dek uzanıyor, gölün sazlıklarla kaplı kıyılan Isildur'un son yolculuğunda izlemiş olduğu yolun hemen altındaki, nispeten yumuşak bir yamaçla birleşiyordu. Zaman içinde bu göl, nehrin sayısız adacığın ve üzeri saz ve hasırotu kaplı geniş kumul-lann arasında şuursuzca dolaştığı, özellikle Dumanlı Dağlar'dan gelip tüm bölgeye adını veren ırmağın alçak kesimlerinde görülen san renkli ve adam boyunda zambaklarla bezeli devasa bir bataklık halini almıştı. Fakat bataklık sonradan doğuya kaymış, Ferah Nehir'e yakın olan batı kısmında ise üzeri çimlerle ve küçük çalılarla kaplı, yürüyerek geçilebilecek geniş düzlükler meydana gelmişti. [Yazarın notu.]

14.    Büyük İttifak Savaşı'ndan çok önce, Anduin'in doğusunda yaşayan Silvan Elflerinin kralı Oropher, Sauron'un gücünün yükseldiğine dair söylentilerden rahatsız olarak, halkının nehrin karşısındaki Lörien'de yaşayan ırkdaşlanna nispeten daha yakın olan Amon Lanc civarındaki eski yerleşim bölgesini terk etme kararı almıştı. Bunun üzerine. kuzeye doğru üç ayrı göç gerçekleştirdiler; İkinci Çağ'ın sonuna gelindiğinde Emyn Duir'in batısındaki vadilere yerleşmiş olan Oropher'in sayısı giderek kabaran halkı, Anduin'in eski çağlardan kalma Cüce yolunun (Men-i-Naugrim) hemen kuzeyine denk gelen kıyılanna kadar uzanan geniş bir alana yayılmıştı. Sauron'a karşı kurulan ittifaka o da katıldı, fakat Mordor Kapılan'na yapılan saldırı sırasında öldürüldü. Oğlu Thrandu-il, Isildur'un son seferine çıkmasından önceki sene, Silvan Elflerin’den oluşan ordusunun geri kalanıyla, yurduna döndü.

Emyü Duir (Karanlık Dağlar), Yeşilorman'ın kuzeydoğusunda bulunan ve yamaçlarında yetişen sık köknar ağaçlanndan dolayı bu ismi almış olan bir dizi yüksek tepeyi ifade eder; bu dağların ismi o zamanlar henüz kötüye çıkmamıştı. İzleyen dönemde Sauron'un etkisi bu bölgeye yayılıp da Yeşilorman'ın belleklerde Eryü Galen şeklinde yer etmiş olan

ismi Taur-nu-Fuin (tam çevirisi Kuytuorman) şeklinde değiştirilince, Emyn Duir de onun emrindeki birbirinden iğrenç iblislerin yatağı haline geldi ve Emyn-nu-Fuin, yani Kuytuorman Dağları olarak anılmaya başlandı. [Yazarın notu.] - Oropher hakkında daha geniş bilgi için “Galadriel ve Celebom’un Öyküsü”nün Ek B kısmına bakınız; oradaki pasajların birinde, Oropher’in Yeşilorman’ın kuzeyine doğru çekilmesinin ardında, onun Khazad-dum Cücelerinden ve Lörien’de bulunan Celebom ile Galadriel’in etkisinden uzaklaşma arzusunun yattığı belirtilmiştir.

Kuytuorman Dağları’na Elf dilinde verilen isimlere başka hiçbir metinde rastlanmaz. Yüzılkierin Efendisi Ek F (ll)’de Kuytuorman’ın Elf dilindeki adının Taur-e-Ndaedelos, yani “korku dolu orman” olduğu belirtilirken, bu öyküde geçen Taur-nu-Fuin, yani “gece gibi karanlık orman” sonraki dönemde Dorthonion’a, yani Kadim Zamanlar süresince Beleriand’ın kuzey sınırlarındaki ormanlık tepelere verilen isim olarak karşımıza çıkar. Babamın onlarla ilgili çizimlerinin ışığında, hem Kuytuorman’a hem de Dorthonion’a aynı ismin verilmiş olması daha da dikkat çekici hale geliyor:J.R.R. Tolkien’den Resimler, 1979, 37 numaralı resimle ilgili nota bakınız. - Yüzük Savaşı’nın sona ermesinin ardından Thranduil ve Celebom Kuytuorman’ın adını bir kez daha değiştirerek oraya Eryn Lasgalen, yani Yeşilyapraklar Ormanı demiştir (Yüzılklerin Efendisi Ek B).

Cüce Yolu Men-i-Naugrim, Hobbit’in 7. bölümünde Eski Orman Yolu olarak nitelenen yolun ta kendisidir. Kitabımızdaki öykünün önceki taslağında “Imladris Geçidi’nden aşağı inip Anduin üzerindeki bir köprüden geçerek (doğuya doğru sefere çıkan Büyük İttifak ordularının rahatlıkla geçebilmesini sağlamak amacıyla genişletilip sağlamlaş-tınlmıştır) Yeşilorman’ın doğusundaki vadiyi aşan eski Orman Yolu"na atıfta bulunulmakta ve şöyle devam edilmektedir: “Anduin’in o noktadan daha aşağıdaki kesimlerinde köprü inşa edilmesi mümkün değildi; çünkü Orman Yolu’nun birkaç kilometre aşağısında toprak dikleşip akıntı hızlanır, Ferah Çayırlar’ın geniş havzasına varana dek bu böyle devam ederdi. Oradan sonra akıntının hızı bir defa daha artar ve pek çok başka akarsuyun katılımıyla adeta bir sele dönüşürdü. Söz konusu akarsular içinde sadece büyükçe olanların isimleri bilinmektedir: Ferah Nehir (Sır Ninglor), Gümüşdamar (Celebrant), Kireçışığı (Limlaith)." Hobbit’te, Orman Yolu’nun Ulu Nehir’i Eski Nehir Geçidi’nin bulunduğu noktada geçtiği söylenmekle birlikte orada bir zamanlar bir köprü bulunduğuna dair hiçbir ifade kullanılmamaktadır.

15.    Güç Yüzılkleri Hakkında adlı öyküde bu olayla ilgili yapılan kısa anlatımda (Silmarillion, sayfa 602), yaşananlar farklı biçimde aktanlmıştır: “Isildur’un kafilesi, Dumanlı Dağlar’ın o yöresinde pusuya yatmış olan sayıca çok üstün bir Ork grubu tarafından saldınya uğradı; Yeşilorman ile Ulu Nehir arasında, Loeg Ningloron, yani Ferah Çayırlar’a yakın bir noktada kamp kurmuş olan Isildur, tüm düşmanlannın alt edildiği düşüncesiyle tedbirsiz davranıp kampın çevresine nöbetçi yerleştirmediğinden, tepelerdeki ağaçlann arasından birdenbire çıkan Orklar yokuş aşağı koşarak üzerlerine çullanıp onlan gafil avlamıştı.”

16.    Thangail, yani “kalkan duvan” Elendil’in gündelik konuşma dili olan Sindarin dilinde bu askeri düzene verilen isimdir; bu formasyonun Qu-enya dilindeki “resmi” adı ise, “kalkan” anlamına gelen thanda kökü ile “engellemek, haricinde tutmak” anlamlanna gelen stama sözcüğünün bir araya getirilmesiyle türetilmiş olan sandastan, yani “kalkan-bariyer”dir. Bu kelimenin Sindarin dilindeki kullanımında farklı bir ikinci hece görülür: Ucu sivriltilmiş kazıklardan ve sivri uçlu demirlerden yapılma bir çiti veya siperi ifade eden cail. Sade hali kegle olan bu sözcük, “budak, diken” gibi anlamlara gelen keg- kökünden elde edilmiş olup, yine “çit” anlamı taşıyan kegya gövdesinin Sindarin dilindeki karşılığı cai’de de (Mordor’daki Morgai ömeğinde görüldüğü gibi) aynı durum gözlemlenir.

Diğer bir askeri terim olan dimaith ise, Quenya dilinde “adamlann oluşturduğu mızrak ucu” anlamına gelen nemehta kelimesinin karşılığı olup, çatışma sırasında kama şekli alınarak oluşturulan ve henüz savaş düzenine girememiş olan düşman yığınlannın arasına dalıp onlann safını bozmakta veya açık bir alanda savunma hattı kurmuş beklemekte olan düşmanın üzerine yürümekte kullanılan formasyonun adıdır. Quenya dilinde nehta, Sindarin dilinde ise naith şekline bürünen bu kelime, kalından başlayarak uca doğru incelen, çıkıntı görünümlü bir hücum gövdesini ifade eder: Mızrak ucu, boynuz, kama, dar bir coğrafi çıkıntı (zaten nek kökü “dar” anlamına gelmektedir). Celebrant ile Anduin’in kesiştiği noktada oluşan dirseğin içindeki, Naith Lörien adı verilen alanda meydana gelen açı, aslında çok daha dar ve sivri olup, ancak çok küçük ölçekli haritalarda gerçeğe yakın şekilde yansıtılabilmektedir. [Yazann notu.]

17.    Konuyla ilgili efsanelerde geçen tek isim olan Ohtar, Isildur’un o trajik anda duygulannı gizlemek için resmiyete başvurup kullandığı bir hitap şekli de olabilir; zira “savaşçı, asker” gibi anlamlan olan ohtar sözcüğü, her ne kadar eksiksiz bir askeri eğitimden geçmiş ve deneyim kazanmış olsa da, henüz roquen, yani “şövalye” mertebesine getirilmemiş olanlara verilen unvandı. Ama Narsil’in parçaları ona emanet edildiğine göre, hiç şüphe yok ki, burada sözü edilen Ohtar Isildur’un ve yakınlarının gözünde çok değerliydi. [Yazarın notu.]

18.    Önceki taslak metinde, Isildur’un Ohtar’a kaçarken yanına iki adam alması emrini verdiği görülüyor. Güç Yüzılkleri Hakkında (Silmarillion, sayfa 603) ve Yüzılk Kardeşliği Il/2’de “Isildur’la beraber gidenler içinde sadece üç kişinin dağları aşıp geri dönebildiği” söylenir. Kitabımızdaki öyküde üçüncü kişinin, Elendur’un savaştan sağ kurotulmayı başaran yaveri Estelmo olduğu vurgulanıyor (Bakınız: Sayfa 453-454).

19.    Ferah Çayırlar’ın üzerine kurulu olduğu basık araziyi geçip, Anduin’in doğusunda kalan ve biraz da nehrin bu kesimde derin bir kanyonun içine akması ve zeminin eğiminin değişmesinden dolayı daha katı ve kuru bir hal alan toprak kesitine ulaştılar. Bu noktadan itibaren kuzeye doğru yükselmeye başlayan arazi, Orman Yolu ile Thranduil’in ülkesinin hizasında Yeşilorman’ın etekleriyle neredeyse aynı seviyeye ulaşıyordu. Isildur’un bunu çok iyi bildiği ve kaçarken bu faktörü hesaba kattığı anlaşılıyor. [Yazarın notu.)

20.    Kendisine karşı kurulan lttifak’ın hareketlerini yakından izleyen Sauron’un, emri altındaki Kızıl Göz Orkları'ndan ayırabildiklerini Dumanlı Dağlar’ı kestirme yollardan aşıp bir an önce Mordor kapılarına dayanmak isteyen lttifak birliklerinin yolunu kesip onları pusuya düşürmek üzere göndermiş olduğu şüphe götürmez. Sonuç olarak, Isildur ve beraberinde Amor ordusunun bir kısmının da aralannda bulunduğu Gil-galad’ın ordusunun esas kütlesi, Imladris ve Caladhras geçitleri üzerinden çıkagelmiş, Orklar ise bu kalabalığın görkemi karşısında dehşete kapılıp saklanmıştı. Ama sayıca kendilerinden az olan herhangi bir Elf veya İnsan müfrezesi yakalamak ümidiyle çevreyi gözleyerek tetikte beklemeyi sürdürmüşlerdi. Thranduil geçerken de ilişmemeyi tercih ettiler, çünkü onun düşük mevcudu ordusu bile kendileri için fazla güç-lüydü; ama bazılan nehir kenarlanna, büyük kısmı ise Kuytuorman’ın eteklerine gizlenerek fırsat kollamayı sürdürdüler. Sauron’un yenilgisiyle ilgili haberlerin onlara ulaşmış olması zayıf bir ihtimal, çünkü Sa-uron geçit vermez bir kuşatma altına alınıp Mordor’a hapsedilmiş ve tüm birlikleri imha edilmişti. Kaçmayı başaran az sayıda kişi olduysa bile, bunlar Yüzüktayfları ile birlikte doğunun uzak köşelerine kaçmış olmalıydı. Kuzeydeki bu küçük ve sayıca önemsiz birlik ise tamamen unutulmuştu. Isildur ve beraberindekileri görünce büyük olasılıkla Sauron’un galip geldiği ve Thranduil’in bitkin ve perişan ordusunun ar-tıklannm ormanlann sık ağaçlan arasında saklanmak üzere bu yöreye geldiği fikrine kapılmışlardı. Bu durumu asıl savaşa katılamamış olma-lannın verdiği burukluğu örtmek ve efendilerinin takdirini kazanmak için bir fırsat olarak görüp heveslenmişler, cesarete gelmişlerdi. Ama içlerinde Sauron’un yeniden dirilmesine tanıklık edecek kadar uzun yaşayan varsa, karşılaştığı şey onun takdiri olmayacaktı. Her ne kadar Sauron’un kendisi dışında yalnızca onun sadık birer kölesi olan Dokuz Yüzüktayfı tarafından varlığı hissedilebilen Tek Yüzük’ün bu kafilede taşındığını Orkların tahmin etmesine olanak bulunmasa da, hiçbir işkence, Sauron’un Orta-Dünya’daki en büyük hazinenin parmaklannın arasından kayıp gitmesine sebep olan beceriksiz gafillere duyduğu öfkeyi dindirmeye yetmezdi. Yine de pek çoklan onlann Isildur’un kafilesine düzenlediği saldındaki şiddeti ve kararlılığı Yüzük’e bağlar. Yüzük Sauron’un elinden aynlalı iki yıldan fazla zaman geçmişti, ama hızla so-ğusa da, onun iradesi Yüzük'e halen etki ediyordu ve efendisine dönmek için her yolu deniyordu (tıpkı gömüldüğü sulardan çıkarılıp yeniden ele geçirildiğinde hiç durmaksızın yaptığı gibi). Ork grubuna komuta edenler bunun farkına varmamıştı belki, ama onların Dılnedain kafilesini yok edip önderlerini ele geçirmek için yanıp tutuşmasına sebep olan şeyin Yüzük’ün iradesi olduğu sanılıyor. Her halükarda, Yüzüğün Ferah Çayırlar Felaketi sırasında yitirildiği Yüzük Savaşı döneminde kesinlik kazanmıştır. [Yazarın notu.]

21.    Nılmenorlulann kullandığı yaylarla ilgili, bakınız: “Nılmenor Adası Üzerine Genel Bir Bilgi”, sayfa 287.

22.    Bu sayının yirmiyi geçmediği söylenir, çünkü daha fazlasına ihtiyaç duyulması beklenmiyordu. [Yazarın notu.]

23.    Son yolculuğuna çıkmak üzere Gondor’dan aynlmadan önce Isildur’un bir parşömene Yüzük ile ilgili yazmış olduğu ve Gandalf tarafından Ayrıkvadi’de Elrond’un Divanı’na sunulan bilgilere göz atacak olursak, Isildur’un bu sözlerle neyi ima ettiği daha iyi anlaşılacaktır: “Onu ilk elime aldığımda çok sıcaktı, kor gibi sıcak; elimin derisi öyle kavrulmuştu ki bu acıdan hayatım boyunca kurtulamayacağım şüphesine kapılmıştım. Oysa bu satırlan kaleme aldığım şu anda acı azalmış, yanıklarsa küçülmüş durumda ...” (Yüzük Kardeşliği IV2).

24.    Elrond ile Cirdan’ın Yüzük’ün Orodruin’in ateşlerine atılıp yok edilmesi gerektiği yönündeki telkinlerine kulak asmayıp onu Yüzük’ü kendine saklamaya iten kibirden bahsediyor (Yüzük Kardeşliği 1V2 ve Güç Yüzükleri Hakkında isimli öykünün yanı sıra Silmarillion, sayfa 601).

25.    Bu pasajdan çıkarılabilecek ve son derece kayda değer olan anlam,

Yüzük’ün giyilmesi halinde gerçekleşeceğine inanılan görünmezlik yetisinin Elendilmir’in ışığı tarafından engelleniyor oluşudur. Çünkü Yüzük Isildur’un parmağında olduğu halde Elendirmir’in ışığı görünmeye devam etmiş, ancak Isildur pelerininin kapüşonunu başına örtüp böylelikle Elendilmir’i kapatınca görünmezlik devreye girmiştir.

26.    İlerleyen zamanlarda, Yüzük’ün ve efendisi Sauron’un sonsuza dek yenilgiye uğratılıp yok edildiği Yüzük Savaşı’nın galibi Kral Elessar’ın Elendur’a olan fiziksel ve de ruhsal benzerliği karşısında hafızası kuvvetli olanlann -ki bunların içinde Elrond da vardır- hayrete düştüğü söylenir. Dünedain kayıtlarına göre Elessar, Elendur’un kardeşi Valandil’in otuz sekizinci göbekten torunuydu. Bu da, aradan bu denli uzun bir zaman da geçmiş olsa, onun intikamının nihayet alındığını ortaya koyuyor. [Yazarın notu.]

27.    Çatışmanın gerçekleştiği yere otuz beş kilometre mesafededir. Isildur kaçmaya başladığında gece yeni çökmüştü; Anduin kıyısına vardığında ise saat gece yarısı veya civanydı. [Yazarın notu.]

28.    Eket adı verilen silah türüne örnektir bu: Uzunluğu otuz beş santimden elli santime kadar değişen ve kesmekten ziyade saplama işlevi olan, yüzeyi kalın, iki ağzı keskin ve de ucu sivri bir kılıç cinsidir. [Yazarın notu.]

29.    İkinci ve son çatışmanın yaşandığı yer kuzey sınırlannın en az bir buçuk kilometre kuzeyindedir, ama arazinin güneye doğru yokuş aşağı meyillenişi karanlıkta tam seçilememiş olabilir. [Yazarın notu.]

30.    Kardeşlik Ayrıkvadi’den hareket edeceği sırada, “Imladris’in içtenliğinin kanıtı” olan bir şişe miruvor Elrond tarafından Gandalf’a hediye edilmiştir (Yüzük Kardeşliği 1V3); konuyla ilgili Ve Yol Böylece Sürüp Gider, sayfa 61’e de bakınız.

31.    Çünkü bu maden vaktiyle Nümenor’da çıkanlıyordu. [Yazarın notu.] - “Elros Soyu” adlı öykümüzde (sayfa 371) Nümenor’un on beşinci kralı Tar-Telemmaite’nin, gümüşe olan tutkusundan dolayı bu isimle (“gümüş-elli” anlamına gelmektedir) anıldığı ve “Hizmetkarlarına devamlı olarak mithril arayışında olmaları ve kendisine gümüş kaynakları bulmalan talimatını verdiği” belirtilir. Oysa Gandalf, mithril madeninin “dünya üzerinde sadece” Moria’da bulunduğunu iddia etmişti (Yüzük Kardeşliği IV4).

32.    “Aldarion ve Erendis” adlı öyküde (sayfa 309) Erendis’in Aldarion’un kendisine Orta-Dünya’dan hediye getirmiş olduğu elması “gümüş bir şeride geçirip ondan bunu yıldız misali alnına düşecek şekilde başına takmasını rica eniğinden” bahsedilir. Bundan dolayıdır ki Erendis, Tar-

Elestime, yani Alnı Yıldızlı Leydi olarak anılmaya başlanmış ve “Kral ve kraliçelerin başlarına taç giyrnek yerine, hükümranlık göstergesi olarak yıldız şeklindeki beyaz bir mücevheri alınlannda taşımalan geleneği böyle başlamıştır” (sayfa 362, not 18). Bu geleneğin, Amor Krallığı’nda sadakat ve bağlılık simgesi olarak alında taşınan yıldız misali bir mücevher olan Elendilmir’den kopuk olarak ele alınması söz konusu değildir; hem Aldarion henüz Erendis’e Orta-Dünya’dan hediye elmas getirmemişken Silmarien’e ait olan orijinal Elendilmir’in (kaynağı her ne olursa olsun) Nümenor’da zaten mevcut oluşu, ikisinin aynı mücevher olamayacağı gerçeğini ortaya koyuyor.

33. İkinci Elendilmir Valandil’in takması için imal edildiğinden, burada yazılması gereken rakam aslında otuz sekizdir (yukarıdaki 26 numaralı nota bakınız). - Yüzüklerin Efendisi’nin Ek B kısmındaki Yılların Öyküsü’nde, Dördüncü Çağ’ın 16. yılına (Shire Takvimi’ne göre sene 1436) karşılık, Kral Elessar’ın kadim dostlannı selamlamak üzere Bren-dibadesi Köprüsü’ne geldiğinde Dünedain Yıldızı adlı mücevheri Efendi Samwise’a verip onun kızı Elanor’u Kraliçe Arwen’in baş nedimelerinden biri yaptığı yazılıdır. Bu kaydı temel alan Bay Robert Foster, Tam Tekmil Orta-Dünya Rehberi adlı eserinde “Elessar onu Dördüncü Çağ’ın 16. yılında Sam Gamgee’ye verene kadar Yıldız’ın [Elendil’inki] Kuzey Krallığı’nın krallan tarafından alınlannda taşındığını” belirtmiştir. Buradaki öykümüzde ise Kral Elessar’ın Valandil için yapılmış olan Elendilmir’i alıkoyduğu ima edilmektedir ve bana öyle geliyor ki, ona ne kadar saygı gösterip ne çok değer verirse versin, her halükarda Shire Valisi’ne hediye edecekti. Elendilmir’in birkaç ismi daha vardır: Elendil’in Yıldızı, Kuzeyin Yıldızı, Kuzey Krallığı’nın Yıldızı. Robert Foster’in Rehber'i ve J.E.A. Tyler’in Tolkien El Kitabı adlı eserinde, Yılların Öyküsü’nün sadece bu maddesinde yer verilen Dünedain Yıldızı’nın da Elendilmir’in bir diğer ismi olduğu iddia edilmektedir. Babamın yazıları arasında veya diğer kaynaklarda buna dair başka bir bulguya rastlayamadım; ama ikisinin aynı mücevher olmadığına ve Efendi Samwise’a farklı (ve kendisi için daha münasip) bir unvan verildiğine eminim.

EK

NÜMENOR MESAFE ÖLÇÜLERİ

“Ferah Çayırlar Felaketi” öyküsünde üzerinde durulan (sayfa 445, sayfa 457458 ve not 6), Osgiliath’tan Imladris’e gidiş güzergahlan ile ilgili bir notta şunlar yazılı:

Mesafe ölçülerini günümüz standartlarına elimden geldiğince uyarlamaya çalıştım. Mesafeler ifade edilirken “Kilometre” ölçüsünü kullandım çünkü büyük uzaklıklar ifade edilirken bundan daha öte bir ölçü birimine başvurulmuyor: Nümenorlulann kullandığı aritmetik hesaba göre -ki bu ondalık sistem üzerine kuruludur- beş bin rangar (rangar tam bir adımı ifade ediyor) bir ldr yapmaktadır ki bu da hemen hemen bizdeki kırk sekiz kilometreye tekabül ediyor. Ldr “duraklama, mola” anlamlarına gelir, çünkü durmaksızın yürünerek her defasında eşit bir mesafe katedildikten sonra mola verilmektedir [yukarıdaki 9 numaralı nota bakınız]. Nümenorlulann kullandığı ranga ise, onların iri yapılı ve uzun bacaklı olmasının da etkisiyle, bizdeki bir metreye oranla daha uzun kalmaktadır. Yine de, pek çok nesne ile mesafeye biçilmiş, günümüzdekilerle kıyaslanabilecek uzunluklardan hareketle, bunun tam olarak bilinmesinin mümkün olmadığını söylemeliyiz. Ölçüm yaparken, Nümenorlulann iri yapılı olduğu (çünkü uzunluk ölçüleri tanımlanırken el, ayak, parmak ve adım kullanılmış olması büyük ihtimal) ve hem tahmini kullanımlar hem de kesin ölçümler için sabit bir ölçüm sistemi yerleştirilirken standart birimlerden sapmalar olabileceği göz önüne alınmalıdır. Bu durumda, iki rangar genellikle “adam boyu” olarak nitelenmekte, bu da bize ortalama iki metre yüksekliğinde bir erkek boyü vermektedir; üstelik bu, Dünedain’in boyunun nispeten kısaldığı sonraki zaman dilimleri için söz konusudur ve bu ırkın ortalama erkek boyunu kesinkes ifade etmek için geliştirilmiş bir ölçü sayılmayıp, çok bilinen bir ölçü olan ranga yoluyla yaklaşık bir yükseklik belirlemek içindir. (Ranga genel olarak sakince ve normal hızda yürüyen yetişkin bir erkeğin yere basılı duran topuğundan ileri atılan ayağın parmak ucuna kadarki normal bir adım olarak algılanmakla, tam bir adımın ise bir buçuk ranga'yı bulabileceği ifade edilmektedir.) Şu da var ki, geçmişin İnsanlarının günümüz insanlarından boy ve cüsse bakımından daha gösterişli olduğu defalarca ortaya konmuştur. Elendil’in boyunun “normal adam boyunu neredeyse yarım ranga aştığı” söylenmişse de, onun Çöküş’ten kurtulmayı başaran Nümenorlular içinde en uzun boylusu olduğu [ve bu sebeple herkes tarafından Uzun Elendil lakabıyla tanındığı] kayıtlara geçmiştir. Birinci Çağ’ın Eldar halkı da oldukça uzun boyluydu. “Efsanelere konu olan Eldar kadınları içinde en uzun boylusu” olan Galadriel’in de adam boyunda olduğu söylenmekle beraber, bu benzetmenin “Dünedain ölçülerine ve eski çağların erkeklerinin boyü baz alınarak” yapıldığı not ediliyor ki bu

da iki metreye yakın bir yükseklik anlamına geliyor.

Rohirrim’in boyu burada tarif edilen uzunluğa kıyasla genellikle kısa kalır; çünkü geçmişlerinin unutulmuş bir döneminde fiziksel bakımdan daha geniş ve ağır yapılı İnsan kavimleriyle ırklan karışmıştır. Eomer’in Aragom’la aynı boyda sayılacak kadar uzun olduğu söylenir; ancak o ve Kral Thengel’in soyundan gelen diğerleri, Thengel’in damarlanndaki kan Ntimenorlu asilzadelere dayanan Gondorlu bir leydi olan karısı Morwen’in kalıtsal özelliklerine sahip olduğundan, Rohan ölçülerine göre zaten fazla uzun kabul edilir.

Yü.züklerin Efendisi’nde Morwen ile ilgili verilmiş bilgilere ek olarak aşağıdaki not üzerinde durulabilir (Ek A (Il) “Tarihe Damgasını Vuran Krallar”):

Ayuı adlı bölgede yaşadığı için Morwen Lossamach olarak tanınsa da, aslında doğma büyüme oralı değildi. Daha önce o topraklarda vasallık etmiş bir prensin soyundan gelmesi bağlamında Prens Imra-hil ile akraba sayılan babası, çiçeklerle bezeli bu vadileri çok sevdiği için vaktiyle Belfalas’tan oraya göç etmişti. Onun Rohanlı Eomer ile olan kan bağı, her ne kadar bu akrabalık uzaktan da olsa, Imrahil tarafından kabul edilmiş ve ikili arasında zamanla sağlam bir dostluk gelişmişti. Eomer Imrahil’in kızıyla [Lothı'riel] evlenmiş ve sonradan Adil lakabıyla anılacak olan Elfwine adlı oğullarının şaşılacak derecede anne tarafından dedesine çektiği gözlenmişti.

Diğer bir notta ise Celebom “Valinorlu bir Linda” olarak nitelenir (kendilerine Lindar, yani Ozanlar diyen bir Teleri soyu kastedilmektedir) ve

her ne kadar Teleri boy ve vücut yapısı bakımından Noldor’un altında olsa da, adından (“uzun gümüş”) da anlaşılacağı üzere onlar tarafından uzun boylu kabul edildiği vurgulanır.

Yukarıda okuduğunuz, Celebom’un kökleri ve isminin anlamıyla ilgili geliştirilmiş olan sonraki versiyondur; bakınız: Sayfa 388-389, 440.

Başka bir çalışmasında ise babam Hobbitlerin boyunu Ntimenorlulannkiyle kıyaslar ve Buçukluk tabirinin kökenini araştınr:

Bu ırkın ileriki dönemde varlığını nasıl sürdürdüğüne dair araya çeşitli bilgiler sokulması gereği doğduğundan, Yüzüklerin Efendisi’nin

Önsöz kısmında [Hobbitlerin fiziksel boyutları hakkında] yapılan yorumlar kitabın geneline yakışmayacak kadar belirsiz ve karmaşıktır; ama Yüzüklerin E/endisi'nin geçtiği dönem bakımından konu şöyle özetlenebilir: Shire'da yaşayan Hobbitlerin boyu doksan santim ile yüz yirmi santim arasında değişmekte olup, bu yüksekliğin altına asla düşmediği gibi, nadiren de olsa üzerine çıkabilir. Onlar kendilerini Buçukluk diye adlandırmıyordu tabii; Nümenorlulann onlara yakıştırdığı isimdi bu. Bunun boylarının Nümenorlulannkiyle karşılaştırılması sonucu türetilen bir isim olduğuna kuşku yok, kaldı ki bu, gerçeğe az çok uyan bir deyimdir. Buçukluk tabiri, ilk olarak, Amor'un yöneticilerince on birinci yüzyılda [Yılların Öyküsü'nde 1050 yılına tekabül ediyor] tanınmış olan Kılayak kavmini, sonradan ise Samanpostluları ve Ülkenleri tanımlamakta kullanılmıştır. O dönemlerde ve çok daha sonrasına dek Kuzey ve Güney Krallıkları halen yakın iletişim içinde olduğundan, türü ne olursa olsun halkların gerçekleştirdiği göçler başta olmak üzere birbirlerinin mıntıkasında olup biten her şeyden anında haberdar olurlardı. Buradan hareketle, bilindiği kadarıyla Peregrin Took'un gelişine kadar hiçbir “buçukluk” Gondor sınırları içine girmemişse de, Arthedain Krallığı topraklann-da böyle bir halkın yaşıyor oluşunun Gondor'da bilindiği ve onlara Buçukluk, veya Sindarin dilinde perian isminin verildiği kesindir. Boromir [Elrond'un Divanı'nda] Frodo'yu görür görmez onun hangi ırka mensup olduğunu anlar. O ana kadar Boromir'in zihninde bu ırk, bizim peri masalı veya mitoloji diye nitelediğimiz olgulardaki yaratıklar gibi canlanıyordu muhtemelen. Pippin'in Gondor'da karşılanışı ve onun gelişi karşısında halkın verdiği tepkiler, “buçukluk”lann Gondor'da bilindiğini ortaya koyuyor.

Konuyla ilgili bir diğer notta ise Buçuklukların ve Nümenorlulann zamanla

kısalan boylan ve küçülen cüsseleri hakkında şunlar söyleniyor:

Dünedain halkından olanların boyunun geçen zaman içinde kısalması, Orta-Dünya'yı paylaştıkları diğer halklarda görülenin aksine, anormal şartlarda gelişen bir durumdur; ölümlülerin yaşadığı topraklar içinde Ölümsüz Krallık'a en yakını olan çok daha batıdaki özva-tanlarından ayrı düşmeleri, bunun ardında yatan en büyük sebeptir. Hobbitlerde çok sonraki zamanlarda gözlemlenen küçülme, onların yaşam tarzında yaşanan zoraki değişimlerin sonucu olsa gerek; çünkü o döneme gelindiğinde (onların İri Halk diye nitelediği İnsan ırkı sayıca giderek arttığı ve daha verimli ve yerleşime açık topraklann hepsine yayıldığı için) bir nevi kaçak gibi gözden ırak yaşamaya zorlanmışlar, ormanlara ve geriye kalan diger bazı bakir alanlara çekilmişlerdir: Sahip oldugu zanaatlan ve ugraşlan unutmuş, görülme korkusuyla diken üstünde yaşamaya alışmış, hayatı yiyecek aramaktan ibaret hale gelmiş, göçebe ve fakir bir halktır artık onlar.

II

CIRION İLE EORL

VE GONDOR İLE ROHAN ARASINDAKİ DOSTLUĞUN TEMELLERİ

(i)

Kuzeyliler ve Arabasürücüleri

Cirion ve Eorl arasındaki ilişkinin tarihçesi,^1 Celebrant Ovası Savaşı sona erdikten ve Gondor’u işgal eden kuvvetler yenilgiye uğratıldıktan hemen sonra Gondor Vekilharcı Cirion ile Eotheod Lordu Eorl arasında gerçekleştirilen ilk buluşma ile başlar. Ama Rohirrim’in kuzeyden yaptığı büyük akma dair hem Rohan’da hem de Gondor’da anlatılan pek çok hikâye ve efsaneden yapılan alıntılar da, Eotheod’a ilişkin daha pek çok verinin yanı sıra ileriki süreçte bu Tarihçeye^2 dahil edilmiştir. Tüm bunlar işbu öyküdeki tarihçede bir araya toplanarak düzenli bir konu akışı tutturulma-ya çalışıldı.

Eotheod halkı ilkin Gondor Kralı Calimehtar (Üçüncü Çağ’ın 1936. senesinde ölmüştür) zamanında, daha ziyade nehrin batı kıyısında olmak üzere Carrock ile Ferah Çayırlar arasında, An-duin Vadileri’nin bulunduğu yörede küçük bir topluluk halinde varlıklarını sürdürdükleri dönemde bu isimle anılmaya başlandı. Asıl yerleşim yerleri Kuytuorman’ın etekleri ve özellikle muazzam bir ağaç kıyımı yaparak kendilerine yer açtıkları Doğu Girintisi3 olmakla beraber, önceki yıllarda Kuytuorman ile Koşturan Su arasındaki geniş düzlüklere boydan boya yayılan ve at yetiştiriciliği ile binicilikteki hüner ve dayanıklılığıyla ün yapmış halkların oluşturduğu kalabalık ve güçlü bir konfederasyon olan Kuzeylilerden artakalmıştı bu grup.

Söz konusu Kuzeyliler, Birinci Çağ’da Orta-Dünya’nın batısına göç eden ve Morgoth ile olan savaşlarında Eldar’a destek olan insanlarla aynı soydan geliyordu.^4 Bu da onları uzaktan da olsa Dünedain ve hattâ Nümenorlularla akraba kıldıgından, Gondor halkı ile aralarında dostluk bağları oluşmuştu. Aslına bakılırsa, kuzey ve dogu sınırlarını işgalcilere karşı kollamalarından ötürü, Gondor için bir nevi siper işlevi görmekteydiler; fakat bu durum, siper zayıflayıp nihayet çökene dek, krallar tarafından tam olarak idrak edilememişti. Rhovanionlu Kuzeylilerin zayıflaması, 1635 yılında kuzey topraklannda patlak veren ve akabinde Gondor'a da yayılan Büyük Salgın ile başlar. Özellikle şehirlerde yaşayan Gondorlular arasında büyük can kaybına yol açan bu salgının Rhovanion’da yarattığı etki ise daha beterdi; çünkü her ne kadar oranın halkı açık arazide kentleşmeden uzak ve dağınık bir şekilde yaşasa da, Salgın tam da tüm atların ve İnsanların sığınak bulmak üzere alçak damlı ahşap kulübeler ile ahırlara doluşmasına ve sonuçta izdiham yaşanmasına yol açan soguk bir kış mevsiminin ortasında çıkagelmişti. Dahası, Nümenor medeniyetinden miras kalma tedavi yöntemleri ve şifacılıkla ilgili bilgi ve becerilerin halen bir ölçü de olsa hatırlandığı Gondor’un aksine, Kuzeyliler bu bakımdan pek yetkin değildi. Nihayet Büyük Salgın geçip gittiğinde, Rhovanion halkının yarısından çoğunun ve de atlarının telef oldugu söylenir.

Kendilerini toparlamaları zaman aldıysa da, bu süre zarfında dirençlerini sınayıp zayıflıklarını açıga vuracak herhangi bir gelişme olmamıştı. Doguda yaşayan halkların da Salgın’dan en az onlar kadar etkilendiğine şüphe yoktu, bu da, Gondor’un bu dönemdeki muhtemel düşmanlarının güneyden ya da denizin ötesinde bir yerlerden beklenmesi anlamına geliyordu. Fakat Araba-sürücülerinin işgali başlayıp da Gondor neredeyse yüz yıl sürecek savaşların ortasına sürüklediğinde, ilk saldırıları göğüsleme yükü yine Kuzeylilere düştü. Sonrasında, Kral Narmacil II büyük bir orduyla Kuytuorman’ın güneyindeki çayırlara geldi ve Kuzeylilerin etrafa dağılmış olan artıklarını olabildiğince bir araya getirerek ordusuna kattı; ne var ki bu, galip gelmesi için yeterli olmamış, üstelik kendisi de aynı savaşta ölmüştü. Ordusundan geriye kalanlar Dagorlad üzerinden Ithilien’e çekilmiş, sonuç olarak Gondor It-hilien dışında Anduin Nehri’nin dogusunda kalan tüm toprakları düşmana bırakmıştı.5

Kuzeylilere gelince; söylenenlere göre içlerinden bir kısmı Celduin’i (Koşturan Su) geçip Erebor Dagı’nın eteklerindeki Vadi’de yaşayan akrabalarıyla kaynaşırken, bazıları Gondor’a sığınmış, bazı diğerleri ise Marhari (Ovalar Savaşı’ndan sonra geri çekilen ordunun arkasını kollarken ölmüştür) oglu Marhwini tarafından bir araya toplanmıştır. ^6 Kuzeye yönelip Kuytuorman ile Anduin arasındaki bölgede yer alan Anduin Vadileri’ne yerleşmişler, Kuytuorman’dan çıkan pek çok başka kaçak da onlara katılmıştır. Gondor bu gelişmelerden uzunca bir süre haberdar olamasa da, Eotheod toplumunun temelleri böylelikle atılmış oluyordu.^7 Diger yandan, söz konusu gruplara katılıp farklı bölgelere göç edemeyen Kuzeylilerin büyük çoğunluğu esaret altına girmiş, önceden onlara ait olan topraklar artık Arabasürücüleri tarafından işgal edilmişti.8

Zaman içinde, Narmacil Il’nin oglu Kral Calimehtar, başındaki diger dertleri bertaraf edip serbest kalınca,^9 Ovalar Sava-şı'ndaki yenilginin intikamını almaya karar verdi. Marhwini’nin gönderdiği ulaklar ona Arabasürücülerinin Sıglıklar’ı geçip10 Calenardhon’u işgale hazırlandıgı yönünde haberler getirmekle kalmıyor, boyunduruk altına alınmış olan Kuzeylilerin isyan ha-zırlıgı içinde oldugu ve Arabasürücülerinin savaşa girmesinin bu isyanın kıvılcımını ateşleyeceğini de bildiriyorlardı. Bunun üzerine Calimehtar sefer hazırlıklarını olabildigince çabuk tamamlayarak ordusunun başında Ithilien’den dışarı çıktı; ilerleyişiyle ilgili haberlerin düşmana anında ulaşmasına da bir yandan özen gösteriyordu. Arabasürücüleri toplayabildikleri tüm kuvvetlerle onun üzerine yürüyünce Calimehtar geri çekilmeye ve böylelikle onları da peşine takıp fark ettirmeden evlerinden uzaga sürüklemeye başladı. Çok geçmeden Dagorlad üzerinde iki taraf savaşa tutuştu ve uzunca bir süre hangi tarafın baskın çıktığı anlaşılamadı. Ne var ki, savaşın en çok kızıştıgı bir anda, Calimehtar tarafından düşmanın korumasız bırakmış oldugu Sıglıklar üzerinden gönderilen süvarilerin Marhwini’nin başını çektigi büyük bir eored^11 ile birleşip Arabasürücülerine kanattan ve geriden saldırması, dügü-mü çözdü. Çok belirleyici bir sonuç dogurmasa da, Gondor ezici bir zafer kazanmıştı. Bozguna ugrayan düşman birlikleri kuzeydeki evlerine dogru düzensiz bir şekilde geri çekilmeye başlayınca Calimehtar zekice davranarak onların peşine takılmadı. Ne de olsa Arabasürücüleri kuvvetlerinin üçte birini yitirmiş ve onların cansız bedenlerini geçmiş çaglarda çok daha asil gerekçelerle yapılmış sayısız savaşta düşenlerin kemiklerine eklenmek üzere, Dagorlad Ovası üzerinde çürümeye terk etmişti. Diger yandan, Marhwini’nin yönlendirdigi atlılar Arabasürücülerini Kuytuor-man ufukta görününceye dek kovalayıp hırpalamış, geri dönüş yolunda da onlara agır kayıplar verdirmişti. Oraya varınca da onlarla alay edip daha fazla kovalamaya tenezzül etmemişlerdi: “Kuzeye değil, doğuya kaçmalısımz, Sauron’un tebaası! Bakın, bizden çalmış olduğunuz evlerin hepsi kül oldu!” Çünkü bir süredir Ara-basürücülerinin işgali altında bulunan topraklardaki tüm yerleşimler alev alev yanıyordu.

Marhwini’nin planlayıp teşvik ettiği isyan nihayet patlak vermişti; kaçak ilan edilen ve uzun zamandır Kuytuorman’ın derinliklerinde ümitsizce yaşama tutunmaya çalışan İnsanlar sığınaklarını terk edip açığa çıkmış, isyana sürükledikleri kölelerle güçlerini birleştirip Arabasürücülerinin yerleşkelerini, ambarlarını ve yük arabalarının çekildiği kampları ateşe vermişlerdi. Ne var ki, bu uğurda içlerinden pek çoğu canından oldu; çünkü yeterli ölçüde silahlanamamışlardı ve düşmanın sefere çıkarken evlerini çok da korunaksız bıraktığı söylenemezdi: Arabasürücülerinin henüz reşit olmamış gençleri, sefere katılamayacak kadar yaşlı olanlar ile o topluma has bir şekilde her biri silah taşıma ve kullanma konusunda eğitim almış kadınlarla birleşip, evlerini ve çocuklarını korumak üzere canla başla çarpışmışlardı. Sonuç olarak Marhwini

bir defa daha Anduin'in yakınındaki topraklarına dogru çekilmek zorunda kaldı ve onun ırkından olan Kuzeyliler bir daha asla ata-lannın topraklarına dönemedi. Calimehtar ise Gondor’a çekilmiş ve Gondor krallannın soyuna az daha son verecek olan büyük akının başlamasına kadarki süreçte (1899-1944 yıllan arası) savaşlardan uzak, nispi bir soluklanma süreci geçirmişti.

Yine de, Calimehtar ile Marhwini arasında kurulan ittifakın boşuna oldugu söylenemez. Rhovanionlu Arabasürücülerinin gücü kırılmamış olsaydı, onların saldırısı çok daha erken ve şiddetli gerçekleşecek ve Gondor belki de yeryüzünden silinecekti. Ama bu ittifak en önemli meyvelerini gelecekte, o zamanlar kimsenin öngöremedigi koşullarda vermiştir: Rohirrim’in Gondor’un imdadına yetiştiği iki büyük akındır bunlar; Eorl'un Celebrant Ovası’na sökün edişi ve Kral Theoden’in atlılannın çaldığı hücum borularının Pelennor Çayın üzerinde çınlayıp Kralın Dönüşü’nü güme gitmekten kurtarması.^12

Bu esnada Arabasürücüleri bir yandan yaralarını sarıp intikam planları kurmaya başladılar. Gondor’un silahlannın erişemeyeceği bir uzaklıkta, Gondor krallannın orada olup bitene dair hiç haber alamadığı Rhün Denizi'nin doğusundaki diyarlarda, Arabasürücülerinin kanından olan halk etrafa giderek yayılıyor ve sayıca çoğalıyordu; fetih ve yagma özlemiyle yanıp tutuşan bu topluluğun yolu üzerinde engel olarak gördügü Gondor’a olan nefreti gitgide artıyordu. Ama onların tekrar harekete geçmesi için aradan uzun zaman geçmesi gerekti. Bir yandan Gondor'un gücünden çekiniyor ve Anduin’in batısındaki gelişmelerden uzak kaldıklan için Gondor topraklarının gerçekte olduğundan çok daha geniş ve bol nüfuslu oldugu yanılgısına düşüyorlardı. Diger yandan, doguda yaşayan Arabasürücüleri son zamanlarda güneye, Mordor’un da ötesindeki topraklara yayılmış ve Khand bölgesinin halkıyla ve hattâ onların güney komşularıyla çatışmaya girmişlerdi. En sonunda, Gondor’a karşı besledikleri müşterek nefret çerçevesinde uzlaşmaya varan bu halklar aralannda ittifak kurmuş ve eşzamanlı olarak hem kuzeyden hem de güneyden devasa bir saldın düzenlenmesi kararı almıştı.

Gondor’dakilerin ise, kendileri aleyhine kurulan bu ittifaktan ve planlardan doğal olarak hemen hemen hiç haberi yoktu. Burada anlatılacak olanlar çok sonralan yapılmış çıkarsamaların ürünü olup, tüm tarihçiler, Gondor’a karşı duyulan ortak nefretin ve düşman unsurların kendi aralarındaki uzlaşmazlıklar bir kenara bırakıp bir araya gelmesinin (kaldı ki kendi başlarına asla böylesi bir birlik kurma iradesi veya zekâsı gösteremezlerdi) hep Sauron’un yönlendirmesi sonucu gerçekleştiği konusunda fikir birliğine varmaktadır. Doğrusu şu ki, Marhwini oğlu Fort-hwini 1936 yılında babası Calimehtar’ın yerine tahta geçen Kral Ondoher’i Rhovanionlu Arabasürücülerinin kaç zamandır içine gömülmüş olduğu korku ve zayıflıktan silkinip çıktığı konusunda uyarmış ve Anduin Nehri ile Orman Boğazı üzerinden kendi topraklarının güney sınırına giderek daha sıklıkla yapılan yağ-malardan^13 hareketle, onların tıpkı kendileri gibi Gondor’a garez güden doğudaki bazı güçlerle birleştiği yönündeki kuşkularım yeni kralla paylaşmıştı. Fakat Gondor o zaman için kaynaklan elverdiğince büyük bir ordu toplayıp savaşa hazırlanmak dışında bir önlem alabilecek durumda değildi. Yine de bu sayede, saldırı başladığında gücü gerekenin çok altında olsa da, Gondor hazırlıksız yakalanmamıştı en azından.

Güneydeki düşmanlarının saldırı hazırlığı içinde olduğunu bilen Ondoher, akıllıca davranıp kuvvetlerini çok önceden kuzey ve güney ordular şeklinde ikiye ayırmıştı. O yönden gelecek tehdidin diğerine oranla daha zayıf olacağı öngörüldüğünden, güney ordusunun mevcudu kuzeyinkine göre daha az tutulmuştu. H Güney ordusu, Narmacil Il’nin babası Kral Telumehtar’ın soyundan gelmesi dolayısıyla kraliyet ailesinin bir ferdi olan Eârnil’in komutasına verilmişti. Kuzey ordusuna ise bizzat Kral Ondoher komuta ediyordu. Geride taht üzerinde hakkı olduğu tartışma götürmeyen bir varis bırakıldığı sürece, kralın arzu etmesi halinde ordusunun başında savaş meydanına inmesi Gondor’da öteden beri süregelen bir gelenekti. Savaşçılığıyla tanınmış bir aileden gelen ve ordusu tarafından sevilip sayılan Ondoher’in her ikisi de silah tutacak yaşa gelmiş iki oglu vardı: Bunlardan yaşça daha büyük olanının adı Artamir, ağabeyinden üç yaş küçük olanı ise Faramir’di.

Düşmanın yaklaştığına dair haberler 1944 yılının Cermie ayının dokuzuncu gününde Pelargir’e ulaştı. Eârnil birliklerini gerekli gördügü yerlere çoktan yerleştirmişti: Buna göre; kendisi emri altındaki kuvvetlerin yansının başında Anduin’i geçmiş, Güney Ithilien’de, bilerek savunmasız bıraktığı Poros Geçidi’nin altmış beş kilometre kadar kuzeyinde kamp kurmuştu. Kral Ondoher’in niyeti, Ithilien boyunca kuzeye dogru ilerleyişini sürdürmek ve ordusunu Gondor’un düşmanlan için kötü çagrışımları olan Da-gorlad Ovası’na yığmaktı. (Geçmişte Narınacil I tarafından Andu-in Nehri’nin Sam Gebir’in üzerindeki hattı boyunca inşa edilmiş olan kalelerin onarım işleri o tarihlerde devam ediyor ve bu kalelerde herhangi bir düşmanın Sıglıklar’ın oldugu kesimde nehri geçmeye yeltenmesine karşı yeterli sayıda asker bulunduruluyordu.) Ama kuzeyden gelen saldırının haberi Cermie ayının on ikinci gününe dek Ondoher’e ulaşamamış, geçen bu kayıp zaman içinde düşman büyük bir hızla yol alıp yaklaşırken, Ondoher’in birlikleri daha erken uyarılmaları haline yapacakları hızın çok daha düşügünü sergileyerek ilerlemişti; öyle ki, Ondoher’in keşif kolları henüz Mordor Kapıları’na varmamıştı bile. Kral Muhafız Alayı ile birlikte ordunun ana gövdesinin başında yol alıyor, Ithilien’i geride bırakıp Dagorlad’a yaklaştıklarında manevra yapıp esas yerlerine konuşlanacak olan Sag Kanat ve Sol Kanat askerleri de şimdilik onları izliyordu. Savaş Ovası’na vardıklarında, tıpkı daha önce Ovalar Savaşı’nda ve Calimehtar’ın Dagorlad üzerinde kazandığı zaferde oldugu gibi, saldırının kuzeyden veya kuzeydogudan gelmesini bekliyorlardı.

Ama bekledikleri olmadı. Arabasürücüleri Rhün Denizi adı verilen içdenizin güney kıyılarında, Rhovanionlu ırkdaşları ve Khand’dan gelen yeni müttefiklerinin de katılımıyla büyük bir kuwet toplamıştı. Hazırlıklarını tamamlayınca yola çıktılar ve olabildiğince hızlı ilerleyerek Gondor’a doğudan yaklaşmaya başladılar; bunu yaparken Ered Lithui boyunca yol almaları varlıklarının ve niyetlerinin çok geç fark edilmesine yol açmıştı. Gondor ordusunun öncü birlikleri nihayet Mordor Kapıları’nın (Moran-non) hizasına varmıştı ki, düşman birliklerinin yaklaştığının göstergesi olan dev bir toz bulutunun doğudan esen bir rüzgarla beraber kendi üzerlerine taşındığını gördüler.^ Böylesine büyük bir tozun kalkmasının tek sebebi Arabasürücülerinin kullandığı atlı savaş arabaları değil, beklenenin çok üzerinde bir mevcuda ulaşan düşman süvarileriydi de. Ondoher gerekli manevraları yapıp düşman saldırısını kendi birliğinin Morannon’un hemen yakınına konuşlanmış olan sağ kanadıyla karşılamaya ve bir yandan da, ana orduyu geriden takip etmekte olan asıl Sağ Kanat’ın komutanı Minohtar’a haber yollayıp elinden geldiğince çabuk bir şekilde ön saflara gelip sol kanadını güvence altına almasını söylemeye ancak vakit bulabilmişti ki, atlı savaş arabaları ve düşman atlılarından oluşan güruh, henüz tam savaş pozisyonu alamamış ve düzenli bir hat oluşturamamış olan Gondor birliklerine tüm gücüyle vurdu. Bunu izleyen kargaşa ve sonucunda yaşanan felaket hakkında çok az rapor Gondor’a ulaştırılabilmiştir.

Ondoher savaş arabaları ve süvarilerden oluşan böylesine kalabalık bir kuvvet karşısında tamamen hazırlıksız yakalanmıştı. Muhafızları ve kraliyet sancağıyla beraber yakınlardaki alçak bir tepeye konuşlanıp ordusunu yönetmeye çalıştıysa da bunun savaşın gidişatı üzerinde herhangi bir etkisi olmamıştı.^16 Asıl saldırısını onun sancağının dalgalandığı yere odaklayan düşman, Muhafız Alayı’nı son adamına dek imha edip yanı başında oğlu Artamir’le beraber Ondoher’i de öldürerek, sancağı ele geçirmeye muvaffak oldu. Savaştan sonra Ondoher ve oğlu Artamir’in cesetlerine asla ulaşılamadı. Onların düştüğü tepenin üzerinden ve iki yanından sel gibi geçen düşman birlikleri Gondor ordusunun bozulmuş saflarını çil yavrusu gibi dağıtarak dehşet içinde birbirlerinin üstüne yığılmalarına neden olmuş, ardından da Ölü Bataklıklar’a kadar

onları batıya doğru kovalamıştı.

Ondoher'in ölümüyle beraber komuta Minohtar'a geçti. Savaş konusunda yiğitliğiyle olduğu kadar kurnazlığıyla da tanınan biriydi Minohtar. tık saldırısının sona ermesiyle beraber hiddeti durulan düşman, bu evreyi umduğundan çok daha az kayıp ve çok daha büyük başan ile tamamlamıştı. Arabasürücüleri ordusunun ana kütlesine yol açmak için, süvariler ve savaş arabaları geri çekilmişti şimdi. Elindeki kısa süreyi iyi değerlendiren Minohtar, kendi sancağını açmış ve ilk çarpışmada Ondoher'in komuta ettiği merkez ordunun geri çekilen birlikleri içinde toparlayabildik-lerini kendi kuvvetiyle birleştirmişti. Bu arada, ordunun Sol Ka-nat'ına kumanda eden Dol Amrothlu Adrahil'e^17 haberciler yollayarak ondan kendi kuvvetlerini ve Sağ Kanat'ın arka kısmında yer alan, henüz savaşa girmemiş diğer kuvvetleri olabildiğince çabuk bir şekilde geri çekmesini istemişti. Adrahil bu güçlerle o zamanlar zaten çeşitli birliklerin konuşlanmış olduğu Cair Andros ile Ephel Düath Dağlan arasındaki bölgede bir savunma hattı oluşturacak, böylelikle Anduin Nehri'nin doğuya doğru derin bir kavis çizmesinden dolayı iyice daralan toprak şeridinde, Minas Tirith'e kadar olan mesafeyi kontrol altında tutabilecekleri bir konum elde etmiş olacaklardı. Minohtar ise, bu hazırlıkların yapılması için onlara zaman kazandırmak üzere, artçı birliklerin başına geçip Arabasürücülerinin ana ordusunun hızını kesmeye çalışacaktı. Aynı zamanda ulakları kanalıyla Adrahil'e, eğer yerini tespit etmeyi başarabilirse Earnil'e haber ulaştırmasını ve Morannon'da yaşanan felaket ile geri çekilen kuzey ordusunun almayı planladığı pozisyon hakkında onu bilgilendirmesini telkin etti.

Arabasürücülerinin ana ordusu hücuma kalktığında vakit gü-nortasını iki saat geçiyordu ve bu zaman zarfında Minohtar kendi hattını Ithilien'i boydan boya kateden büyük Kuzey Yolu'nun başına, yolun doğudaki Morannon gözetleme kulelerine doğru kavis çizdiği noktanın sekiz yüz metre kadar yakınına kurmayı başarmıştı. Onlar bunun henüz farkında değildi ama, Arabasü-rücülerinin ilk çatışmada kazanmış olduğu zafer, onların nihai yenilgisinin de temellerini atmıştı. tik saldırılarım çok erkenden, karşılarındaki ordunun mevcudu ve düzeni hakkında yeterli bilgi edinmeksizin, Gondor ordusunun geri kalanı henüz Ithilien’in dar toprak kesitinin ardından çıkıp öndeki birliklerin yanında ve çevresindeki yerini almamışken yapmışlar, savaş arabalar ile atlı birliklerinin bu sayede kazandığı beklenenden çok daha hızlı gelen ezici zafer karşısında coşkuya kapılıp durumu akılcı bir şekilde tahlil edememişlerdi. Bu yüzden de ordularının ana gövdesiyle yapmayı tasarladıkları asıl saldırı gecikmiş, benimsedikleri taktikler açık arazide yapılacak savaşlar için geliştirilmiş olduğundan, Gondor savunma hattının onları içine çektiği dar bölgede kuvvetlerini tümüyle ve etkinlikle kullanamamışlardı. Karşı tarafın kralını öldürüp düşman merkezinin büyük kısmını geri kaçırttıklarına göre savaşın vurucu darbesini çoktan indirdikleri ve bundan böyle tek yapmaları gerekenin ordularının esas kısmıyla Gondor topraklan içine ilerleyip bu ülkeyi işgal etmek olduğu düşünceleriyle kör bir sevince yakalanmış olmaları pekala mümkün. Eğer gerçekten böyle bir düşünceye kapıldılarsa, çok yanılıyorlardı.

Düşmanın karşılarında yeni bir savunma hattı kurduğuna dair ufukta hiçbir işaret görmeyen ve halen kendinden geçmişçesine zafer şarkıları söyleyen Arabasürücüleri, dağınık bir şekilde ilerledi ve çok geçmeden Gondor’a giden yolun güneye doğru döndüğü ve bir ordunun üzerinde düzenle ilerleyebileceği, Ephel Düath dağlarının karanlık gölgesinin altında ağaçlarda kaplı bir toprak parçasına çıktığı noktaya ulaştı. izledikleri yol, derin bir yarığın içine doğru devam ediyordu...

Metin burada aniden kesiliyor ve devamıyla ilgili alınmış notlar ve karalamalar büyük ölçüde okunaksız durumda. Ancak çözebildiğimiz kadarıyla, Eotheod'a baglı birliklerin Ondoher’in ordusu bünyesinde bu savaşa katıldığı ve ayrıca yasalar bir kralın her iki oğluyla birden sefere çıkmasını yasakladığı için (benzer bir gözlem metnin önceki kısmında da yer alıyordu; sayfa 476) Ondoher’in ikinci oglu Faramir’e varis unvanıyla Minas Tirith’te kalması emrini verdiği çıkarımlarını yapmak mümkün. Ancak Faramir bu emre uymaz ve kılık değiştirip savaşa katılarak, çarpışmalar sırasında can verir. Metnin bu kısmını çözmek neredeyse imkansız, ama Faramir'in Eotheod'un birliklerine katıldıgı ve içlerinden bazıları Ölü Bataklıklar'a dogru geri çekilirken düşmana yakalandıkları anlaşılıyor. Eotheod'un baglı bulundugu kumandan (ismi Marh- ile başlamakla beraber geri kalanı okunamıyor) onları kurtarmaya gelirse de Faramir onun kollarında ölür ve ancak ceplerinde yapılan kısa bir arama sonucu bulunan işaretlerden onun gerçekte prens oldugunun farkına varırlar. Sonrasında Eotheod'un komutanı Ithilien'deki Kuzey Yolu'nun başına gidip tam da o sırada Minas Tirith'teki prense babası ile aga-beyinin ölümleri dolayısıyla artık krallıgın ona geçtigine dair bir mesaj iletmek üzere olan Minohtar'ın yanına gelir ve ona Prens Faramir'in de kılık degiştirerek savaşa katıldıgını ve öl-dürüldügünü bildirir.

Gondor ordusunun Arabasürücülerine karşı giriştigi savaşla ilgili dikkatle hazırlanmış olan bu öyküde Eotheod'un varlıgının ve onun kumandanının oynadıgı rolün, Gondor ile Rohirrim arasındaki dostlugun başlangıcına dair senaryoya dahil edilmiş birer unsur olması güçlü bir olasılık.

Buraya kadar eksiksiz olarak gelen metnin son pasajında, Arabasürücülerinin yol üzerindeki derin bir yarıga girmek zorunda kalıp önceki çatışmadan kalan neşeli ve gururlu hallerini bir anda kaybedecegi izlenimi ediniyoruz; yine de metnin sonundaki bazı notlardan, Minohtar'ın düşmanı çok uzun süre alıkoyamayacagı anlaşılıyor. “Arabasürücüleri Ithilien'in dört bir yanına amansızca yayıldı” ve “Cermie ayının on üçüncü gününün ilerleyen saatlerinde nihayet Minohtar'ın savunmasını kırdılar” ifadelerinin yanı sıra, Minohtar'ın bir okla öldürülüşüne ilişkin not dikkatimizi çekiyor. Aynı noktada, onun Kral Ondoher'in kız kardeşinin oglu oldugu vurgulanıyor. “Adamları onun naaşını savaşın kargaşası içinden çıkarıp kaçırırken, ordunun artçıları güneydeki Adrahil'le birleşmek üzere hızla çekilmeye başlamıştı.” Arabasürücülerinin lideri ise onları takip etmektense ordusuna dur emri verir ve büyük bir şenlik düzenler. Eldeki notlardan hareketle daha fazla bilgiye ulaşamıyoruz; fakat Yüzüklerin Efendisi Ek A:da bulunan kısa bir anlatımdan Eâmil’in güneyden gelip onları nasıl geri püskürttügü anlaşılıyor:

1944 yılında Kral Ondoher ve her iki oğlu, Artamir ve Faramir, Morannon’un kuzeyinde yapılan savaşta can verdi ve düşman Ithilien’e akın etti. O sırada Güney Ordusu’nun kumandam Eârnil Güney Ithilien’de yapılan savaşta büyük bir zafer kazanmış ve Po-ros Nehri’ni geçen Harad ordusunu bozguna uğratmıştı. Bunun sonrasında, hızla kuzeye yönelen ve geri çekilmekte olan Kuzey Ordusu’nun askerleri içinden toplayabildiklerini de kendi gücüne katan Eârnil, Gondor’u mağlup ettikleri ve artık kendilerini sonsuz bir yağmadan başka bir şey beklemediği inancıyla disiplini elden bırakıp şenlik düzenlemekte olan Arabasürücülerinin esas ordusunun üzerine çöktü. Düşman kampına fırtına gibi dalan Eârnil’in birlikleri tüm savaş arabalarım ateşe verdikleri gibi, düşmanı Ithilien’den gerisingeri kovaladılar. Önleri sıra kaçanların çoğu Ölü Batakhklar’a gömülüp telef oldu.

Yılların öyküsü’nde Eâmil’in bu zaferi Kamp Savaşı olarak geçer. Ondoher ve her iki oğlunun Morannon önlerinde hayatını kaybetmesinin ardından Kuzey Krallıgı’nın son kralı Arvedui Gondor tahtı üzerinde hak iddia etti; ama onun talebi reddedildi ve ertesi yıl gerçekleşen Kamp Savaşı sonrası Eârnil Gondor Kralı oldu. Onun oglu Eârnur, Nazgül Lordu’nun meydan okumasına karşılık vererek Minas Morgul’a gitmiş ve kendisinden bir daha haber alınamamış olup, bu bağlamda Güney Krallığı’nın krallannın sonuncusu kabul edilir.

(ii)

Eorl’un Akını

Eotheod’un halen eski yurdunda ikamet etmesinin^18 de etkisiyle, onun halkı Gondor’un güvenini kazanmıştı ve Gondorlulardan bölgede meydana gelen tüm gelişmeler hakkında bilgi ediniyorlardı. Geçmiş çağlardan bu yana Dünedain’le akrabalık bağları bulunan Kuzeylilerin soyundan gelen bu halk, Büyük Krallar döneminden beri Gondor’la hep ittifak halinde olmuş ve Gondor halkının güvenliği uğruna kanını ve canını vermişti. Bu yüzden de, Eotheod halkıyla beraber kuzeyin uzak topraklarına göç etme kararı aldığında, bu durum o dönemde Gondor tahtında bulunan, sondan bir önceki Gondor Kralı Eârnil Il’nin dikkatini fazlasıyla çekti.^19

Eothed’in kendisi ve halkı için yurt olarak seçtiği yeni yer, Kuytuorman’ın kuzeyinde, batıda Dumanlı Dağlar ile doğuda Orman Nehri arasında kalan bölgeydi. Yeni ülkelerinin sınırları, Greylin ve Langwell adını verdikleri iki kısa nehrin kesiştiği noktaya dek güneye doğru uzanıyordu. Greylin Irmağı kaynağını Ered Mithrin, yani Gri Dağlar’dan alırken, Langwell Irmağı, diğer adıyla “Uzun ve Güzel Akıntı” Dumanlı Dağlar’dan çıkıp geliyordu ve aynı zamanda Greylin ile kesiştiği noktadan itibarenki kısmına verilen ismiyle Langflood’un (Uzun Nehir), yani Orta-Dünya’nın en büyük nehri olan Anduin’in de kaynağını oluşturduğundan, ona bu isim uygun görülmüştü.^20

Eotheod’un grubunun ayrılışını izleyen süreçte de Gondor ile onlar arasında haberciler gidip gelmeye devam etti; fakat Grey-lin ile Langwell ırmaklarının kesiştiği yerle Kireçışığı Nehri’nin Anduin’e karıştığı yer arasında kuş uçuşuyla yedi yüz yirmi kilometrelik bir mesafe vardı ve bu mesafe, karadan gidip de coğrafi koşullar ve arazinin yapısı dolayısıyla daha dolambaçlı bir yol izlemeye mecbur olanlar için çok daha uzun demekti. Eotheod’un yeni yerleşim yeriyle Minas Tirith arasındaki uzaklık da aynı ölçüyle sekiz yüz kilometreyi buluyordu.

Cirion ve Eorl’un Tarihçesi Celebrant Ovası Savaşı’ndan önce yaşanan olayları konu almaz; başka kaynaklardan hareketle onları zihnimizde bir nebze şekillendirmeyi başarıyoruz.

Kuytuorman’ın güneyindeki, Esmer Topraklar’dan Rhün Denizi’ne kadar uzanan bölgenin, doğudan gelecek işgalcilerin önüne Anduin Nehri’ne varana kadar hiçbir doğal engel barındırmayan geniş bir arazi sermesi, Gondor yöneticilerini oldu olası sıkıntıya ve endişeye sevk eden bir etkendi. Temkinli Barış süresince^21 başta Sığlıklar’m batı yakasındakiler olmak üzere Anduin boyunca kurulan kaleler, garnizondan yoksun bırakılmış ve ihmal edilmişti.^22 O dönemden itibaren hem çoktandır gözetim dışı bırakılmış olan Mordor’dan çıkan Orklar hem de Umbar Korsanlar’ı tarafından aralıksız saldırılara maruz bırakılan Gondor, Anduin’in Emyn Muil’in kuzeyinde kalan kesimine asker yığmak için yeterli adamı ve fırsatı bir türlü bulamamıştı.

Cirion 2489 yılında Gondor Vekilharcı oldu. Kuzeyden gelmesi muhtemel tehdit, Cirion’un yüreğine hiç rahat vermiyor, her daim aklını kurcalıyordu; bunun üzerine, o taraftan gelebilecek olan tehlikeler karşısında bir yandan gücü düşüşe geçmiş olan Gondor’un nasıl bir önlem alabileceğine dair çözümler üretme arayışına girdi. Az sayıda askeri Sığlıklar’ı gözlemek üzere nehir boyunca sıralanan eski kalelere yerleştirmekle işe başladı ve Kuy-tuorman ile Dagorlad arasındaki bölgeye izciler ve casuslar gönderdi. Bu sayede, doğuda beliren yeni ve tehlikeli bir düşmanın Rhün Denizi’nin ötesindeki topraklardan devamlı takviye kuvvet edinerek yaklaşmakta olduğu haberini alması uzun sürmedi. Bu yeni düşman, yolu üzerinde bulduğu, Gondor’un dostu Kuzeylilerin halen Kuytuorman’m doğusundaki bölgede yaşamakta olan artıklarını ya öldürüyor ya da Koşturan Su boyunca kuzeye, Kuytuorman’a doğru sürüyorduk Ama onların imdadına koşma konusunda Cirion’un elinden bir şey gelmiyordu; üstelik taze haberler almak da gitgide zora binmişti çünkü gönderdiği izcilerin çoğu bir daha geri dönmüyordu.

Böylelikle, ancak 2509 yılının kış mevsimi geride kaldığında Cirion Gondor’a karşı dev bir gücün toplandığı haberini alabildi: Bazı insan kavimlerinden oluşan koca bir kütle Kuytuorman’m güney eteklerine yığılıyordu. Kabaca silahlanmış olan bu İnsanların elinde binmek için fazla sayıda at olmayıp, ellerindeki atları da koşum hayvanı niyetine kullanıyorlardı, çünkü tıpkı Krallar döneminin son evresinde Gondor’a saldırılar düzenleyen Araba-sürücüleri gibi (hiç şüphesiz akrabaydılar zaten) bunların da pek çok yük arabası vardı. Görünen oydu ki, donanım bakımından eksikliklerini sayıca kalabalık oluşlarıyla telafi ediyorlardı.

Bu tehlike anında, kapıldığı ümitsizliğin de etkisiyle bir kez daha Eotheod halkından medet uman Cirion onlara haberciler göndermeye karar verdi. Ama bu ulakların Calenardhon üzerinden seyahat etmesi ve Sığlıklar’ı aştıktan sonra Anduin Vadileri’ne varana kadarki mesafede çoktandır Balchoth^24 devriyelerince gözetlenen ve kolaçan edilen topraklardan geçmesi gerekecekti. Bu da, Sığlıklar’a kadar yedi yüz yirmi kilometrelik bir yolculuğun ardından Eotheod topraklarına dek bir sekiz yüz kilometre daha yol alınması gerektiği anlamına geliyordu; üstelik haberciler Dol Guldur’un gölgesinin vurduğu alandan çıkana dek sadece geceleri yolculuk edecekler ve bu süre zarfında arayı kapatmak için kendilerinin ve atlarının direncini zorlayacak ölçüde hızlı gitmeye çalışacaklardı. İçlerinden herhangi birinin hedefe ulaşması konusunda Cirion’un umudu yoktu. Bu yolculuğa çıkacak gönüllüler topladı ve içlerinden en cesur ve dayanıklı olan altısını seçerek bunları birer gün arayla ikişer ikişer yola çıkardı. Her bir haberci iletmesi gereken mesajı en küçük ayrıntısına kadar ezberlemiş ve üzerine Vekilharçlar’ın armasının” kazılı olduğu küçük bir taşı yanına almıştı. Aralarından biri Eotheod ülkesine ulaşmayı başarırsa, bunları bizzat Eotheod Lordu’na teslim etmesi gerekiyordu. Mesaj Leod oğlu Eorl’a hitaben hazırlanmıştı, çünkü Cirion onun birkaç yıl önce, henüz on altı yaşındayken babasının yerini aldığını ve şu an yirmi beş yaşında olduğu halde cesareti ve yaşının çok ötesindeki bilgeliğiyle ilgili anlatılanların Gondor’a dek geldiğini biliyordu. Yine de, mesaj iletilse bile cevap bulacağı yönünde pek bir ümit beslemiyordu Cirion. Gondor ile olan eski zamanlara dayalı dostluk dışında, bunca uzaklığı aşıp da Eotheod’un yeterli büyüklükte bir kuwetle kendilerine yardım eli uzatacağına bel bağlamasını sağlayacak bir dayanağı yoktu. Balchoth halkının güneydeki son akrabalarını yok etmeye hazırlandığı yönündeki haberler, bundan halen haberdar olmadıkları varsayımıyla, yardım talebine biraz ağırlık katabilirdi belki; Eotheod’un kendisi de saldın altında değilse tabii. Başka bir not iletmeye gerek görmeden habercileri yola çıkaran^26 Cirion yaklaşan fırtınayı karşılamak için elinde ne güç varsa seferber etmeye koyuldu. Toplayabildiği tüm birlikleri bir araya getirdi ve başlarına geçip olabildiğince çabuk bir şekilde kuzeye, Calenardhon’a ilerledi. Minas Tirith’in komutasını ise oglu Hallas’a bırakmıştı.

Habercilerin ilk ikisi Sülime ayının onuncu günü yola çıkmış ve zaman içinde görülmüştü ki, altı ulak içinde sadece bu çiftten bir atlı Eotheod’a ulaşmayı başarmıştı. Eskinin krallarının hizmetinde kendisini kanıtlamış Kuzeyli bir kumandanın soyundan gelen bir ailenin ferdi olan ve binicilikteki ustalıgıyla tanınan Borondir’di bu.^27 Diger ulakların akıbeti hakkındaysa hiçbir haber alınamamıştı. .. Borondir’le beraber yola çıkan hariç. Dol Guldur civarından beraberce geçtikleri sırada pusuya düşürülmüşler, arkadaşı oklara hedef olurken Borondir talihi ve de atının hızı sayesinde kıl payı kurtulabilmişti. Sonrasında kuzeye dogru at sürmeye devam edip Ferah Çayırlar’a varana dek takip edilmiş, yol boyunca Kuytuorman’ın içinden fırlayan devriyeler tarafından çeşitli kereler yolu kesilerek her defasında yolunu uzatmak zorunda bırakılmıştı. Yola çıkışlarının üzerinden on beş gün geçtiğinde Eotheod’a ulaşmayı başarmış, son iki gündür agzına lokma koy-madıgı ve bitkinlikten tükendiği için Eorl’a olan mesajını iletecek gücü bile zor bulabilmişti.

Borondir’in Eotheod'a varış tarihi Sülime ayının yirmi beşinci günüydü. Aldıgı mesaj üzerine bir süre kendi kendine durum değerlendirmesi yapan Eorl çok geçmeden kararını vermiş ve birden ayaga kalkarak şöyle demişti: “Yardıma geleceğim. Mundburg düşecek olursa, Karanlık’tan kaçabileceğimiz neresi kalır bize?” Verdiği sözü perçinlemek için de Borondir’in elini simgesel olarak sıkmıştı.

Yaşlılar Konseyi'ni toplayan Eorl vakit geçirmeden sefer hazırlıklarına girişti. Ama birlikler toplanıp tam donanım temin edilene ve bir yandan da geride kalan halk anayurdun savunması için örgütlenene kadar, bu hazırlık günler sürmüştü. O dönemde Eotheod barış içindeydi ve halkın savaş gibi bir kaygısı yoktu: Ancak lordları ordusunun başında güneyin uzak topraklarına savaşmaya gitme kararı alınca içine sürüklendikleri tehlikenin farkına varmışlardı. Elindeki kuwetin tamamıyla yardıma koşmaması durumunda tüm çabaların nafile olacağını bilen Eorl, ikilem içindeydi: Ya her şeyi riske atıp ordusunun başında sefere çıkacak ya da verdiği sözden dönüp anayurdunda, halkının başında kalacaktı.

En sonunda bütün hazırlıklar tamamlanıp ordu sefere hazır hale geldi; bu arada, ülkenin savunması sırf gençlerin ve yaşlıların gözü karalığına emanet edilemeyeceği için Eorl birkaç yüz savaşçıyı geride bırakmayı uygun görmüştü. Vıresse ayının altıncı günüydü. O gün büyük tohere beraberine çok az umut alıp ardında derin bir korku bırakarak sessizlik içinde yola çıktı; çünkü ister yolları üzerinde isterse yolun sonunda olsun, onları neyin beklediğini gayet iyi biliyorlardı. Eorl’un bu seferde tepeden tıma-ğa silahlı yedi bin atlı ve birkaç yüz de atlı okçuyu komuta ettiği söylenir. Sağ tarafında Borondir ona eşlik ediyordu; güzergahları üzerindeki topraklardan yakın zaman önce geçtiği için, rehber görevini üstlenmişti. Ne var ki bu büyük kuvvet Anduin Vadileri boyunca güneye yaptığı uzun yolculuk boyunca hiçbir unsur tarafından tehdit edilmedi veya saldınya uğramadı. Bu ordunun yaklaştığını gören dost düşman tüm halklar heybetinden ürktükleri bu muazzam gücün yolundan çekiliyordu. Güneye doğru yol almaya devam edip Kuytuorman'ın Balchoth halkı tarafından istila edilmiş olan aşağı kesimlerine (büyük Doğu Girintisi'nin altına) dek gelmişlerse de henüz ne yollarına çıkmaya hazırlanan kalabalık bir birliğe ne de onları uzaktan izleyen bir keşif koluna rastlamışlardı. Bu durum kısmen de olsa onların bilgisi dışında, Borondir yola çıktıktan sonra gelişen olayların sonucuydu; ama işin içinde başka güçler de vardı. Dol Guldur'a yaklaştıklarında, bu uğursuz yerin üzerine kümelenmiş olan karanlık bulutlardan ve kötülüğün odagı olarak bilinen bu yerden çevreye yayılan gölgeden çekinen Eorl ordusunun yönünü batıya çevirmiş ve çok geçmeden Anduin Nehri görüş alanlarına girmişti. Atlıların pek çogu gözlerini nehrin bulundugu yöne dikmiş, yan korku yarı ümit dolu bakışlarla Dwimordene adıyla da tanınan o korku dolu ülkeyi, atalarından kalma efsanelerde ilkbaharın her gelişinde altın rengi pırıltılar saçtığı söylenen Lothlörien’i seyre dalmıştı. Oysa bu bölge ışıl ışıl bir pus tarafından kaplanmıştı sanki; üstelik aynı pus, onların dehşet dolu bakışlar altında nehri geçip kendi yolları üzerindeki topraklara da yayılıyordu şimdi.

Ama bu manzara Eorl’u durduramadı. “Yola devam!” komutu verdi adamlarına. “Başka yol yok. Sayısız zahmete katlanıp bunca mesafe katettikten sonra her nehrin üzerinde görülene benzer bir sis karşısında geri mi döneceğiz yani?”

Sisin bulundugu yere yaklaştıkça onun Dol Guldur’dan kaynaklanan kasvetli bulutları öteye itelediğini, gölgenin kendilerine yaklaşmasına engel oldugunu fark ettiler. Bir süre sonra kendileri de ister istemez o beyaz sisin içine girmiş, sis kütlesinin içinde usulca ve temkinli bir şekilde ilerlemeye başlamıştı. Sisin kanatları altında kötü olan her şey berrak ve gölgeden arınmış bir ışıga bürünüyor, kafilenin sağında ve solunda adeta göze görünmeyen beyaz duvarlar yükselip onları dışarıdaki tehlikeye karşı koruyordu.

“Öyle görünüyor ki Altın Ormanın Leydisi bizim tarafımızda,” dedi Borondir bu manzara karşısında.

“Belki de öyledir,” dedi Eorl. “Ama ben, Felaröf’un^28 bilgeliğine güvenmeyi tercih ederim en azından. Havada herhangi bir ib-lislik kokusu almadı o. Üstelik gögsü coşkuyla kabarıyor, yorgunluğunu ise üzerinden silkip attı: Kafilenin başına geçmek istiyor. Varsın öyle olsun bakalım! Çünkü gizliliğe ve hıza daha önce hiç bu kadar ihtiyacım olmamıştı.”

Bunun üzerine Felaröf ileri atıldı ve bütün bir ordu sanki atların nalları yere degmiyormuş gibi sessizlik içinde, havada süzü-lürcesine hızla onu izledi. Böylelikle, o ve ertesi günü, yola çıktıkları sabahki kadar dinç ve hevesli bir biçimde yol alarak geçirdiler. Ama üçüncü günün sabahı şafağın sökmesiyle beraber uykudan uyandıkları sırada, sisin ansızın ortadan kalktığını gördüler ve kendilerini açık arazinin orta yerinde buldular. Sağa bakınca halen Anduin'i görebiliyorlardı ama nehrin doğuya doğru geniş bir kavis çizdiği kısmı^29 çoktan geride bırakmışlardı; öyle ki, Sığlıklar artık görüş alanları içindeydi. Viresse ayının on beşinci gününün sabahında oraya ulaşabilmiş olmaları, umulanın da ötesinde bir hız yaptıklarının kanıtıydı.^30

Devamında Celebrant Ovası Savaşı'nın anlatılacağına dair bir

not eşliğinde, metin burada sonlanıyor. Yüzüklerin Efendisi Ek

A (II)'de söz konusu savaşla ilgili özet bir bilgi yer alır:

Kuzeydoğudan kopup gelen vahşi adamlardan oluşan dev bir ordu, önlerine çıkan her şeyi yakıp yıkarak Rhovanion'u geride bırakıp Esmer Topraklar'ın hizasında yaptıkları pek çok sal yoluyla Anduin'in karşı kıyısına geçti. Aynı dönemde Orklar da (Cücelere karşı girişecekleri savaş öncesi güçleri zirvedeyken), şans eseri mi yoksa bilinçli mi olduğu bilinmeyen bir şekilde Dumanlı Dağlar'dan düzlüklere inmişti. işgalciler güçlerini birleştirip Calenardhon'u dümdüz ederken, çaresizlik içine düşen Gondor Vekilharcı Cirion, son bir çırpınışla kuzeyden yardım istedi. ..

Eorl ve Atlıları Celebrant Ovası’na Geldiğinde

Gondor'un kuzey ordusunun tehlike içinde olduğunu gördüler. Bozkır'da mağlup edilen ve ülkenin güneyi ile bağlantısı kesilen bu ordu, Kireçışığı Nehri'nin diğer yakasına sürülmüş ve orada aniden üzerine saldıran Ork ordusunun baskısı altında Anduin'e doğru daha da itelenmişti. Eorl'un ordusu kuzeyden çıkagelip düşmanın gerisine darbe indirdiğinde, Gondor'un ümitleri tükenmek üzereydi. Fakat bu gelişmeyle beraber savaşın seyri değişti ve düşman büyük bir kıyıma uğrayarak Kireçışığı Nehri'nin ötesine sürüklendi. Başlarında Eorl olduğu halde kaçan düşmanı kılıçtan geçirerek hışımla ilerleyen kuzeyli atlıların yarattığı dehşet öyle büyüktü ki, paniğe kapılan Bozkırlı işgalciler, Calenardhon düzlüklerinde kendilerini kovalayan atlıların önünde bir bir düşmüşlerdi.

Ek A (I, iv)’te daha kısa olmakla beraber bununla benzer içerikte başka bir anlatım daha var. Savaşın tam seyrini net şekilde ortaya koymakta her iki metin de yetersiz kalsa da, şu kadarı kesin olarak söylenebilir: Sığlıklar’ı geride bırakan Atlılar, Kireçışığı’nın karşı yakasına geçer ve Celebrant Ovası’nda-ki düşmanın gerisine balyoz gibi iner; sonrasında kullanılan “düşman büyük bir kıyıma uğrayarak Kireçışığı Nehri’nin ötesine sürüklenir” ifadesi ile ise Balchoth ordusunun güneye, Bozkır adı verilen bölgeye doğru sürüldüğü kastedilmektedir.

(iii)

Cirion ve Eorl

Hikâyenin bu kısmının girişinde, Gondor’un Ered Nimrais hattı üzerindeki en batı işaret ateşi olan Halifirien hakkında yazılmış bir not bulunuyor.

Bu yöredeki işaret ateşlerinin en yükseği olan Halifirien^31 de tıpkı yükseklik bakımından kendisinden bir sonra gelen Eilenach gibi büyük bir ağaçlığın ortasında göğe doğru tek başına yükselen bir görüntü sergilemektedir; Ered Nimrais’in kuzeye doğru alabildiğine uzanan kolunun en yüksek noktası olan bu işaret ateşinin hemen arkasında, Firien Vadisi adı verilen karanlık bir yarık bulunur. Bu çatlağın üzerinde dik bir duvar gibi yükselen Halifirien’in dış yamaçları, özellikle de kuzeye bakanlar, diğer kesimlerine oranla daha düşük meyilli olup, zirvesine kadar yemyeşil ağaçlarla kaplı uzun bir sıra halinde devam ediyordu. Eteklere doğru inildikçe ağaçlar daha da sıklaşıyordu; bu durum, yarığın içinden geçen Mering Çayı’nın hizasında ve bu akıntının Entsuyü ile birleştiği kuzeydeki düzlüğe doğru olan kesimde daha belirgindi.

Sonradan açılmış uzun bir koridor gibi ormanın içinden geçen Batı Yolu üzerinde agaç kesilmeyeli çok uzun zaman olmuştu;32 öyle ki, görevi tepenin zirvesine giden yolu her daim açık tutmak olan işaret ateşi bekçilerinin yaptıgı kesimler sayılmazsa, Isildur'un kayboluşundan bu yana Firien Ormanı'nda tek bir agaç dahi devrilmedigi söylenebilirdi. Bu patika Batı Yolu’nun ormana girdigi noktaya yakın bir yerde çatal oluşturup anayoldan ayrılıyor ve agaçların sonlanıp da hemen ardında işaret ateşinin dibine kadar uzanan taşlara oyulmuş basamakların başladıgı mevkiye kadar yokuş yukarı tırmanıyordu; işaret ateşinin bulundugu zemin ise basamagı yapan kişilerce çepeçevre düzleştirilmiş daire şeklinde geniş bir alandı. Vahşi hayvanlar hesaba katılmazsa, Fi-rien Ormanı’nın yegane sakini olan işaret ateşi bekçileri zirveye yakın bir bölgede inşa ettikleri ahşap evlerde yaşıyor, ama kötü hava şartları yüzünden o barakalara kısılmaları gerektiği durumlar haricinde orada devamlı ikamet etmeyip, görev icabı vardiyalı olarak gelip gidiyorlardı. İçlerinden pek çoğu vardiyası bitip de tepeden aşağı inerek eve kapağı attığında kendisini şanslı hissederdi. Bu rahatlamanın sebebi, ormandaki vahşi hayvanların yarattığı tehdidi bir kez daha atlatmış olmak veya halen ormanın içinde varlığını sürdürdüğüne inanılan geçmiş karanlık günlerden kalma kötü gölgelerin etkisinden kurtulmak değildi; onları asıl huzursuz eden, rüzgarın uğultusunun, kuşların ve diger hayvanların çıkardığı seslerin veya kimi zaman Batı Yolu üzerinde dörtnala ilerleyen atlıların gürültüsünün de altında yatan derin sessizlikti. Kendi aralarında sohbet ettikleri zamanlarda bile, geçmişin bagrından kopup gelecek muazzam bir sesin uzak yankısını duymaktan çekinir gibi, fısıltıyla konuşurken bulurlardı kendilerini.

Halifirien ismi Rohirrim dilinde “kutsal dağ”33 anlamına geliyordu . Bu halkın gelişinden önceki zamanlarda ise aynı bölge Sin-darin dilinde Amon Anwar, yani “Huşu İçindeki Tepe” olarak anılırdı; (sonradan ortaya çıktıgı üzere) o an ülkeyi yönetmekte olan kral veya vekilharç dışında Gondor'da hiç kimse, bu adlandırmanın ardında yatan sebebi bilmezdi. Batı Yolu'nun ormanın içinden geçen kısmından sapıp ağaçların gölgesi altında yoluna devam etme cesareti gösteren az sayıda kişi için, ormanın kendisi, taşıdığı ismin en belirgin kanıtıydı: Ortak Lisan’da “Fısıldayan Orman” deniyordu buraya. Osgiliath ile kraliyetin üç kulesi^34 arasındaki iletişimin halen palantiri yoluyla sağlanabildiği, mesaj veya sinyal kullanımına ihtiyaç duyulmayan Gondor’un o eski ihtişamlı günlerinde, bu tepede bir işaret ateşi kurma gereği görülmemişti. izleyen süreçte Calenardhon’un gücü azaldığından tehlike anında Kuzey’den yardım istemek seçenek dışı kalırken, Anduin hattının gözetim altında tutulması ve güney kıyılarının savunulması gereğiyle de Minas Tirith garnizonundan Firien Ormanı’nın bulunduğu yöne silahlı güç gönderilemez oldu. O dönemde halen Anörien’de yaşamakta olan topluluklar ise gerek Calenardhon üzerinden gerekse Anduin’in karşısındaki Cair Andros'tan gelebilecek tehditlere karşı, kuzey yollarını gözlüyordu. llk işaret ateşleri de (Amon Dîn, Eilenach ve Min-Rimmon) onlarla iletişimi sürdürebilmek üzere inşa edilmiş ve korunmuştu35 ama Mering Çayı’nın geçtiği hat boyunca (bu akarsuyun Entsuyu ile kesiştiği bölgedeki, geçişe imkân vermeyen bataklıklar ile yolun Firien Ormanı'ndan çıkıp batıya doğru devam ettiği noktadaki köprü arasına) asker yığılmış olsa da, Amon Anwar’ın tepesine herhangi bir kale veya işaret ateşi kurulmasına izin verilmiyordu.

Vekilharç Cirion’un hükümranlık döneminde, Orklarla güçlerini birleştiren Balchoth halkı, Gondor üzerine büyük bir akın düzenledi ve Anduin’i geçip Bozkır adı verilen bölgeye yayılarak Calenardhon’un işgalini başlattı. Kendisini yıkımın eşiğine getiren bu feci tehlike anında, Gondor Krallığı’nı Genç Eorl komutasındaki Rohirrim atlılarının tam zamanında yetişmesi kurtaracaktı.

Savaş sona erip tehlike savuşturulduğunda, herkes Vekilharcın Eorl’u nasıl onurlandıracağı ve ödüllendireceğini merak etti ve bu ödülün duyurulmasının şerefine Minas Tirith’te büyük bir şenlik düzenlenmesini bekledi. Ama Cirion kendi bildiğini okuyan biriydi. Gondor’un mevcudu eriyip gitmiş olan ordusunun başında, beraberinde Eorl ve onun Kuzeyden Gelen Atlıları’nm oluşturduğu bir eored^36 ile güneye doğru dönüş yoluna çıkan Cirion, Mering Çayı’nın kenarına vardıklarında aniden Eorl’a dönüp herkesi şaşkınlık içinde bırakan şu sözleri söyledi:

“Ayrılma vakti geldi, Leod’un oğlu Eorl. Benim artık yurduma dönüp düzeltilmeyi bekleyen işleri hale yola koymam lazım. Eğer kendi ülkenize dönmekte çok acele etmeyebilirseniz, Calenardhon’u bu seferlik sizin himayenize bırakacağım. Üç ay sonra burada seninle yeniden buluşacağım ve o zaman yeni bir durum değerlendirmesi yapacağız.”

“Kabul,” diye cevapladı Eorl; ve ikili ayrıldı.

Minas Tirith’e dönünce Cirion’un ilk işi en güvendiği hizmetkarlarından bazılarını huzuruna çağırmak oldu. “Fısıldayan Orman’a gidin,” dedi onlara. “Orada Amon Anwar’a giden eski çağlardan kalma yolu tekrar açmanızı istiyorum. Yol bitki örtüsünün altında gözden kaybolalı çok oldu; fakat patikanın girişi, Batı Yolu’nun ormanın kuzey kesimine en çok yaklaştığı noktaya yerleştirilmiş bir taşla halen işaretli durumda. Patika dolambaçlı bir seyir izliyor ve her dönüş noktasında buna benzer bir taş dikili. Taşları izleyerek, ağaçların bittiği ve yukarı doğru tırmanan taş basamakların başladığı noktaya ulaşacaksınız. Oradan daha ileri gitmenizi yasaklıyorum. Size verdiğim bu görevi olabildiğince çabuk tamamlayıp yanıma dönün. Yolu temizlerken hiçbir ağacı kesmeyeceksiniz; birlikte seyahat eden birkaç yayanın rahatlıkla geçip yukarı doğru tırmanabileceği açıklıkta bir patika ortaya çıkarmanız yeterli. Batı Yolu’na en yakın konumdaki taşın, yani girişin çevresini bitki örtüsünden arındırmayıp şu anki gizli haliyle bırakın ki ben bizzat oraya varmadan Batı Yolu üzerinde yolculuk eden başkaları patikayı fark edip de o yöne sapmasın. Nereye gittiğiniz ve nasıl bir görev üstlendiğinizle ilgili hiç kimseye tek söz etmeyin. Israrla soracak olurlarsa, Vekilharç hazretlerinin Atlıların Lordu’yla günü gelince yapacağı buluşma için bir mekân hazırlamaya gittiğinizi söylersiniz.”

Bir süre sonra Cirion, oğlu Hallas’ı, Dol Amroth Lordunu ve iki Konsey üyesini de yanına alarak yola koyuldu ve önceden sözleştikleri gibi, Mering Çayı’nın üzerindeki nehir geçidinde Eorl ile buluştu. Bu görüşmede Eorl’a en önde gelen üç kumandanı eşlik ediyordu. “Şimdi izin verirseniz, buluşmamıza sahne olması için hazırlattığım yere gidelim,” dedi Cirion. Atlılardan birini muhafız niyetine köprünün başında bırakarak agaçlann gölgesi altındaki Batı Yolu boyunca ilerlediler ve bir süre sonra ilk taşın yanına geldiler. Atlarından inip, Gondorlu askerler içinde diğerlerine oranla daha güçlü kuvvetli olan birini onlann başına nöbetçi diktikten sonra, “Ben Huşu İçindeki Tepe'ye gidiyorum,” dedi Cirion, bera-berindekilere dönerek. “Sizden de benimle gelmenizi istiyorum. Silahlanmızı ve diger kişisel malzememizi taşımak üzere birer yaver Eorl ve bana eşlik edecek; geri kalanlar tepenin zirvesinde yapacaklanmıza tanıklık etmek üzere silahsız şekilde ardımızdan gelecekler. Babamla birlikte buraya gelişimden bu yana kimse tarafından kullanılmamış olan bu yolu, tepeye kolaylıkla ulaşabilmemiz için önceden hazırlattım.”

Bunun üzerine, Cirion ve Eorl önde, digerleri arkada olmak üzere, agaçlann arasındaki patika boyunca ilerlemeye başladılar. Iç kısımdaki ilk işaret taşını geçtiklerinde, içgüdüsel olarak sustular; en ufak bir ses çıkarmamaya özen göstererek, öncekinden daha temkinli bir şekilde yürüyorlardı şimdi. Böylece yol alarak, nihayet tepenin üst yamaçlanna ulaştılar ve sıra sıra beyaz huş agacını geçtikten sonra zirveye çıkan taş basamaklan gördüler. Ormanın o kasvetli gölgesinin altında geçen yürüyüşten sonra, güneş daha bir parlak ve yakıcı görünmüştü onlara; ne de olsa Ürime ayındaydılar. Fakat buna ragmen, tepenin zirvesinin sanki aylardan Lötesse’ymiş gibi yemyeşil çimlerle kaplı olduğunu fark ettiler.

Basarnaklann dibindeki kayalıkta, üzerinden yosunlaşmış çimler sarkan, kovuk veya oyuk şeklinde nitelenebilecek küçük bir girinti yer alıyordu. Bir süre burada oturup dinlendiler; sonra Cirdan ayaga kalktı, yaverinden hükümranlık simgesi olan beyaz asayı aldı ve Gondor Vekilharçlan’nın resmi törenlerde giydigi beyaz paltoyu sırtına geçirdi. tik basamağa adımını atıp diğerlerinden yana dönerek, alçak ama belirgin şekilde duyulabilen bir tonla, sessizliği bozdu:

“Kralların Vekilharcı olmamın bana bahşettiği yetkiye dayanarak, kararlaştırmış olduğum şeyi ilan ediyor ve halkının sergilemiş olduğu eşsiz cesaret ve en çok ihtiyacı olduğu zamanda Gondor’a sunmuş olduğu, umutların da ötesindeki yardım eli dolayısıyla, Eotheod Lorduna, Leod oğlu Eorl’a karşılıksız bir hediye sunmak istiyorum: Anduin’den Isen’e dek uzanan tüm Calenardhon toprakları bundan böyle onundur. İstemesi halinde, o ve kendisinden sonra halkını yönetecek olan varisleri, bu topraklann kralı olabilir; Büyük Kral’ın dönüşüne kadar Gondor Vekilharçlar’ın yönetiminde kaldığı sürece^37, onların halkı bu topraklarda özgürce yaşayacaktır. Kendi yasalan ve iradeleri dışında hiçbir bağ ile yükümlü kılınmayacaklar, sadece tek bir şarta tabi olacaklar: Gondor’la dostlukları daimi olacak ve iki krallık da varlığını sürdürdüğü sürece, Gondor’un düşmanlarını kendilerinin de düşmanı sayacaklar. Keza Gondor halkı da aynı şartlarla mükellef kılınacak”

Cirion’un konuşması bitince Eorl ayağa kalktı ve bir süre sessizce dikildi. Kendi şahsında tüm halkına bahşedilmiş olan bu armağanın cömertliği ve içerdiği şartların yüceliği karşısında hayrete düşmüştü; Cirion’un aldığı bu kararda, hem Gondor’un yöneticisi olması babında krallığından geriye kalanı koruma altına almak isteyen birinin bilgeliğini, hem de ihtiyaçlarını gayet iyi bildiği Eotheod halkına yardım eli uzatan bir dostun samimiyetini görüyordu. Çünü Eotheod toplumu o tarihe gelindiğinde, kuzeydeki mevcut topraklarına sığamayacak kadar kalabalık duruma gelmişti ve daha güneydeki eski yaşam alanlarına dönmenin özlemi içindeydi. Fakat Dol Guldur’un yarattığı tehdit onları bu emellerini hayata geçirmekten alıkoyuyordu. Calenardhon ise onlara, Kuytuorman’ın gölgelerinden, uzak, hayal bile edemeyecekleri bir yurt sunuyordu.

Ama Cirion ve Eorl’u ebedi bir ittifak kurmaya iten sebepler, bilgece bir öngörünün ve siyasal gerekçelerin çok ötesindeydi;

halkları arasında kendiliğinden oluşan dostluk ve iki adam arasındaki mertçe dayanışmaydı asıl dayanakları. Olaya Cirion açısından bakıldığında, onun, dünyanın düzeniyle ilgili deneyimleri çok eskiye dayanan bir babanın yeni umutların sembolü olmuş genç ve güçlü ogluna gösterdigi ilgiyle konuya egildigi; Eorl'un ise, her tavrında ve hareketinde lnsan ulusunun eski krallarının görkemi okunan Cirion'un kişiliginde o güne dek tanıdıgı en yüce karakterli, erdemli ve de bilge lideri gördügü anlaşılıyordu.

Cirion'un sundugu teklifi zihninde hızla tartan Eorl, en sonunda şöyle dedi: “Büyük Kralın haşmetli Vekilharcı, sundugu-nuz armaganı kendi adıma ve de halkım adına kabul ediyorum. Bu armağanın degeri, yapmış olduğumuz hizmetin karşılığını fazlasıyla aşıyor, hele bir de karşılık beklemeksizin sırf öz irademizin yönlendirmesiyle size yardım ettiğimiz düşünülürse. Hal böyley-ken ben, asla unutulmayacak bir ant içerek aramızdaki dostluk bagını mühürlemeye ve bize göstermiş olduğunuz cömertliğe her daim layık olacağımızın güvencesini vermeye hazır olduğumu beyan ederim.”

“Şimdi hep beraber tepenin zirvesine çıkalım öyleyse,” dedi Cirion, “ve tanıkların huzurunda ant içelim.”

Bunun üzerine, önde Cirion arkada digerleri oldugu halde basamakları tırmandılar ve zirveye ulaştıklarında, hiçbir çitle çevrelenmemiş olup sadece doguya bakan ucunda, batı ufkuna dogru yönelen güneşin ışıkları altında altınımsı bir renge bürünmüş beyaz al/irin^38 çiçekleriyle bezeli hafif bir tümsek bulunan, alçak çimlerle kaplı oval bir açıklıkla karşılaştılar. Cirion'un beraberindeki Gondor heyetinin başını çeken Dol Amroth Lordu bu tümsege dogru yürüyünce, tümsegin hemen önünde, üzeri yabani otlarca kaplanmamış ve doga şartları tarafından tahrip edilmemiş siyah bir taş bulundugunu fark etti; taşın üzerine üç harf kazınmıştı. Bunu görünce Cirion'a seslendi:

“Bu bir mezar mı yani? Eski çagların hangi büyük adamı yatıyor acaba bu tümsegin altında?"

“Üzerinde ne yazdığını okuyabildin mi?” diye sordu Cirion.

“Okudum,” dedi prens,^39 “beni meraka sürükleyen de bu zaten; çünkü taşın üzerine yontulmuş olan harfler lambe, ando, lam-be. Oysa Elendil’in bilinen bir mezarı olmadığı söylenir, üstelik onun döneminden beri hiç kimse bu ismi anma cüretini gösterememiştir. ”^40

“Ne var ki burası onun mezarı,” diye açıklamaya girişti Cirion; “bu tepeyi ve onu çevreleyen ormanı korkunç kılan da bu zaten. Tepenin üzerine bu gömüyü yaptıran Isildur’dan başlayıp ondan sonra tahta çıkan Meneldil’e ve izleyen süreçte birbiri ardına tahta çıkan tüm krallara ve hattâ bana gelinceye dek Vekilharç-lık dönemi boyunca ülkeyi yöneten bütün hükümdarlara kadar, bu mezarın varlıgı Isildur’un talimatı geregi sır olarak saklandı. Bize anlatıldığı kadarıyla, kendisi şöyle emretmiş: ‘Burası Güney Krallıgı’mn tam orta noktası/^1 krallığımız var oldugu sürece, Sadık Elendil’in Valar’ın gözetimi altında son uykusuna çekileceği yer de burası olacak. Bundan böyle burası kutsal bir mekân olarak kabul edilecek ve Elendil’in varisi olanlar dışında hiç kimse bu tepenin huzurunu ve sessizligini bozmayacak.’ Sizi buraya özellikle getirdim, çünkü burada edeceğimiz yeminlere her iki tarafın kendisince ve sonraki nesillerdeki varislerince ciddiyetle sahip çıkılacağından emin olmak istedim.”

Sonra orada bulunanların hepsi bir süre için başlarını öne egip huşu içinde bekledi, ta ki Cirion Eorl’a dönüp şöyle deyinceye kadar: “Eger hazırsan, halkının geleneklerine uyacağını düşündüğün bir tarzda bağlılık andı içebilirsin.”

Bunun üzerine bir adım öne çıkan Eorl, yaverinden aldıgı mız-ragı yere sapladı. Sonra kılıcını kımndan çekip havaya savurdu ve yeniden yakalayarak tümsegin yanına yürüyüp kılıcın sapını bırakmaksızın keskin yüzünü mezarın üzerine koydu. Ardından, gür bir sesle, o andan itibaren Eorl’un Andı olarak anılacak olan yemini etti. Eotheod halkının kendi dilinde edilen bu yemin Ortak Lisan’a çevrilmiş haliyle şu şekilde aktarılabilir/^2

“Doğudaki Gölge’ye boyun eğmeyen tüm uluslar şahidim olsun ki, Mundburg Lordu’nun bize armagan etmiş oldugu Calenardhon adım taşıyan topraklara yerleşeceğiz ve hem kendi adıma hem de mensubu olduğum Kuzeyin Eotheod halkı adına, Batının Büyük Halkı ile aramızda kurulan dostluğun sonsuza dek baki kalacağına ant içerim: Onların düşmanlan bizim de düşmanımız olacak, onların ihtiyaç-lan bizim de ihtiyacımız sayılacak ve herhangi bir kötülük, tehdit veya saldırıyla karşı karşıya kalmaları halinde gücümüz elverdiğince onlara yardım edeceğiz. Bu yemin, benden sonra yeni ülkemize hükümdarlık edecek ardılla-nm için de bağlayıcı olacaktır; olur da andımızı bozarlarsa, Gölge üstlerine düşsün ve sonsuza dek lanetlensinler!”

Andını bitiren Eorl kılıcını tekrar kınına sokup eğilerek karşısın-dakileri selamladı ve tören alanında kumandanlarının yanındaki yerine döndü.

Bunu Cirion’un cevabı izledi. Dimdik gövdesiyle mezarın yanında durup sol elini tümsegin üzerine koyarak sag elinde tuttugu beyaz Vekilharçlık asasım bir yandan havaya kaldırıp konuşurken, diğerleri bu manzara karşısında hayrete düşmüştü. Çünkü o, mezarın yanında dikilirken, tam aksi istikamette batı ufkuna dogru alçalmakta olan kan kırmızısı güneş, Cirion’un beyaz mantosunu tutuşturmuştu sanki; Gondor ile Eotheod halkı arasında kurulmuş kardeşlik bağının ebediyen korunacağına ve ihtiyaç anında birbirlerine yardım edeceklerine dair andını tamamladıktan sonra, sesini daha da yükselterek Quenya dilinde şunları söyledi:

Vanda sina tennaruva Elenna-nöreo akar enyalien ar Elendil Vo-rondo voronwe. Nai tiruvantes i harar mahalmassen mi Nümen ar i Eru i or ilye mahalmar ea tennoio. ^43

Ardından, bu defa Ortak Lisan’ı kullanarak, andını yineledi:

Bu yemin, Yıldızın Ülkesi’nin şamnın ve Sadık Elendil’e adım veren sadakatin bir hatırası olarak, hepsinden daha yuce bir tahtta oturan Eru'nun kendilerine bahşettiği Batı'nın tahtlarında oturan hükümdarlar tarafından sonsuza dek tutulacaktır.

Elendil’in kendisi Eldar halkının kralı Gil-galad’la ittifak andı içtiğinden^44 bu yana, Orta-Dünya’da böylesi bir bağlılık yemini edildiği duyulmamıştı.

Yemin töreni sona erip de akşam karanlığı çökmeye başladığında, Cirion ve Eorl refakatçileriyle beraber tepeden inip yavaş yavaş gölgeler içine gömülmekte olan ormanın ortasından geçen patika boyunca ilerleyerek geldikleri yoldan geri döndüler ve Mering Çayı’nın yanında, kendileri için hazırlanmış çadırların bulunduğu kampa ulaştılar. Akşam yemeğinden sonra Cirion ve Eorl, Dol Amroth Prensi ile Eorl’a eşlik etmekte olan Eotheod grubunun kumandanı Eomund’u da yanlarına alarak beraberce oturdular ve Eotheod Kralı ile Gondor Vekilharcı’na ait hakimiyet bölgelerinin sınırlarını belirlemeye koyuldular.

Eorl’un ülkesinin sınırları şu şekilde çizilmişti: Batı sınırı, Angren Nehri’nin Adorn ile kesiştiği noktadan başlayıp kuzeydeki Angrenost Kalesi’nin surlarına doğru devam ediyor ve sonrasında Fangorn Ormanı’nın Dumanlı Dağlar’a dayanan hatları boyunca genel anlamda batıya ve de kuzeye doğru bir seyir izleyip nihayet Kireçışığı Nehri’ne kavuşuyordu. Kireçışığı aynı zamanda krallığın kuzey sınırını teşkil ediyordu; çünkü Gondor bu nehrin ötesindeki topraklar üzerinde hiçbir zaman hak iddia etmemiştik Eotheod halkına verilen yeni ülkenin doğu sınırları ise Kireçışığı ile Anduin Nehirleri’nin kesiştiği noktadan başlayıp güneye doğru devam ediyor ve Emyn Muil’in batı yamaçlarını izleyip Onodlö (Entsuyu) Irmağı’nın ağzındaki bataklık deltaya ulaştıktan sonra daha da ötedeki Anwar Ormanı’ndan Onodlo’ya doğru akan Glanhir Akıntısı’na doğru uzanıp orada kesiliyordu. Son olarak, krallığın güney sınırını en kuzeydeki kolunun ucuna dek Ered Nimrais teşkil ediyor, bu sıradağların kuzeye bakan yüzü boyunca yer alan tüm vadiler ve girintiler ile Angren ve Adorn Nehirleri arasında yer alan Hithaeglir'in güneyindeki bölge de Eotheod toprağı sayılıyordu.^46

Adı geçen tüm bu bölgeler içinde Gondor hakimiyetinin devam etmesine karar verilen tek yer Angrenost Kalesi olup, aynı zamanda Güney Krallıgı'nın sahip oldugu palantiri'nin dördüncüsünün de kilit altında tutuldugu, zaptedilemez diye nitelenen üçüncü Gondor Kulesi Orthanc da bu kale bünyesinde yer alıyordu. Cirion zamanında Angrenost'ta halen Gondorlu muhafızlardan kurulu bir garnizon görev yapmaktaydı ama bunlar zamanla kalıtımsal bir kumandanlık sistemiyle yönetilen yerleşik bir koloniye dönüşürken, Orthanc'ın anahtarları bizzat Gondor Vekilharcı’nın himayesinde bulundurulmaya devam etti. Eorl'un krallığının sınırları tanımlanırken kullanılan “surlar” ibaresiyle, Angrenost'un giriş kapılarının üç kilometre kadar güneyinden geçen ve Dumanlı Dağlar'ın sona erdigi tepelerin arasında yer alan bir duvar ve ona paralel uzanan bir hendek kastediliyordu; bunların ötesinde ise kale halkının tarım amaçlı kullandığı sürülmüş topraklar vardı.

Üzerinde anlaşmaya varlan bir diğer konu, önceden Anörien ve Calenardhon'u geçip Athrad Angren'e (Isen Sığlıkları) ulaşan ve oradan kuzeydeki Amor'a doğru devam eden Büyük Yol'un4? barış zamanı hiçbir kısıta tabi olmaksızın her iki halkın kullanımına açık tutulması ve bu yolun Mering Çayı ile Isen Sığlıkları arasındaki kısmının güvenliğini Eotheod'un üstlenmesiydi.

Bu anlaşma ile, Anwar Ormanı’nın sadece Mering Çayı'nın batısında kalan küçük bir kesimi Eorl’un krallığının sınırlarına dahil edilmiş; bununla beraber Cirion, artık her iki halk tarafından kutsal kabul edilen Anwar Tepesi'nin güvenliği ve bakımının bundan böyle Eorl'un kavmi ile Vekilharçlar tarafından ortaklaşa sağlanacağını belirtmişti. Ne var ki, sonraki dönemde bir yandan Rohirrim'in sayısı ve gücü artarken hem doğudan hem de denizden devamlı olarak tehdit altında kalan Gondor'unki düşüşe geçtikçe, Anwar'ın muhafızları tamamen Eotheod'un Doğuağıl'daki birlikleri içinden temin edilir olmuş, bu orman zamanla Yurdun Kralları'nın hükümranlık alanının bir parçası haline gelmişti. Tepenin ismi zamanla Halifirien olarak değiştirilmiş, ormanınki ise Firienholt, yani Dağ Ormanı şekline bürünmüş haliyle belleklerde yer etmişti.^48

llerleyen yıllarda, Cirion ile Eorl’un karşılıklı yemin ettiği gün, Eorl’un Yurt Krallığı’nın başına geçtiği gün olması babında yeni krallığın da kuruluş günü kabul edilmeye başlandı. Fakat Rohirrim’in bölgeye tümüyle hakim olmasına daha vakit vardı ve o dönemde Eorl sadece Eotheod Lordu ve de Calenardhon Kralı olarak anılıyordu. Yurdun Krallan tabiriyle krallığın sınırları dahilindeki toprakları yönetenler kastedilmektedir. Söz konusu sınırın Sindarin dilindeki karşılığı olan Rohan ile bu sınırlar içinde yaşayan ve ilkin Cirion’un oğlu ve de halefi Hallas tarafından ulus kimliği kazandırılan halka yine Sindarin dilinde verilen isim olan Rohirrim, Gondor halkı tarafından bu komşu toplumu nitelemekte sıklıkla kullanılmakla kalmıyor, Eotheod toplumunun kendisince de benimseniyordu^^9

Ant içilen günün ertesinde Cirion ve Eorl kucaklaştılar ve gönülsüzce vedalaştılar. “Vekilharç hazretleri,” dedi Eorl veda anında, “bir an önce yerine getirmem gereken pek çok iş var. Bu topraklar şimdilik düşmandan arındırıldı; ama kötülüğün kökü henüz kurutulmuş değil ve gerek Anduin’in ötesindeki topraklarda gerekse Kuytuorman’ın derinliklerinde ne gibi tehditlerin pusuya yatmış beklediğini bilemeyiz. Dün akşam en cesur ve yetenekli atlılarından üçünü, içlerinden en az birinin benden önce anayurda ulaşacağı ümidiyle kuzeye yolladım. Yakında benim de, beraberimde güçlü bir birlikle oraya dönmem gerekecek; çünkü size yardım etmek üzere yola çıkarken orada eli silah tutan çok az adam bıraktık, hepsi de ya çok genç ya da fazla yaşlı. Üstelik geride bırakmayı göze alamayacağımız kadar çok yükü de yanımıza katarak böylesine uzun bir yolculuğa çıkacağımıza göre, yol boyunca kadınlarımızı ve çocuklarımızı güven altına almak durumundayız ve bu yolculukta Eotheod halkına kendi liderlerinden daha iyi önderlik edebilecek kimse yok. Şu an Calenardhon’da bulunan birliklerimin bir kısmını gözden çıkarıp burada bırakacağım, bu da kuvvetimin hemen hemen yansına tekabül ediyor. Civarda düşman unsurlar kalmış olması ihtimaline karşı, burada kalacakları ağırlıklı olarak atlı okçulardan seçeceğim, ihtiyaç doğan yere hemen yetişeceklerdir; asıl kuvvetimi ise, Balchoth’un geçen sefer Esmer Topraklar’dan çıkagelip Anduin’i geçtiği bölge olan kuzeydoğuya konuşlandıracağım; çünkü muhtemel tehlikelerin en büyüğünü halen o taraftan algılıyoruz, oysa benim başlıca ümidim, tabii eğer geri dönmeyi başarırsam, halkımın yeni yurdumuza olabildiğince az keder ve kayıpla göç etmesini sağlamak. ‘Eğer geri dönebilirsem’ diyorum, ama o uzun dönüş yolunda başımıza bir felaket gelip de halkımla beraber telef olmadığım sürece, geri döneceğimden şüphe duymayınız. Çünkü yolumuz, Anduin Nehri’nin Kuytuonnan’ın gölgesinin tehdidi altındaki doğu yakasım takip ediyor ve Dol Guldur diye adlandırdığınız o uğursuz tepenin eteklerindeki vadiden elbet geçmemiz gerekecek. Nehrin batı yakasında ne atlıların ne de koşum hayvanlarının çektiği arabalar eşliğinde seyahat eden onca kalabalığın geçebileceği yol var; yolun öbür yanında kalan, Dumanlı Dağlar’ın Orkla-rın kaynaştığı etekleri de cabası. Hiçbir ölümlüye geçit vermeyen ağlar örme yeteneğine sahip Ak Leydi’nin yurdu Dwimordene’den ise, ister az sayıda ister kalabalık, hiç kimse geçemez. ^50 Bu durumda, tıpkı Celebrant Ovası’na yetişirkenki gibi, bir kez daha nehrin doğusuna paralel olan yolu izlemek kalıyor bize; dileyelim ki içtiğimiz anda tanıklık edenler andımızın gereğini biz yokken de yerine getirirler. Şimdi, geleceğe dair en güzel umutlarla ayrılma vaktimiz geldi. Müsaadenizle, artık yola çıkabilir miyim?”

“Müsaade senin,” dedi Cirion, “hem görüyorum ki bu saatten sonra fikrini değiştirmenin yararı yok. Kendi dertlerimizle uğraşırken, sizin kuzeyin uzak diyarlarından yola çıkıp onca mesafe katederek imdadımıza yetişmek pahasına halkınızı yüz yüze bıraktığınız tehlikeler üzerine çok az kafa yorduğumuzun şimdi daha iyi farkına vanyorum. Bizi kurtarmanıza karşılık olarak büyük bir içtenlik ve memnuniyetle size sunduğumuz ödül gözümde çoktan küçüldü bile. Ama herhangi bir ön hazırlık yapmaksızın o an dilimden dökülen yeminimin içeriğindeki sözlerin boşa çıkacağım hiç sanmıyorum. O yüzden, gönül rahatlığıyla ayrılabiliriz.”

Kraliyet Yıllıklan’nda anlatılanlara bakılacak olursa, geride kalan metinde, birbirlerine veda ettikleri an Cirion ve Eorl’un sarf ettigi iddia edilen sözler üzerinde herhangi bir şüphe uyanmayacağı görülür; ama kibri yok denecek kadar az, cesareti ve ruhunun cömertliği ise alabildiğine yüksek olan, Gondor Vekilharçları içinde en erdemlisi kabul edilen Cirion’un, içtigi anda neyin ilham verdiğine dair söylediklerinin doğruyu yansıttığı kesindir.

(iv)

Isildur’un Geleneği

Söylenenlere göre Isildur Son İttifak Savaşı’nın ertesinde Arnor tahtına oturmak üzere kuzeye dogru hemen yola çıkmayıp, savaşta yıpranan ülkesine çekidüzen vermek ve yeğeni Meneldil’e gerekli talimatları iletmek için bir süre Gondor’da kalmıştı. Me-neldil ve güvenilir bazı dostlarıyla beraber Gondor’un hükümranlık alanına giren toprakları boydan boya dolaşmışlar; krallığın kuzey kesimindeki turlarını tamamlayıp Anörien’e döndükleri sırada, sonradan Amon Anwar, yani “Huşu İçindeki Tepe” olarak anılacak olan, o zamanlar ise Eilenaer diye tamnan yüksek tepenin eteklerinden geçmişlerdi^^1 Burası Gondor topraklarının tam ortasına denk düşüyordu. Tepenin kuzey eteklerini saran sık ormanlık arazinin içinde kendilerine bir yol açıp nihayet tepenin yemyeşil çimlerle kaplı ve tek bir ağaç dahi barındırmayan zirvesine tırmandılar. Zirvenin zeminini düzledikten sonra, tepenin doğu ucuna bir mezar tümseği yaptılar. Yanında taşıdığı küçük bir kutuyu bu tümseğin içine yerleştiren Isildur, sonrasında be-raberindekilere şu konuşmayı yaptı: “Bundan böyle burası Sadık Elendil’in mezarı ve anma yeri olacak. Güney Krallığı Valar’ın koruyucu kanatlan altında varlığını sürdürdügü müddetçe, bu abide topraklarımızın tam orta yerinde yükselecek; buramn hiç kimsenin saygısızlık edemeyeceği ve leke süremeyeceği mukaddes bir mekân olarak kalması sağlanacak. Ve Elendil’in varisleri haricinde kimse buranın sessizliğini ve huzurunu bozamayacak”

Ağaçlığın kenarındaki kayalara basamaklar oyarak tepenin zirvesine kadar çıkan bir merdiven meydana getirdiler. Sonra Isildur yeniden şöyle dedi: “Bu basamaklan kral ve onun çağrısı üzerine kendisine eşlik edecekler dışında hiç kimse tırmanmayacak.” Ardından, orada bulunanların hepsi, bu abidenin nerede bulunduğu bilgisini sır olarak saklayacağına dair yemin etti; Isildur ise Meneldil’e, krallığın tehdit altında bulunduğu veya sıkıntıya düştüğü zamanlar başta olmak üzere, huşu içindeki bir ortamda kendisiyle başbaşa kalıp düşünme imkânı bularak sağlıklı kararlar alabilmek amacıyla kralın zaman zaman buraya uğramasını tembihledi. Kralın bunu yaparken reşit denecek yaştaki varisini de yanında getirmesinin ve ona bu abidenin nasıl yapıldığını anlatıp ileride yöneteceği krallığın gizemleri ve aklında tutması gereken diğer önemli hususlar hakkında bilgi vermesinin büyük fayda sağlayacağını da vurgulamadan geçmedi.

Gerek Meneldil gerekse onun peşi sıra Gondor tahtına çıkan hükümdarlar Isildur’un bu tavsiyelerine uydu ... ta ki Römendacil I’e (Meneldil’den sonra tahta oturan beşinci kral) kadar. Doğuluların Gondor’a düzenlediği ilk saldırı, bu kralın dönemine rast-lar;5^2 kralların nesilden nesle birbirine aktardığı bilgi mirasının savaş veya aniden gelen ölüm veya başka bir talihsizlik sonucu zedelenmesinden çekinen Römendacil I, kendisine miras kalan telkin ve talimatları, yeni tahta geçen her kralın haberdar olması gereken diğer tüm bilgilerle birlikte “Isildur’un Geleneği” adı altında bir araya toplayıp mühürlü bir parşömene yazdırmış, bu parşömen her taç giyme töreninden önce Vekilharç tarafından yeni krala sunulmaya başlanmıştı” Bu aktanm usûlüne izleyen dönemde tahta çıkan tüm hükümdarlar sadık kalırken, kralın yanında varisiyle Amon Anwar Tepesi’ndeki mezarı ziyaret etmesi geleneği Gondor Krallan’nın hemen hepsi tarafından aksatılmadan hayata geçirildi.

Kralların hükümranlığı sona erip de Gondor ilki Kral Minaldir’in vekilharcı olmak üzere Hürin'in soyundan gelen Vekilharçlar tarafından yönetilmeye başlanınca, nonnal şartlarda krallara ait olan tüm hak ve ödevlerin “Büyük Kral geri dönene kadar” onlara geçmesine karar verildi. “Isildur’un Geleneği”ni uygulama hususunda ise inisiyatif yalnız onlardaydı, çünkü bu sırrı sadece onlar biliyordu. Isildur’un “Elendil’in varisleri” derken Elendil’in soyunu devam ettiren ve kraliyet tacını kalıtım yoluyla birbirine devreden soyu kastettiği sonucuna varılmıştı: Ama onun böyle söylerken, gün gelip de ülkenin Vekilharçlarca yönetilmek durumunda kalacağını doğal olarak hesaba katmadığı anlaşılıyordu. Kralın yokluğunda Mardil hükümranlık yetkilerini kendinde topladığına göre,5^4 Mardil’in soyundan gelip Vekilharçlığı devralanların da yeni bir kral tahta oturana dek aynı hak ve ödevleri üstlenmesine karar verildi; buna göre her Vekilharç, uygun gördüğü kişi veya kişileri de yanına alarak, mezar tepesindeki abideyi istediği zaman ziyaret etme hakkına sahipti. Yine Isildur’un “Güney Krallığı varlığını sürdürdüğü sürece” sözlerinin geçerliliği üzerinde oluşacak muhtemel şüpheleri dağıtmak için, bir kral naibi tarafından yönetilmeye devam ettiğine göre Gondor’un kraliyet özelliğini yitirmediği ve bu ifadenin “Gondor’da devlet yönetimi devam ettiği sürece” şeklinde algılanması gerektiği yargısına varıldı.

Ne var ki, Vekilharçlar biraz korktukları biraz da ülke meseleleriyle uğraşmaktan vakit bulamadıkları için, kralların töresi gereği varislerini ilk kez oraya götürdükleri zamanlar dışında, Anwar Tepesi’ndeki abideye nadiren gidiyordu. Buranın bazen yıllarca ziyaret edilmediği oluyor, buna rağmen, Isildur’un temenni ettiği gibi adeta Valar’ın gözetimi altında oluşu bu kutsal mekânı dış etkenlerden koruyordu; çünkü bitki örtüsü sıklaşıp ağaçların dalları geçit vermez bir şekilde birbirine geçerek yolu tıkadığı ve böylelikle tepeye doğru giden patikayı gözlerden sakladığı ve ortamın hiç de tekin olmayan sessizliğinden çekinen yolcular buradan her daim uzak durduğu halde, uzun yıllardan sonra Cirion’un talimatıyla abideye çıkan yol tekrardan açıldığında, zirvedeki düzlüğün ve de mezarın, geçen zaman zarfında tabiat şartlarınca hırpalanmamış ve el degmemiş halde yemyeşil ve huzur içinde kaldıgı gözlenmiş, bu durum Gondor Krallıgı’nın yönetim anlayışı degi-şip ülkenin üzerine felaket bulutlan tekrardan çökene dek devam etmişti.

Zaman içinde, Hükümran Vekilharçlar’ın on ikincisi olan Cirion, yeni ve çok büyük bir tehlikeyle karşı karşıya kaldı: Ak Daglar’ın kuzeyinde kalan bütün Gondor toprakları işgal tehdidi altındaydı ve bunun gerçekleşmesi halinde, krallıgın kısa süre içinde tümüyle yıkılıp işgale uğraması işten değildi. Tarih kayıtlarına da geçirildiği üzere, bu tehdit, ancak Rohirrim’im tam vaktinde Gondor’un imdadına yetişmesi sonucu savuşturulabil-miş; bunun akabinde Cirion, büyük bir bilgelik ve öngörü ömegi göstererek, krallıgın Anörien dışındaki tüm kuzey topraklarını, Gondor ile aralarında daimi müttefiklik bagını korumaları şartıyla, kendi kralları tarafından yönetilmek üzere, Eotheod halkına bahşetmişti. Elde gerek ülkenin kuzey topraklanndaki yerleşimi sürdürmeye yetecek nüfus gerekse aynı zamanda ülkenin dogu sınırını teşkil eden Anduin boyunca sıralanan kalelerin garnizonunu tamamlamaya yetecek asker kalmamıştı. Bu konu üzerine uzunca zamandır kafa yoran Cirion, nihayet Calenardhon’u Kuzeyin Atlıları’na bahşetme kararı aldı ve Gondor’un bu yöreden çekilmesinin Amon Anwar'daki kutsal mekân bakımından “Isildur’un Gelenegi” üzerinde degişiklige yol açacagı kanısına vardı. Bunun üzerine, Rohirrim'in lordunu beraberinde oraya götürdü ve Eorl’un Elendil’in mezarı başında büyük bir ciddiyetle içtigi anda Cirion’un Yemini şeklinde anılacak kendi andıyla karşılık vererek, Rohirrim ile Gondor Krallıkları arasında ilelebet sürecek ittifakı perçinlemiş oldu. Yemin töreni sona erip Eorl halkının yeni yurtlarına güven içinde göç etmesini saglamak üzere kuzey topraklarına dönünce, Cirion Elendil’in mezarının yerini degiştirdi. Çünkü alınan yeni kararla Isildur’un Geleneği’nin hükümsüz hale geldiği sonucuna varmıştı. Bu kutsal yer artık “Gü-

ney Krallıgı’nın tam ortasında” degil, Güney Krallığı ile başka bir krallığın sınınnda yer alıyordu; dahası, “Güney Krallıgı varlıgını devam ettirdigi sürece” diyen Isildur, bu ifadeye krallıgı boydan boya dolaşıp o zamanki sınırları belirledikten sonra başvurmuştu. Krallığın bazı diğer bölgelerinin o günden bu yana geçen zaman zarfında kaybedildigi bir gerçekti: Minas Ithil Nazgül'ün eline geçmiş, Ithilien ise terk edilmişti; buna ragmen Gondor, bu topraklar üzerinde hak iddia etmekten asla vazgeçmedi. Calenardhon’dan ise sonsuza dek geçerliliğini koruyacak bir yemin eşliginde feragat etmişti. Bu yüzdendir ki, Isildur’un vaktiyle Elendil’in mezarının bulundugu tümsegin içine yerleştirdiği kutuyu Cirion Minas Tirith’e, buna benzer kutsal emanetlerin saklandığı mezar alanına taşıdı; Huşu İçindeki Tepe’nin zirvesindeki yeşil alanda bulunan tümsek ise bir zamanlar kutsal sayılan bir yerin hatırası olarak varlıgını sürdürdü. ilerleyen dönemde, üzerinde işaret ateşi yakılan bir tepe işlevi kazandığında bile, Anwar Tepesi, hem Gondor halkı hem de ona kendi dillerinde Halifirien, yani Kutsal Tümsek adını takan Rohirrim tarafından mukaddes bir mekân olarak kabul edilmeye devam etti.

NOTLAR

1.    Bu isim altında var olan herhangi bir metin bulunmuyorsa da, öykünün üçüncü alt başlığı kapsamında (“Cirion ve Eorl”, sayfa 491) aktarılan kısmın bu metinden alıntı olduğuna şüphe yok.

2.    Burada bahsedilen tarihçe, Krallar Kitabı’dır. [Yazarın notu.] - Yüzüklerin Efendisi Ek A’nın açılış pasajında bu kitabın (Vekilharçlann Kitabı ve Akallabeth ile beraber) Kral Elessar tarafından Frodo ve Peregrin’in önüne serilen kayıtlar arasında olduğu vurgulanırken, kitabın revize versiyonunda buna değinilmemiştir.

3.    Başka hiçbir metinde rastlanmayan Doğu Girintisi, Yüzüklerin Efendisindeki haritada da görülen, Kuytuorman'ın doğu kesimindeki büyük açıklığı ifade ediyor.

4.    Kuzeylilerin, Elf-dostu şeklinde tanınan İnsan ırkları içinde üçüncüsü ve de en büyüğü olan Hador kavmiyle yakın akraba olma ihtimali yüksek. [Yazarın notu.]

5.    Gondor ordusu tümüyle yok olmaktan kurtulmasını, ordunun artçıları olarak işlev gören Marhari (“Rhovanion Kralı” Vidugavia'mn soyundan gelir) komutasındaki Kuzeyli Atlılar’ın cesareti ve sadakatine borçludur bir bakıma. Diğer yandan, Gondor kuvvetleri Arabasürücü-lerine öyle büyük zayiat verdirmiş» ki, doğudan takviye alana dek işgali daha da ileriye götürecek güçleri kalmadığına karar verip, o an için Rhovanion'un istilasını tamamladıkları düşüncesiyle tatmin olmuşlardı. [Yazarın notu.] - Yüzüklerin Efendisi Ek A (1, iv)'te kendisine Rhovanion Kralı diyen Vidugavia'mn Kuzeylilerin prensleri içinde en güçlüsü olduğu söylenir; Doğululara karşı verilen savaşta destek olduğu Gondor Kralı Römendacil 11'nin (ölümü 1366) de takdirini kazanmıştı ve Römendacil'in oğlu Valacar'ın Vidugavia'nın kızı Vidumavi ile yapacağı evlilik, on beşinci yüzyılda Gondor'da yaşanacak ve yıkıcı sonuçlar doğuracak olan kardeş kavgasının da yolunu açacaktı.

6.    Leod, Eorl ve daha sonraları karşımıza çıkan Rohirrim örneklerinde görüldüğü gibi, Kuzeylilerde ve Eotheod toplumunda rastlanan ilk dönem kral ve prens isimlerinin şeklen Eski İngilizce (Anglo-Saxon) değil, Gotik olduğu gerçeğine sanırım babamın çalışmalannın hiçbirinde değinilmez. Got dilinde bilinen bir kelime olan Widugauja (“ormanda yaşayan”), yazımı değiştirilerek Latinceye çevrilmiş ve Vidugavia sözcüğü elde edilmiş. Benzer şekilde, Vidumavi isminin de Gotçadaki Widumawi (“ormanlarda yaşayan kız”) kelimesinden türetildiği görülüyor. Marh-wini ve Marhari isimlerinde görülen ortak hece marh, “at” anlamına gelmekte olup, Eski İngilizce'deki mearh ve onun çoğulu olup Yüzüklerin Efendisi'nde Rohan'daki atları nitelemekte kullanılan mearas sözcüklerinin karşılığıyken, “dost” anlamına gelen wini de Yurdun Kralları'ndan bazılannın isminde gözlemlenir. Ek F (1l)'de de açıklandığı üzere, Ro-han dili “Eski İngilizce'ye benzetildiğinden” Rohirrim'in atalarının isimleri Cermen dilinin kayıtlara geçirilmiş ilk örneklerinden ögeler içerir.

7.    Bu ismin sonraki dönemde büründüğü şekildir. [Yazarın notu.] - Eski İngilizce'de “atlarla iştigal eden halk” anlamına gelir; 36 numaralı nota bakınız.

8.    Öykünün buraya kadarki kısmında aktanlanlar, nispeten daha kısa olmakla beraber, içerik bakımından Yüzüklerin Efendisi Ek A (1, iv ve II)'de anlatılanlarla çelişmiyor. Sonradan Römendacil I1 ismini alacak olan Minakar'ın önderliğinde on üçüncü yüzyılda Doğululara karşı verilen savaştan, pek çok Kuzeylinin aynı kralın talimatıyla Gondor ordusuna katılmasından veya oğlu Valacar’ın Kuzeyli bir prensesle evlenmesi ve bunun sonucunda Gondor'da meydana gelen kardeş kavgasından burada bahsedilmez; diğer yandan, Yüzüklerin Efendisi’nde vurgulanmamış kimi gerçekler de bu öykü ile ortaya konuyor: Büyük Salgın yüzünden Rhovanion’daki Kuzeylilerin gücünün ve sayısının azalması, Ek A:da “Anduin’in ötesinde” gerçekleştiği söylenen ve Kral Narınacil II’nin ölümüne sahne olan 1856 tarihli savaşın Kuytuorman’ın güneyindeki geniş düzlüklerde yapılmış olup Ovalar Savaşı şeklinde adlandınlması, söz konusu savaşta Gondor’un o görkemli ordusunun Arabasürücüleri tarafından topyekün imha edilmekten ancak Vidugavia’nın soyundan gelen Marhari komutasındaki artçı birliklerin sergilediği etkili savunma sayesinde kurtulabilmesi. Kuzeylilerden kalma bir topluluk olan Eotheod’un Ovalar Savaşı sonrası diğer kavimlerden kopuk hale gelişi ve Carrock ile Ferah Çayırlar arasındaki Anduin Vadileri’nde gözden uzak bir yaşam sürüşü de yine bu öyküde açıklığa kavuşturulan bir veridir.

9.    Dedesi Telumehtar Umbar’ı ele geçirip Korsanlar’ın gücünü kırmış, Ha-rad kavimleri ise bu dönemde kendi aralannda savaşa ve kan davasına tutuşmuştu. [Yazarın notu.] -Umbar’ın Telumehtar Umbardacil tarafından fethi 1810 yılında gerçekleşmiştir.

10.    Anduin Irmağı’nın Fangom Ormanı’nın doğusunda çizdiği geniş kavisler kastediliyor; “Galadriel ve Celebom’un Öyküsü” Ek C’deki ilk alıntıya bakınız; sayfa 431.

11.    Eored kelimesi için bakınız: Not 36.

12.    Bu öykü, Yüzüklerin Efendisi Ek A (I, iv)’te verilmiş olan şu özetten çok daha detaylıdır: “Narmacil II’nin oğlu Calimehtar, Rhovanion’da çıkan bir isyanın da katkısıyla, 1899 yılında Dagorlad üzerinde meydana gelen savaşta Doğululara karşı büyük bir zafer elde ederek, babasının öcünü almış ve bu sayede, tehlike bir süreliğine savuşturulmuş oldu.”

13.    Burada bahsi geçen Orman Boğazı, Kuytuorman’ın güney yarısının ortasında yer alan ve Doğu Girintisi yüzünden bir “bel” görünümü edinen kesim olsa gerek (Bakınız: Not 3).

14.    Bunun akılcı bir karar olduğu ortada. Çünkü Yakın Harad tarafından kaynaklanacak bir saldın, Umbar'ın desteğini almadığı sürece -ki bu o zaman için mümkün değildi- çok daha kolay durdurulup bertaraf edilebilirdi. Anduin’i geçmeye muvaffak olamayan saldırganlar nehrin daha yukarı bir kesiminde, nehir ile dağlar arasına sıkışıp kalmış dar bir toprak kesitinden geçmek durumunda kalacaktı. [Yazarın notu.)

15.    Bu metinle ilgili başka bir kaynakta rastladığımız bir notta, Morannon’un o dönemde halen Gondor kontrolü altında olduğu ve kapının doğusu ile batısında yükselen gözetleme kuleleri (Diş Kuleleri) üzerinde Gondor muhafızlarının nöbet tuttuğu belirtiliyor. İthilien’den geçip Moran-

non önlerine dek gelen yol boyunca onanm çalışmalan sürmekte olup, Morannon kapısı önünde ikiye aynlan yolun bir kolu kuzeye yönelip Dagorlad'a dognı giderken, diger bir kol Ered Lithui hattı boyunca do-guya uzanıyordu. [Bu iki yol Yüzüklerin Efendisi'nde yer alan haritalarda gösterilmemiştir. 1 Doguya giden kol ancak Barad-dûr'un kuzeyine denk gelen bir noktaya dek uzanırken, daha öteye taşınması yönünde bir gayret içine hiç girilmemişti; kaldı ki, yapılmış olan kısım da uzun zamandır kullanılmadan bırakılmıştı. Fakat inşası vaktiyle tamamlanmış olan ilk seksen kilometrelik kısım Arabasürücülerinin gelişini hızlandırmaya yetmişti.

16.    Tarihçiler burasının, Kral Elessar'ın Sauron'a karşı verilen ve Üçüncü Çag'ı sona erdiren savaşta tuttugu mevki oldugu konusunda kuşkuludur. Öyle olsa bile, atlılar karşısında pek bir engel teşkil etmeyen ve henüz o dönemde Orklar tarafından tahkim edilmemiş olan dogal bir yükseltinin ötesine geçmiyordu. [Yazann notu.] - Burada atıfta bulunulan, Kralın Dönüşü V/10'daki pasajlarda “Emri altındaki birlikleri olabilecek en avantajlı pozisyona yerleştirmek isteyen Aragorn, onlan Orklann taş parçalan ve toprak kullanarak yıllar süren çabalarla oluşturmuş oldugu iki büyük tepeye konuşlandırdı” denir ve Aragorn ile Gandalf'ın bu tepelerden birinde yerlerini aldıgı, diger tepeye ise Rohan ve Dol Amroth sancaklan çekildigi belirtilir.

17.    Dol Amrothlu Adrahil'in bu sefere katılımıyla ilgili 39 numaralı nota bakınız.

18.    Eski yurtlan: Carrock ile Ferah Çayırlar arasında yer alan Anduin Vadileri; bakınız: sayfa 474.

19.    Eotheod halkının kuzeye göç etmesinin sebebi, Yüzüklerin Efendisi Ek A (II)'de şöyle açıklanır: “[Eorl'un atalan] düzlüklerdeki yaşamı her yere tercih eder, adar ve at yetiştiriciligiyle ilgili her şeyi gönülden severdi, ama o tarihlerde Anduin'in orta kesimindeki vadilerde pek çok kavim yaşıyordu; üstelik Dol Guldur'un gölgesi de çevreye giderek yayılmaktaydı. Gün gelip de Cadı-Kral'ın yenilgisini haber aldıklannda [1975 senesinde] bunu fırsat bilip kendilerine daha fazla yaşam alanı açmak üzere kuzeye yöneldiler ve Angmar halkının daglann dogusunda kalmış artıklannı da önleri sıra sürdüler. Eorl'un babası Leod'un dönemine ge-lindiginde sayılan öyle artmıştı ki, yaşadıklan topraklar onlara bir kez daha dar gelir oldu.” Göç sırasında Eotheod halkına önderlik eden kişinin adı Frumgar'dır; Yıllann Öyküsü'nde bu göçün tarihi 1977 olarak verilir.

20.    Bu nehirler Yüzüklerin Efendisi haritasında isimsiz olarak gösterilmiştir.

5 ll

Yine aynı haritada, Greylin’in iki kola ayrıldığı görülüyor.

21.    Temkinli Barış süreci, Sauron’un Dol Guldur’dan uzak kaldığı 2063 ile 2460 yıllan arasına denk gelir.

22.    Anduin boyunca uzanan kaleler için sayfa 478’e, Sığlıklar içinse sayfa 43l’e bakınız.

23.    Öykümüzün önceki paragraflarından biri (sayfa 476), Calimehtar’ın 1899 yılında Dagorlad üzerinde Arabasürücülerine karşı kazandığı zaferi izleyen süreçte Kuytuorman’ın doğusundaki topraklarda Kuzeylilerden kimse kalmadığı izlenimi uyandırıyor.

24.    Bu kavme o zamanlar Gondor halk dilinde verilen isim buydu: Westron dilinde “korkunç” anlamına gelen bale ile Sindarin dilinde Orklar ve benzeri vahşi toplulukları nitelemek için kullanılan ve “güruh” anlamı taşıyan hoth hecelerinin bir araya getirilmesiyle oluşturulmuş bir kelimedir. [Yazarın notu.] - Silmarillion'un Ekler kısmında yer alan hoth maddesine bakınız.

25.    Üzerinde üç yıldız amblemi bulunan R- ND •R harfleri arandur, yani “vekilharç” kelimesini ifade etmektedir. [Yazarın notu.]

26.    O an aklında onlarla paylaşmadığı bir düşünce daha vardı: Yaşadıkları kuzey topraklarını son dönemde iyice kabarmış olan nüfuslarını barındırmak ve de doyurmak için yetersiz gören Eotheod halkının giderek artan bir huzursuzluk içinde olduğunu öğrenmişti. [Yazarın notu.]

27.    Onun ismi Rochon Methestel (Son Umudun Atlısı) adlı şarkıda Borondir Udalraph (Üzengi Vürulamayan Borondir) diye geçen şekliyle uzun süre hatıralarda yaşayacaktı; çünkü komutasındaki eohere ile birlikte Eorl’un ordusunun sağ kanadında rüzgar gibi at sürmüş ve Kireçışığı Nehri’ni herkesten önce geçip Cirion’un imdadına yetişmek üzere düşman hatlarını yaran ilk o olmuştu. Celebrant Ovası’ndaki savaşın sonlarına doğru, lordunu korumak isterken düşman tarafından öldürülerek Eotheod’u olduğu kadar Gondor’u da mateme boğmuş, sonrasında Minas Tirith’te kahramanların gömülü olduğu mezarlığa defnedilmişti. [Yazarın notu.]

28.    Eorl’un atı. Yüzıiklerin Efendisi Ek A (ll)’de Eorl’un en vahşi atları bile ustalıkla ehlîleştirmesiyle ün yapmış olan babası Leod’un binmeye cüret ettiği Felarof tarafından üzerinden atıldığı ve bu yolla öldüğü yazılıdır. Bunun üzerine Eorl Felaröf’tan babasının yaşamına karşılık özgürlüğünü ölene dek kendi ellerine teslim etmesini istemiş, at da bunu kabul etmişse de Eorl’dan başka hiç kimsenin üzerine binmesine razı olmamıştır. İnsanların söylediği her şeyi anlayabilen ve en az onlar kadar uzun ömürlü olan bu atın soyundan gelen mearas da, tıpkı ataları Felarof gibi, “Gölgeyele’ye kadarki dönemde Yurdun Krallan ve onların oğulları dışında kimseyi sırtına bindirmemişti.” Felaröf kelimesi her ne kadar günümüz yazınında varlığını sürdüremese de, bir zamanlar Anglo-Sa-xon şiirsel kelime hazinesi içinde yer bulan ve “çok yiğit, çok güçlü” anlamlan taşıyan bir sözcüktür.

29.    Kireçışığı Nehri ile Sığlıklar'ın kesiştiği noktadan bahsediliyor. [Yazarın notu.] - Bu durum, “Galadriel ve Celebom'un Öyküsü” Ek C, sayfa 43l'de konuyla ilgili verilen ve “Kuzey ve Güney Sığ'ın" Anduin'in akıntısının “batıya doğru çizdiği iki dirsek” olduğu ve Kireçışığı'nın da bunların daha kuzeyde bulunanıyla birleştiği yönündeki ilk bilgiyle kesinlikle çelişmektedir.

30.    Dokuz gün içinde, düz bir hat üzerinde hesaplanırsa sekiz yüz kilometreyi, engebeli arazide at sırtında seyahat ettikleri düşünüldüğünde ise muhtemelen dokuz yüz elli kilometreyi aşan bir mesafe katetmişlerdi. Anduin'in doğu yakasında yollanna çıkacak herhangi bir doğal engel bulunmasa da, o topraklar uzun süredir terk edilmiş olduğu için, güneye doğru giden yollar ve geçmişte at üstünde yapılan seyahatlerde kullanılmış olan patikalar çoktan silinip gözden kaybolmuştu; dörtnala at sürmeye uygun çok kısıtlı mesafe bulabiliyorlardı, üstelik Sığlıklar'a ulaşır ulaşmaz savaşa girmek durumunda kalacaklanndan, kendi güçlerini olduğu kadar atlarının kuvvetini de tüketmemeye özen göstermeleri gerekiyordu. [Yazarın notu.]

31.    Halifirien ismine Yüzüklerin Efendisi içinde iki kez rastlanz. Bunların ilki, Kralın Dönüşü V/l'de Gölgeyele'nin sırtında Gandalf ile beraber Mi-nas Tirith'e at süren Pippin'in birtakım ateşler gördüğünü haykırması karşısında Gandalf'ın verdiği cevapta karşımıza çıkar: “O gördüklerin Gondor'un işaret ateşleri, yardım talebini uzaklara iletiyorlar. Savaşın ilk kıvılcımı tutuştu artık. Bak, Amon Dîn'deki işaret ateşi de yanmış, Eilenach'taki de; her biri mesajı kendisinden bir sonrakine aktararak, batıya doğru hızla uzanıyorlar: Nardol, Erelas, Min-Rimmon, Calenhad ve nihayet, Rohan sınınndaki Halifirien." Aynı kitabın V/3 bölümünde Minas Tirith'e doğru yolculuğa devam etmekte olan Rohan atlılannın “Sağ yanlanna Gondor sınınndaki Halifirien'in karanlık gölgesi altında uzanıp giden tepelerin eteklerinde yükselen geniş meşe ormanlarını alarak” Batak Sınır'dan geçişi anlatılır. Yüzüklerin Efendisinde Gondor ve Rohan'ı gösteren geniş ölçekli haritaya bakınız.

32.    Isen Nehri'ni Isen Sığlıklan'nda, Grisel'i ise Tharbad'da geçip Fomost'a doğru kuzeye devam eden ve bazı diğer metinlerde Kuzey-Güney Yolu olarak isimlendirilen, vaktiyle İki Krallık'ı birbirine bağlamak için Nümenorlularca inşa edilmiş olan yol. Bakınız: Sayfa 437-438.

33.    Bu isim Anglo-Saxon dilindeki hdlig-firgen sözünün modemize edilmiş bir şeklidir; benzer biçimde, Firien Vadisi'nin aynı dildeki karşılığının firgen-drel, Firien Ormanı'nınkinin ise fiıgen-wudu olduğunu görürüz. [Yazarın notu.] - Anglo-Saxon dilinde “dağ” anlamında kullanılan fir-gen sözcüğündeki g harfi günümüzde y olarak okunmaktadır.

34.    Minas Ithil, Minas Anor ve Orthanc.

35.    Başka bir eserinde işaret ateşlerinin isimleri üzerine kaleme aldığı bir notta babam şöyle der: “Yüzük Savaşı döneminde halen uygulanmakta olan işaret ateşi sistemi, Rohirrim'in Calenardhon'a yerleştiği döneme tekabül eden beş yüzyıl öncesinden daha eski olamaz; çünkü bu sistemin birincil işlevi karşı tarafın tehlike altında olduğu haberini Gondor'dan Rohirrim'e ve (çok daha nadiren de olsa) tam tersi istikamete ulaştırmaktı.”

36.    Rohirrim'in askeri düzeni üzerine alınmış bazı notlara göre, tored adı verilen askeri birimin “kesinliğe bağlanmış bir mevcudu yoktu ve Rohan'da bu isim, tam teşekküllü şekilde savaşa hazırlanan, sadece atlılardan kurulu birlikleri ifade etmekte kullanılıyordu: Bu birliği oluşturan askerler belli bir hizmet dönemi için silah altına alınmakla beraber, Kralın Muhafız Alayı ve benzeri bazı istisnai durumlarda bu hizmet kalıcı olarak yerine getirilirdi. İster tatbikat sırasında isterse sefere çıkarken kayda değer sayıda atlı askerin bir araya gelmesi sonucu oluşan böylesi birliklere tored ismi veriliyordu. Rohirrim'in kendini toparlayıp yeniden güçlenmesi ve Kral Folcwine'nin Yüzük Savaşı'nın yüz yıl öncesine rastlayan hükümranlığı zamanında Rohirrim askeri yapısının elden geçirilip yeniden organize edilmesinin ardından, savaş düzeni almış bir tored birliğinin “tam” kabul edilebilmesi için mızrak sayısının (kumandan dahil) yüz yirminin altına düşmemesi ve bu birliğin, kralın yakınlan ve özel korumaları sayılmazsa, Yurdun Atlıları'nın toplam mevcudunun yüzde birini teşkil edecek şekilde ayarlanması kabul edilmişti. [Iki Kule IIV2'de Eomer'in Orklan izlerken liderlik ettiği tored yüz yirmi kişiden oluşuyordu: Legolas uzaktan bakıp onları saydığında yüz beş atlı tespit etmiş, bunlara ek olarak Eomer Orklarla girişilen çatışmada on beş atlısının öldüğünü söylemişti.] Tabii atlıların bütününden oluşacak böylesine muazzam bir kalabalığın hep bir arada Rohan sınırlan dışına sefere çıktığına hiç rastlanmamıştı, ama içinde bulunulan bu büyük tehlike anında on bin atlıdan oluşan bir ordu toplayabileceğini iddia eden Theoden'in (Kralın Dönüşü V/3) bu savı hayata geçirdiğini biliyoruz. Folcwine'nin döneminden bu yana Rohirrim'in sayısı öyle artmıştı ki, Samman'ın birliklerinin saldırıları başlamadan önce genel bir içtima toplansa, buna muhtemelen on iki binden fazla atlı katılırdı. Bu da, sefer dolayısıyla Rohan’ın askeri terbiye almış muhafızlardan tümüyle yoksun bırakılmayacağı anlamına geliyor. Sonuç olarak, batıdaki çatışmalarda kayıplar verilmesi, Gondor'a yardıma gidecek ordunun alelacele toplanmak durumunda kalması ve gerek kuzeyden gerekse doğudan çeşitli tehditler algılanıyor olması, Theoden'in beraberinde yalnızca altı bin adıyla yola çıkmasına sebep olmuştu; yine de bu ordu, Eorl'un Akını'ndan bu yana Rohirrim'in toprakları dışına sefere yolladığı en kalabalık kuvvetti.”

Silah altındaki tüm süvarilerin bir araya gelmesiyle oluşan orduya eohere deniyordu (49 numaralı nota bakınız). Rohanlıların kullandığı gerçek dilin çevirisi metnin her yerinde öyle yapıldığı için, tıpkı Eotheod gibi bu sözlerin de Anglo-Saxon kökenli olduğu ortada (yukarıdaki 6 numaralı nota bakınız): Bu kelimelerde gözlenen ortak bir nokta, her birinin ilk hecesinin “at” anlamına gelen eoh oluşudur. Eored veya eorod resmi kayıtlara alınmış bir Anglo-Saxon sözcüğüdür ve ikinci hecesi, “binicilik” anlamına gelen rdd'dan türetilmiştir; eohere sözcüğünün ikinci hecesi ise “kalabalık, ordu” gibi anlamlar taşıyan here'dir. Eotheod isminde ise ikinci hecenin “halk” veya “ülke” anlamına gelen theod olduğu gözleniyor ki bu isim hem Atlıları hem de onların ülkesini tanımlamakta kullanılmıştır. (Genç Eorl isminde karşımıza çıkan Anglo-Sa-xon dilindeki eorl sözcüğü ise konuyla tamamen ilgisizdir.)

37.    “Büyük Kral'ın dönüşüne kadar Gondor Vekilharçlar'ın yönetiminde kaldığı sürece” sözleri, Vekilharçlar dönemindeki ciddi bildirilerin ve hitapların hepsinde kullanılan bir ifade tarzı olup, Cirion'un (on ikinci Hükümran Vekilharç) dönemine gelindiğinde, gerçekleşmesini pek azının olası gördüğü bir formülden ibaret hale gelmişti. [Yazarın notu.]

38.    Alfirin: Edoras'ın eteklerinde bulunan Kral Mezarları'nda görülen simbelmyne çiçekleri ve Birinci Çağ'da Tuor’un Gondolin'deki büyük kanyonda gördüğü uilos çiçekleriyle aynıdır; bakınız: Sayfa 93, not 27. Alfirin isminin Legolas'ın Minas Tirith'te söylediği bir şarkıda farklı bir çiçeği betimlemekte kullanıldığını görürüz (Kralın Dönüşü V/9): “Altın çanlar gibi çaldı mallos ve alfiri^^ebennin'in yeşil çayırlarında.”

39.    Dol Amroth Lordu, aynı zamanda akraba da oldukları Elendil tarafından atalarına verilmiş olan bu unvanı taşıyordu. Nümenor Adası'nın Çöküşü'nden önceki günlerde Orta-Dünya'ya yelken açıp Ringlö ve Gilrain İrmakları arasındaki Belfalas'a yerleşen ve Dol Amroth (ismini Lörien'in son kralından almaktadır) adı verilen yüksek çıkıntının üzerine bir kale inşa eden, eski inanca sadık kalmış ailelerden birinin soyundan geliyorlardı. [Yazarın notu.] - Kitabımızın başka bir bölümünde (sayfa 413), bu halkın kendi tuttuğu tarihçeye göre, birinci Dol Amroth Lordu’nun, Belfalas’a yerleşen Nümenorlu Imrazör ile Nimrodel’in nedimelerinden biri olan Elf leydisi Mithrellas’ın oğlu Galador (Üçüncü Çağ’ın 2004-2129 yıllan arasında yaşamıştır) olduğu belirtilir. Bu ailenin Nümenor Adası'nın Çöküşü’nden önceki günlerde Belfalas’a yerleşen ve Dol Amroth çıkıntısı üzerine bir kale inşa eden İnançlı ailelerden biri olduğu yönündeki az önce aktarmış olduğumuz not doğru olsa bile, bu iki yorum ancak Prensler'in soyunun ve de kendilerine burayı yurt edinmelerinin Galador’un zamanından iki bin yılı aşkın bir süre öncesine dayandığı ve Galador’a ilk Dol Amroth Lordu denmesinin nedeninin de bu yöreye onun dönemine (1981 yılında Amroth’un dalgaların arasında yitip gidişine) dek Dol Amroth denmeyişi olduğu varsayımlarından hareketle uzlaştırılabilir. Öykünün yapısını çıkmaza sokan bir diğer unsur da, 1944 yılında Arabasürücülerine karşı verilen savaşta (sayfa 480-483) Gondor kuvvetlerine komuta edenler içinde, (Yüzük Savaşı döneminde Dol Amroth Lordu konumunda bulunan Imrahil'in babası Adrahil’in atalarından biri olduğu şüphe götürmeyen) Dol Am-rothlu Adrahil adlı birinin varlığıdır; ama önceki dönemde yaşamış bu Adrahil’e o dönemde henüz “Dol Amrothlu” şeklinde hitap edilmiyor olsa gerek.

Her ne kadar birinden birinin imkansız olduğunu iddia etmek kesinlikle mümkün değilse de, öykünün tutarlılığını sağlamak için getirilen bu açıklamalar bana, Dol Amroth Lordlan’nın kökenine ilişkin ortaya atılmış birbirinden bağımsız iki ayn “gelenek”ten öteymiş gibi gelmiyor.

40.    Dol Amroth Lordu’nun dikkatini çeken harfler, G G (L • ND • L) olup, bunları aynı zamanda bir nişan olarak üzerinde taşıyan ve de mühründe kullanan Elendil’in isminin sesli harfler çıkanlarak yazılmış halidir. [Yazarın notu.]

41.    Aslına bakılacak olursa Amon Anwar, Kireçışığı Nehri’nin Anduin’le birleştiği noktadan Tol Falas'ın güney ucuna dek uzanan hattın merkezine en yakın yükseltidir; buranın Isen Sığlıklan’na olan uzaklığı, Minas Tirith’e olan uzaklığıyla da aynıdır. [Yazarın notu.]

42.    Çevirinin tamamen doğru yapıldığı söylenemez; çünkü bu yemin Ro-hirrim soylulannın Eorl’un da ustalıkla kullandığı şiirsel ve geçmişi çok eskiye dayanan diliyle edilmişti. [Yazarın notu.] - Metnimizde Ortak Lisan’daki haliyle verilen Eorl’un Yemini’nin herhangi başka bir dildeki halini gösteren bir örnek elimizde bulunmuyor.

43.    Vanda: Yemin, vaat, tören eşliğinde verilen söz anlamlanndadır. ter-maruva: ter “üzerinden”, mar- “abide, yerleştirilmek veya kurulmak” gibi anlamlarda; gelecek zamanda kullanılırlar. Elenna-nöreo: İsmin -in hali olup alcar sözcüğüne bağlıdır, Elenna-nört “yıldızlara uzanan diyar” anlamında. alcar: “Zafer”. enyalien: en- "tekrar, bir kez daha”, yal-“toplamak”, mastar (veya fiilimsi) hali en-yalie, burada -e hali “yeniden çağırmaya” anlamında, ama doğrudan bir cismin başına getirilirse, alcar: bu durumda “zaferi hatırlamak” ya da “yıldönümünü kutlamak” anlamında. Vorondo: “Sözüne sadık, ettiği yeminin gereğini yapan, vefalı” anlamlarına gelen voronda sözcüğünün -in hali; “unvan” olarak kullanılan sıfatlar veya bir isimle beraber sıklıkla kullanılan bir sıfat o ismin sonuna yazılır ve Quenya dilinde çoğu kez rastlandığı üzere her ikisi de çekilebilir olan iki isim yan yana gelince sadece ikincisi çekilir. [Başka bir metinde bu sıfat, voronda ile aynı anlama gelecek biçimde, vörima’nın -in hali olan vörimo şeklinde kullanılmıştır.] voronwe: “Sebat, sadakat, vefa” anlamına gelmekte olup, enyalien’in nesnesidir.

Nai: “Öyle ki, şöyle oldu ki”; Nai tiruvantes: “Durum şu ki, onu koruyacaklar”, “onu korusunlar” (-nte, daha önce hiçbir özneden bahsedilmediği durumlarda 3 çoğulun çekimi). i hdrar: “katlananlar”. ma-halmassen: “Taht” anlamına gelen mahalma sözcüğünün -de halindeki çoğuludur. mi: “içinde”. Nümen: “Batı”. i Eru i: “Tek olan”. Eâ: “-dir”. trnnoio: “-a kadar, o denli”, anlamına gelen tenna ile “sonsuz bir süre için” anlamındaki oio sözcüklerinin bileşimi “sonsuza dek” anlamına gelen tennoio olarak karşımıza çıkar. [Yazarın notları.]

44.    Kral Elessar geri dönüp aynı yerde Rohirrim Kralı’yla, Eorl’un on sekizinci göbekten torunu olan Eomer ile aralanndaki bağı yineleyene dek de kullanılmamıştır. Eru’yu şahit olarak anma hakkı yasalar gereği yalnızca Nümenor Kralı’na, son derece ciddi ve zaruri durumlara özel tanınmıştı. Ar-Pharazön’un Çöküş sırasında hayatını kaybetmesiyle birlikte Krallar Soyu da sekteye uğramıştı; ama Elendil Voronda dördüncü kral Tar-Elendil’in soyundan geliyordu ve bu bağlamda krallann isyanına iştirak etmeyen ve bu sayede yok olmaktan kurtanlan İnançlıların Lordu olmaya hak kazanıyordu. Cirion ise Elendil’in soyundan gelen krallann vekilharcıydı ve kral naibi sıfatıyla Gondor’un yönetiminde tam yetki sahibiydi... Gerçek kral gün gelip de dönene kadar. Ne var ki, onun duyanlan hayretler içinde bırakan ve biraz da ürküten yemini, and içme töreninin yapıldığı yerin kutsal kabul edilmesi için (kutsal mezarın kendisinden bile daha üstün kabul edilerek) tek başına yeterli bir etkendi. [Yazarın notu.) - Elendil’in “Vefalı” anlamına gelen lakabı Voronda, bu notta ilkin Voronwe şeklinde yazılmış olup, Cirion'un Yemini içinde “sadakat, sebat” anlamlarında kullanılan bir isim olarak karşımıza çıkar. Yüzılklerin Efendisi Ek A (I, ii)'de Gondor'un ilk Hükümran Vekilharcı Mardil “Sözünün Eri Mardil Voronwe” şeklinde anılır; Birinci Çag'da Tuor’a Vimyamar’dan itibaren rehberlik eden Gon-dolinli Elfin ismi olan Voronwe’yi de ben Silmarillion'un Dizin kısmında “Sözünün Eri” olarak tercüm ettim.

45.    “Galadriel ve Celeborn'un Öyküsü” Ek C'deki birinci alıntıya bakınız; sayfa 431.

46.    Bu isimler Sindarin dilindeki şekillerinin Gondor'da kullanılan haliyle verilmiştir; ama bunların pek çogu Eotheod tarafından, eski isimlerin kendi dillerine uyacak şekilde değiştirilmesi veya tercüme edilmesi veya bunlara silbaştan isim yakıştırılması yoluyla yeniden adlandırılmıştı. Yüzılklerin Efendisi metninde olabildiğince bu isimlerin Rohirrim dilindeki hali kullanılmıştır. Buna göre: Angren = Isen; Angrenost = Isen-gard; Fangorn (ki bu da kullanılmıştır) = Entormanı; Onodlö = Entsu-yu; Glanhir = Mering Çayı (her ikisi de “hudut çizen nehir” anlamına gelir). [Yazarın notu.] -Kireçışıgı Nehri'nin ismi biraz kafa karıştırmaktadır. Bu ismin iki versiyonu ve bu hususa ilişkin alınmış iki ayrı not var elimizde; bunların ilkine göre bu ırmaga Sindarin dilinde verilen ismin Limlich oldugu ve bunun Rohan diline Limliht (“güncelleştirilmiş” hali Limlight, yani Kireçışıgı) olarak uyarlandığı görülüyor. Daha sonradan yazılmış olan ikinci versiyona göreyse Limlich kafa kanştıncı bir şekilde düzeltilerek metne Limliht olarak, yani Sindarin dilindeki haliyle geçirilmiş. Başka bir noktada (kitabımızın 461. sayfasında) yine bu nehrin Sindarin dilindeki karşılıgının Limlaith oldugu belirtiliyor. Bu belirsizlik karşısında ben metinde Limlight (Kireçışıgı) ismine yer vermeyi uygun gördüm. Sindarin dilindeki orijinal hali her ne olursa olsun, Rohan dilindeki versiyonun bunun çevirisi degil, uyarlanmış bir hali oldugu ve (şu ana dek bahsettiklerimizin hepsinden daha önce kaleme alınmış bir notta Limlight isminin Elf dilinde “hızlı ışıltı” anlamına gelen Limlint isminden türetildigi yazılmış olsa da) anlamının bilinmedigi ortada. Ent-suyu ve Mering Çayı'nın Sindarin lehçesindeki karşılıklan yine sadece bu metinde karşımıza çıkar; Onodlö'yu ise Onodrim, Enyd ve Entler ile karşılaştınnız (Yüzılklerin Efendisi Ek F “Diger Irklar Hakkında”).

47.    Athrad Angren: 437. sayfada, Isen Sıglıkları’nın Sindarin dilindeki kar-şılıgının Ethraid Engrin oldugunu belirten pasaja bakınız. Buradan da, Sıglık(lar) isminin hem tekil hem çogul hallerinin mevcut oldugu anlaşılıyor.

48.    Diğer metinlerin tümünde söz konusu orman Firien Ormanı (Halifirien Ormam'nm kısaltılmış hali) olarak anılıyor. Firienholt - Anglo-Saxon şiirlerinde geçen bir söz (firgenholt) olup, aynı anlamı taşır: “Dağ Ormanı”. Bakınız: not 33.

49.    Bu ismin gerçeğe uygun yazımı Rochand ve Rochir-rim olmakla beraber kimi zaman Rochand veya Rochan, Gondor kayıtlannda ise Rochirrim olarak telaffuz edilir. Bu isim, Eotheod derken ve Rohirrim'in kullandığı diğer pek çok isimde karşımıza çıkan eo- ekinin [36 numaralı nota bakınız] Sindarin diline tercüme edilmiş hali olan ve “at” anlamına gelen roch hecesini içermektedir. Rochand denirken Sindarin diline has bir sonlama olan -nd (-and, -end, -ond) ekinin kullanıldığı görülür; bu eklenti bölge ve ülke isimlerinde sıkça kullanılmakla beraber, konuşma sırasında, özellikle de Calenardhon, Ithilien, Lamedon gibi uzun isimlerin okunması sırasında -d genellikle yutulur. Rochimm ismi, Eotheod'un savaş öncesi topyekûn hazırlanan süvari birliklerini tanımlamada kullandığı eo-here tabiri temel alınarak geliştirilmiş olup, roch ile Sindarin dilinde “lord, efendi” gibi anlamlan olan hır ([Anglo-Saxon dilindeki) here ile hiçbir ilgisi yoktur) hecelerinin bir araya getirilmesi ile elde edilir. Sindarin dilinde “kalabalık, gürüh” anlamına gelen rim (Quenya dilinde rimbe), “tüm Elfler” anlamına gelen Eledhrim (Edhelrim), Ent halkı anlamına gelen Onodrim, “tüm Cüceler, Cüce halkı” anlamına gelen Nogothrim örneklerinde görüldüğü üzere, kavimlere konulacak isme çoğul anlamı katmakta kullanılan ortak bir heceydi. Rohirrim'in kullandığı dil ch (tıpkı Galce'deki ch gibi nefesin geri sürtünmesiyle çıkarılan bir ses) şeklinde ifade edilebilecek bir ses de içeriyordu ve bu sese sesli harflerin arasında yer verildiği nadiren görülse de, öyle olması halinde zorluk çekmeden çıkanlabiliyordu. Ortak Lisan’da ise böyle bir ses bulunmuyordu ve Gondor halkından olan biri eğer iyi eğitim görmüş kesimden değilse, Sindarin dilinde ch sesi içeren bir sözcüğü söylerken -ki bu duruma sıklıkla rastlanırdı- ch sesinin diğer harflerin ortasında olması durumunda h, (Sindarin dilinin yapısı gereğince zorlukla çıkarılabildiği) kelimenin sonunda yer alması durumundaysa h şeklinde telaffuz ederdi. Rohan ve Rohimm isimleri Yüzüklerin Efendisi'nde kullanıldıkları biçime bu şekilde kavuşmuştur. [Yazarın notu.]

50.    Eorl, Ak Leydi'nin iyi niyet işareti karşısında pek de ikna olmamış görünüyor; bakınız: Sayfa 489-490.

51.    Kökenleri Nümenor medeniyetinin de öncesine dayanan bir isim olan Eilenaer muhtemelen Eilenach ile bağlantılıdır. [Yazarın notu.] - Babamın işaret ateşleri hakkında yazdığı bir nota göre Eilenach “büyük olasılıkla yabancı bir kelimedir: Sindarin dilinde olmayıp Nümenor dili veya Ortak Lisan'da yer alır... Eilenach ve Eilenaer isimlerinin ikisi de dikkate değer özellikler taşıyor. Eilenach Drıladan Ormanı içindeki en yüksek noktadır. Çok daha batıdaki bölgelerden görülebilmesi, işaret ateşlerinin halen kullanımda olduğu zamanlarda ona Amon Dîn'in mesajını iletme görevi yüklenmesine yol açmıştı; ne var ki, göğe doğru sipsivri uzanan zirvesi, geniş bir işaret ateşi yakmaya müsait değildi. Bunun içindir ki, batıya doğru bir sonraki işaret ateşi olan Nardol’a “başı ateşli” denmiştir; aslında Drıladan Ormanı'nın bir diğer yükseltisi olmakla beraber, çevresindeki ağaçlar Taşarabası Vadisi'nden çıkıp kuzeye doğru gelen duvar ustalan ve taşocağı işçileri tarafından zamanla kesildiğinden, ormanın geri kalanından kopuk bir görünüm edinmişti. Aynı zamanda taşocaklannı da koruyan bir muhafız mangasınca gözetim altında tutulan Nardol'da, gerekmesi halinde berrak bir gecede iki yüz kilometre kadar batıdaki son işaret ateşi tepesinden (Halifirien) bile görülebilecek kadar büyük bir işaret ateşi yakılmasını sağlamak üzere devamlı olarak yüklü miktarda yakıt bulunduruluyordu."

Aynı notta, ismi “sessiz tepe” anlamına gelen Amon Dîn’in gerek Dagorlad'dan Ithilien'in kuzeyine yapılacak sızıntılan gerekse düşmanın Anduin Nehri'ni Cair Andros veya o civardaki başka bir noktada geçme denemelerini gözleme imkanı sunması bakımından, üzerinde yakılan ateşin görülebildiği Minas Tirith için bir ileri karakol işlevi sunmak üzere kurulmuş olduğu ve belki de işaret ateşleri içinde en eskisi olduğu vurgulanmaktadır. Ona niçin bu ismin verildiği hakkında bir kayıt yok. Bunun sebebi büyük olasılıkla, bu tepenin Drıledan Ormanı'nın (Tawar-in-Drıledain) sık ağaçlarla kaplı yükseltileri arasında kayalık ve çıplak zirvesiyle kolaylıkla ayırt edilebilen bir görüntüye sahip olması ve insanlar, hayvanlar hatta kuşların buraya hemen hemen hiç uğrama-masıydı.”

52.    Yüzüklerin Efendisi Ek A (I, iv)'te Gondor'a doğudaki vahşi insan kavim-lerince yapılan ilk saldırının, Meneldil’den sonra başa geçen dördüncü kral olan Ostoher döneminde gerçekleştiği belirtilir; “ama oğlu Tarostar düşmanları mağlup edip Gondor topraklan dışına atmış, sonuç olarak da “Doğuyu dize getiren” anlamındaki Römendacil ismini almıştır.”

53.    Vekilharçlık makamını (“kralın hizmetkan” anlamına gelen Arandur) getiren de Römendacil I'dir; ama onun döneminde vekilharç güven telkin etmesi ve bilge biri olması dolayısıyla bizzat kral tarafından seçilirdi ve savaşa katılmasına veya krallığın sınırları dışına çıkmasına izin verilmediğinden, bu görev genellikle yaşça ileri birisine düşerdi. Vekilharç

asla Hanedan Ailesinin bir ferdi kabul edilmezdi. [Yazann notu.]

54. Mardil Gondor’un Hükümran Vekilharçlan’nm ilkiydi. Son kral Earnul’un 2050 yılında Minas Morgul'da kaybolması sonucu vekilharç-lık görevini üstlenmişti. “Gondor’da hakim olan inanç, sözüne sadık kalmayan düşmanın kralı tuzağa düşürüp alıkoyduğu ve onun Minas Morgul’da işkence görüp öldürüldüğü şeklindeydi; fakat onun ölümüne şahitlik edebilecek kimse bulunmadığından, Temiz Yürekli lakaplı Vekilharç Mardil onun adına Gondor’u yıllar yılı yönetti.” (Yüzüklerin Efendisi Ek A (1, iv)).

III

EREBOR SEFERİ

Bu öykünün tüm detaylarıyla tam olarak anlaşılabilmesi için, izleyen paragrafta yalnızca ana hatları verilmiş olan Yüzüklerin Efendisi Ek A (III, Durin'in Halkı) bölümünün incelenmesi gerekir:

Ejderha Smaug bir kasırga gibi Yalnız Dağ’ın (Erebor) üzerine çöktüğünde Cüce Thrör ve oğlu Thrain (beraberlerinde Thrain’in sonradan Meşekalkan şeklinde anılacak olan oğlu Thorin ile) gizli bir kapıdan geçerek kaçtılar. Cücelere bahşedilmiş olan Yedi Yüzük’ün sonuncusunu Thrain’e veren Thrör Moria’ya döndü ve orada ismini onun kopuk kellesinin alnına kazıyacak olan Ork lideri Azog tarafından öldürüldü. Moria’nın doğu kapısı önünde 2799 yılında gerçekleşen büyük Azanulbizar (Nanduhirion) Savaşı ile sonlanacak olan ve Cüceler ile Orkların Savaşı olarak bilinen mücadelenin kıvılcımını ateşleyen de bu olaydı. Bu savaş sonrasında Thrain ve Thorin Meşekalkan Ered Luin’e yerleştiyse de 2841 yılına gelindiğinde Thrain Yalnız Dağ’a dönmek üzere oradan ayrıldı. İzleyen süreçte Anduin’in doğusundaki topraklarda kuzeye gidecek bir yol ararken yakalanan Thrain Dol Guldur’a hapsedilecek, üzerinde sakladığı yüzük de elinden alınacaktı. 2850 senesinde Dol Guldur’a giren Gandalf buranın efendisinin Sauron’un ta kendisi olduğu keşfetti ve son nefesini vermeden önce Thrain ile karşılaştı.

Şimdi okumaya başlayacağınız öykünün sonundaki Ek kısmında ise, “Erebor Seferi”nin birden çok versiyonu olduğu açık-lanmakta ve daha önceden yazılmış bir diğer versiyonun içinden belli başlı alıntılara yer verilmektedir.

Mevcut metnin açılış sözlerinin (“O gün için bundan fazlasını anlatmadı”) önüne yerleştirilebilecek herhangi bir yazı tespit edebilmiş değilim. Açılış paragrafındaki “o” Gandalf’ı; “biz” Frodo, Peregrin, Meriadoc ve Gimli’yi; “ben” ise öyküyü kayda geçiren Frodo’yu ifade etmekte olup, bu sahne Kral Elessar’ın taç giyme töreninin ardından Minas Tirith’teki bir evde yaşanmıştır (Bakınız: Sayfa 535).

O gün için bundan fazlasını anlatmadı. Ama sonra konuyu yeniden gündeme getirdiğimizde; Erebor’a yapılacak seyahati nasıl ayarladığı, niçin Bilbo’yu da ekibe katma gereği duyduğu ve gururlu Thorin Meşekalkan’ı bu Hobbiti de ekibine kabul etmesi hususunda nasıl ikna ettiğine ilişkin ayrıntılar da dahil olmak üzere, bu garip hikâyeyi bize tümüyle aktarmak zorunda kaldı. Dinlediğimiz hikâyeyi şu an tamamen hatırlayamıyorum ama yolculuğun temelinde yatan asıl gerekçenin Gandalf’ın Batı’yı Gölge’nin tehdidinden koruma çabası olduğu sonucuna varmıştık. Biz hevesle kulak kabartırken, hikâyesini anlatmaya başladı Gandalf:

“O zamanlar içimde büyük bir sıkıntı vardı, çünkü Samman planlarımı hayata geçirmeme köstek oluyordu. Sauron'un hapsol-duğu karanlıktan geri döndüğünü ve çok yakında Orta-Dünya’nın iyiliksever halklarının başına yine musallat olmak üzere büyük bir savaş çıkarma hazırlığı içine girdiğini biliyordum. Asıl mesele, buna nereden ve nasıl başlayacağını çözmekti. işe Mordor’u yeniden ele geçirip karargahı yapmakla mı başlayacaktı, yoksa ilkin düşmanlarının kalelerine saldırmayı mı tercih edecekti? Onun asıl planının yeterli gücü toplar toplamaz Lörien ve Aynıkvadi’ye saldırmak olduğuna bugün ne kadar eminsem, o gün de aynı ölçüde inanıyordum. Böylesi bir hareket onun açısından olabilecek en iyi sonuçlan doğuracağı gibi, bizim için de felakete yol açacaktı.

“Ayrıkvadi’nin onun erişemeyeceği kadar uzak ve güvenli olduğunu düşünebilirsiniz, oysa ben aynı kanıda değildim. Kuzeydeki durum hiç olmadığı kadar kötüydü. Dağın Dibindeki Krallık çökmüş, Vadi adı verilen yörenin güçlü İnsanlan silinip gitmişti. Angmar'ın eskiden beri kötülüğün beşiği olmuş topraklan ile dağ geçitlerini yeniden kontrol altına almak üzere Sauron’un kuzeye gönderebileceği muhtemel bir ordunun önündeki tek engel, Demir Daglar’daki Cüce kavimleriydi, onların ardında ise mutlak bir ıssızlıgın pençesine düşmüş diyarlar ve de o malum Ejderha vardı. Söz konusu Ejderha Sauron’un ellerinde korkunç bir dehşet ve ölüm aracı haline gelebilirdi. Bıkıp usanmadan kendi kendime şöyle diyordum: ‘Smaug’u safdışı bırakmanın bir yolunu bulmalıyım. Ama şu an ihtiyaç duyduğumuz öncelikli hamle, Dol Guldur’a doğrudan darbe indirmek. Sauron’un planlannı hayata geçirmesine engel olmalıyız. Divan’ı bunu temin etmesi konusunda yönlendirmeliyim.’

“Henüz çıktığımız bu uzun yolda aklımı kurcalayan karamsar fikirler işte bunlardı. Kendimi yorgun hissediyordum ve bundan dolayı, yirmi seneyi aşkın süredir ugramadıgım Shire’a gidip bir müddet dinlenmeye karar verdim. Kafamdaki gri bulutlan bir süreliğine dağıtabilirsem, karşı karşıya bulunduğumuz sorunlarla mücadele etmek için etkin yöntemler bulabileceğimi umuyordum. Bunun üzerine, gerçekten de çok geçmeden Shire’ın yolunu tutmuş olsam da, kafamı dağıtma imkânı bulma konusundaki ümitlerim boşa çıktı.

“Çünkü tam Bree'ye yaklaştığım sırada, o dönemde Shire’ın kuzeybatı sınırlarının ötesinde sürgün hayatı yaşamakta olan ve tam o sırada aynı güzergah üzerinde seyahat eden Thorin Me-şekalkan^1 yolumu çevirdi. Bana hiç beklemediğim bir konu açmasıyla beraber, öykümüzün nüvesini oluşturan olaylar dizisi de başlamıştı.

“Onun da başında çeşitli sorunlar vardı ve aklı o denli karışıktı ki, benden tavsiye istedi. Bunun üzerine beraberce onun o zamanlar yerleşke olarak kullandıgı Mavi Daglar’daki saraya gittik ve oraya vardıgımızda bana öyküsünü baştan sona anlattı. Kısa süre içinde, geçmişte yaptıgı birtakım yanlışlardan ve atalarının hazinesinin kaybedilmesinden ötürü yüreginin sızladıgını ve kendisine miras kalmış olan Smaug’dan intikam alma görevinin onun omuzlarına bir yük misali binip tüm huzurunu kaçırdığını anladım. Ne de olsa Cüceler bu tür sorumlulukları fazlaca önemserdi.

“Ona elimden geldigince yardım etmeye söz verdim. Smaug’un işinin bitirildiğini ben de en az onun kadar görmek istiyordum ama Thorin'in düşünce yapısı onu sanki gerçekten Kral tkinci Thorin’miş gibi uluorta savaş hazırlıkları yapmaya itiyordu, oysa ben bu yolla bir çözüme ulaşılacagına dair ümit beslemiyordum. Bunun üzerine oradan ayrılıp Shire’a gittim ve çevrede olup bitenle ilgili haber toplamaya koyuldum. Tuhaf bir işti bu. Sonuçta, “şans” rüzgarı beni nereye savurursa o yöne gidiyordum ve bu yolda pek çok hata da işledim.

“Gerek çocukluk gerekse gençlik yıllarında Bilbo isimli Hob-bit benim üzerimde büyük etki bırakmıştı: Onu son gördüğümde reşit denecek yaşa henüz gelmemişti gerçi, ama hiç tükenmeyen o hevesi, zekâyla ışıldayan gözleri, anlattığım öyküleri heyecanla dinleyişi ve Shire’ın sınırları dışında alabildiğine uzayıp giden dünyadaki yaşantıya duyduğu merakla aklımın bir köşesinde sarsılmaz bir yer edinmeyi başarmış, hatıralarımdan asla silinmemişti. Shire’a girer girmez kulağıma onun hakkında haberler çalınması beni hiç şaşırtmadı. Anlaşılan o ki Bilbo kendinden söz ettirmeyi bilen biriydi. Annesi ile babasını Shire halkı için genç denecek bir yaş olan seksen civarında yitirmiş ve hiç evlenmemişti. Dediklerine göre son dönemde iyiden iyiye tuhaf bir havaya bürünmüş, evinden sık sık ayrılıp çevrede yalnız başına günler süren gezilere çıkar olmuştu. Onun yabancılarla, hattâ Cücelerle bile konuştuğunu görenler vardı.

“ ‘Cücelerle bile!’ Bunu duyunca zihnimde şu üç olgu canlanıverdi birden: O eşsiz işitme ve koku alma yetenekleriyle, gasp ettigi hazinenin üstünde nöbet bekleyen doymak bilmez bir açgözlülüğe sahip dev Ejderha; nesillerdir içlerinde yaşattıkları intikam ateşini söndürmek üzere harekete geçmek için sabırsızlanan mücadeleci karakterli ama agır yapılı Cüceler; ve nihayet, yaşa-dıgı küçücük beldenin dışındaki dünyayı keşfetme arzusuyla yanıp tutuşan (en azından ben öyle olduğunu tahmin ediyordum) ve Cücelerin tam aksine, son derece çevik ve ayağına çabuk olan

Hobbit. Bu düşünce kendi kendime gülmeme yol açmıştı; yine de, aradan geçen yirmi yıl zarfında onda ne gibi değişimler meydana geldiğini ve söylentilerden çıkarabildiğim kadar umut vadeden bir beceriye sahip olup olmadığını kontrol etmek üzere, vakit kaybetmeksizin Bilbo’nun yaşadığı yere gittim. Fakat oraya vardığımda onun evde olmadığını gördüm. Nereye gitmiş olabileceğini sorduğumda, Hobbitköy’deki tüm kafalar olumsuz yönde sallanıyordu. ‘Yine kayıplara karışmıştır,’ dedi bir Hobbit. Yanlış hatırlamıyorsam, bunu söyleyen bahçıvan Holman’dı.^2 ‘Alıp başını gitmiştir yine. Böyle dikkatsizce hareket etmeye devam ederse bu yakınlarda başına bir iş gelecek ve bir daha hiç geri dönemeyecek Son karşılaşmamızda ona nereye gittiğini ve ne zaman döneceğini sorduğumda Bunu ben de bilmiyorum dedi ve garip garip yüzüme baktı. Bu, içlerinden birine rastlamama bağlı, Holman, diye açıkladı sonra. Yann Elflerin Yeni Yılı.^3 Böylesine yaman birinin kendini bu şekilde heba etmesi ne yazık. Halbuki Yaylalar’dan Nehir’e kadar-ki tüm bu arazide ondan daha esaslı bir Hobbit bulunmaz.’

“‘Hakkında duyduğum her yeni şey, onun için beslediğim ümitleri daha da haklı çıkarıyor!”’ diye düşündüm. ‘Öyleyse denemeye değer.’ Zaman daralıyordu. En geç Ağustos ayında Ak Divan’a katılmam gerekiyordu, aksi halde Saruman Divan’ın kendi isteği doğrultusunda bir karar almasın sağlar ve tüm çabalarımız boşa çıkardı. Üstelik daha büyük meseleler bir yana bırakılsa bile, sırf bu durum çıkacağımız sefer için hayati önem taşıyordu: Çünkü Dol Guldur dikkatini odaklayacağı başka bir unsur bulamazsa, Erebor ile ilgili yapılacak herhangi bir girişimi engellemeden bırakmazdı.

“Bunun üzerine son sürat Thorin’in yanına döndüm ve onu kibrinden kaynaklanan aleni planlarını bir kenara itip gizlice yola çıkmaya... üstelik bunu yaparken Bilbo’yu da yanına almaya ikna etmek gibi son derece zorlu bir çabaya giriştim. Fakat Bilbo’nun bu konudaki fikrini henüz almamış olduğum gerçeğini gözden kaçırmıştım. Bunun az daha felaketle sonuçlanacak bir hata olduğunun bilincine daha sonra varacaktım. Çünkü geçen zaman zarfında Bilbo da değişmişti elbet. Oldukça pisboğaz ve şişman biri haline gelmiş, gençlik tutkuları ise kendi benliğinde sakladığı uzak birer hayale indirgenmişti. Bu gerçeğin tam da Bilbo’nun katkısına ihtiyaç duyduğumuz bir anda ortaya çıkmasının bizi ne denli dehşete düşürdüğünü varın siz düşünün! Teklifimiz karşısında şaşkına dönmüş, kendi kendini maskaraya çevirmişti. Bir Hobbite umut bağlama konusunda zorlukla ikna etmiş olduğum Thorin, Bilbo’nun bu tutumu karşısında hiddete kapılıp az daha orayı terk ediyordu ki, talihin sizinle az sonra paylaşacağım bir diğer oyunu sayesinde, bunu yapmaya fırsat bulamadı.

“Sonrasında olayların nasıl geliştiğini Bilbo’nun aktardığı haliyle zaten biliyorsunuz. Gerçi öyküyü size ilk anlatan o değil de ben olsaydım, her şey kulağınıza çok farklı gelebilirdi. Her şeyden önce Bilbo, Cücelerin ona katıksız bir ahmak gözüyle baktığının ve onun da ekibe dahil edilmesi konusunda gösterdiğim ısrardan dolayı bana ateş püskürdüğünün farkında değildi. Bu durum Thorin’i beklediğinden de çok öfkelendirmiş, onu Bilbo’ya karşı hor gören bir tavır benimsemeye itmişti. Aslına bakılacak olursa, Thorin’in yaklaşımı baştan beri aşağılayıcı nitelikteydi ve benim bu tezgahı sırf onunla dalga geçmek için kurduğum gibisinden bir kamya kapılmıştı. Bu şartlar altında, dağılmaya gitgide daha çok yaklaşan ekibimizin bir arada kalmasın sağlayan, harita ve anahtarın ortaya çıkışı olacaktı.